<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2018-12-14 07:28:45</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[一个工业强镇的破立之路（人民眼·改革开放40周年）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465969.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报记者 刘 磊 赵 鹏 刘泰山 郝迎灿</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/0.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　俯瞰佛山市南庄镇绿岛湖。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2005年，南庄镇一陶瓷企业排出滚滚浓烟。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/2.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2018年9月，新明珠陶瓷集团的智能化工厂内，管理人员通过操控中心对生产线各环节进行监控。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　六十有三的何新明，脸色稍显疲惫，衬衫扣子系到最上面一颗，脖子上挂个工牌，“董事长何新明”几个字便随着他不断调整坐姿摇摇晃晃。</p> <p> 　　看似古板的何新明倒挺会蹭热点，添加记者微信后，立马发来一条盘点港珠澳大桥“佛山造”的信息链接——大桥主体房建工程多个项目都用了他们东鹏陶瓷的产品。</p> <p> 　　何止一个港珠澳大桥，中国国家大剧院、上海环球金融中心、迪拜公主塔、迈阿密保时捷大厦……这些举世闻名的现代建筑通过广东佛山一个叫做南庄的小镇发生了跨越时空的某种联系，他们所采用的建陶产品全部或大部分都由坐落于这个小镇的企业生产。</p> <p> 　　往前数40年，南庄镇没有一家陶瓷企业，甚至没有工业，桑基鱼塘是这里千百年来的生计所系。现在南庄却是中国建陶第一镇——改革开放后，佛山建陶业高速发展，顶峰时年销售额、出口额分别占全国的70%、60%，而南庄镇这两个数据又均占了佛山市的80%。</p> <p> 　　建陶业的兴盛发展，带来了产值快速增加，也带来了环境严重污染。怎么办？南庄人既破又立，从工艺提升到品牌塑造，一步一步转型升级。</p> <p> 　　破立之间，南庄不仅实现了建陶产业从无到有、从有到优的成长，它本身也踩准了时代前进的节点，实现了从纯农业镇到工业强镇再到生态新城的蜕变。</p> <p> 　　改革开放40周年之际，不妨将目光短暂地聚焦南庄，试看能否透过这一镇之小探寻出时代之大？</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　从纯农业镇到工业强镇</strong></p> <p> 　　一夜春风，一个村办起12家陶瓷厂。短短数年，一个镇装下全球1/8建陶产能</p> <p> 　　远看像皮、像木，近看还像皮、像木，可用手一摸：冰凉冰凉，果然是陶瓷制品。这是全国产能最大的建陶企业新明珠陶瓷集团的最新瓷砖产品；</p> <p> 　　不用传统窑烧、不用人工塑模，全程由微波供热、造型由3D打印。这是陶瓷行业中首个品牌价值突破百亿元的东鹏陶瓷集团的新型生产线；</p> <p> 　　低耗水、不排尘，反置式抛光、全自动化生产线等专有技术入选中国建筑卫生陶瓷协会“十三五建筑陶瓷绿色工厂工艺要求”名录，而且整套新型设备还出口国外。这是近年来在陶机行业崭露头角的广东一鼎科技有限公司的最新成果；</p> <p> 　　……</p> <p> 　　尽管整个建筑陶瓷行业迎来调整期，然而佛山市禅城区南庄镇的建陶产业却像眼前岭南初冬的阳光，依旧灿烂与热烈。</p> <p> 　　南庄本是个纯农业镇，桑基鱼塘乃千百年来生计所系。在改革开放的春风吹拂下，南庄农民纷纷洗脚上田，塑料加工厂、家具厂等如雨后春笋节节上升。</p> <p> 　　在上世纪80年代的南庄镇，最耀眼的明星，当属一鼎科技所在的罗南村。</p> <p> 　　不满足于小五金厂、塑料厂、自行车零件厂的小打小闹，村党支部书记关润尧决心要办个建陶厂。上马一个建陶厂，投资上千万元，占地上百亩，谈何容易？</p> <p> 　　没技术？从国有陶瓷厂挖人；起步比别人晚？第一家进口意大利设备；没钱？押上全部身家找银行贷款。</p> <p> 　　果然，1988年一投产，罗南建陶厂的瓷砖便在市场上攻城略地，赢得第一桶金。有一就有二。南庄镇18个村居，个个照着罗南模样，村村点火，户户办厂。1991年，南庄到佛山石湾的石南大桥通车，来自佛山国营陶瓷厂的“星期日工程师”更是成批地涌入南庄，最高峰时仅罗南村就办起12家陶瓷厂。</p> <p> 　　同样，一河之隔的石湾镇，也有一朵梦想之花正从一路荆棘中含苞待放——1996年，当时在镇政府下属企业工作的何新明接到一项新任命：主政另一家镇属企业——东平陶瓷厂。去了才知道，这家企业已经负债1.4亿元！</p> <p> 　　早已怀揣着“不再只仿国外产品、要创民族品牌”梦的何新明，两年后推出行业中第一款仿大理石瓷砖——“金花米黄”，此后东平陶瓷厂经转制更名为东鹏。</p> <p> 　　“当时很多企业叫什么蝶、什么鸥，我就寻思什么鸟能盖过他们？”何新明当场给记者背诵一段《逍遥游》。更名之后，东鹏每推出一款瓷砖新产品，市场上便立即追随风行。</p> <p> 　　据统计，至90年代中后期，整个南庄镇已拥有建陶企业75家，生产线400条，产能占全国的1/4、全球的1/8，成为全国最大的建筑陶瓷生产基地。2002年，南庄镇被中国建筑材料工业协会和中国建筑卫生陶瓷协会加冕为“中国建陶第一镇”。</p> <p> 　　此时，罗南村也进入了一个前所未有的鼎盛时代：12家建陶厂总产值超过14亿元，除春节放假5天外，一年中天天机器不停、日夜连轴转。为此而配套的各种包装厂、纸箱厂、印刷厂也塞满了整个村庄。</p> <p> 　　时代的车轮滚滚向前，南庄镇在改革开放的短短头20年就完成了从一个纯农业镇到一个工业强镇的嬗变，所有关于它辉煌过往的经历和记忆，都被深深地碾刻在这车辙之上，给后来者以继续前行的启示。</p> <p> 　　“改革开放一靠政策、二靠资金、三靠胆量”，这句话不光是关润尧的名言，也是八九十年代珠三角地区迅猛发展的关键。</p> <p> <strong>　　势在必行的“腾笼换鸟”</strong></p> <p> 　　“今天不调整产业结构，明天就要被产业结构所调整。”经济指标不降反增，使质疑“鸟去笼空”的声音逐渐止息</p> <p> 　　欲戴王冠，必承其重。陶瓷给当地带来巨大财富的背后，掩藏不住生态环境的日益恶化。</p> <p> 　　一鼎科技的廖卫平记得刚来罗南村这边的工厂上班时，每天早上第一件事就是擦桌子。“没办法，整个村子空气里全是粉尘，一晚上桌面就落一层灰。”</p> <p> 　　“我当飞行员时，每每低空飞过南庄一带，地面上的地标物甚至都看不见了。”现任南庄镇党委书记的陈辅明回忆说。</p> <p> 　　2006年底举行的佛山市第十次党代会明确提出，对于高污染、高能耗、效益差、不安全的产业，哪怕影响经济增长速度也要坚决淘汰。“当时占全市工业总产值7%的陶瓷产业，税收贡献率仅3%，能耗却占20%，粉尘的排放占到九成。”禅城区委书记刘东豪说。</p> <p> 　　翌年，佛山市掀起了陶瓷业整治风暴。作为陶瓷“双高”企业的重灾区，南庄镇专门成立了“陶瓷产业专项整治领导小组”，工商、环保、税务等部门悉数被囊括在内，计划在3年内将75家陶瓷企业减到18家。</p> <p> 　　机构成立了，工作却推不下去。</p> <p> 　　部分基层干部想不通，高峰时期陶瓷业给南庄镇带来了近70%的税收。“保守估计，陶瓷企业的关、改、搬将使南庄失去75亿元的工业产值和2亿元的税收。”</p> <p> 　　企业老板更是难以接受，一条生产线几千万元，一拆基本就全没了，何况还要大动周折迁往外地，伤筋动骨在所难免。</p> <p> 　　“今天不调整产业结构，明天就要被产业结构所调整。”就在局面僵持不下之时，一场席卷全球的金融危机不期而至，广东打响“腾笼换鸟”产业转型升级战。</p> <p> 　　形势比人强。最先拆掉的，是罗南村的恒丰建陶厂。关润尧当时极不情愿带这个头，“自己辛辛苦苦搞起来的工厂，到头来却得自己亲手拆掉。”不过他还是展现了一个老党员应有的担当，登门十几次找恒丰厂的承包人反复做思想工作。由于心理压力过大，关润尧在一个月内瘦了10斤。</p> <p> 　　“到2010年，南庄镇75家陶瓷企业关停并转62家，留下的13家全部符合广东省清洁生产的标准。”禅城区副区长何战说，“2009年南庄万元GDP能耗比3年前下降37%，空气中二氧化硫和二氧化氮日平均浓度分别下降66%和56%，南庄人就此告别了‘每逢起风时，满脸尘土灰’的尴尬。”</p> <p> 　　“腾笼换鸟”几年间，南庄镇的GDP不降反增，从2006年的62亿元增至2009年的102亿元。</p> <p> 　　“旧鸟飞走了，新鸟从哪里来？经济指标不降反增，使质疑‘鸟去笼空’的声音逐渐止息。”南庄镇陶瓷产业促进会负责人冼永恒说，关、停、并、转，重头工作还是围绕一个“转”字做文章。南庄镇适时提出了“优二进三”的产业发展战略，引导陶瓷企业从生产加工环节向“微笑曲线”的两端延伸。</p> <p> 　　“优二”，注重于陶瓷生产工艺的提升和流程再造，陶瓷装备制造业异军突起。这一边罗南在忙着拆，另一边一鼎科技却在赶着扩充厂房，就为生产“建筑陶瓷智能整线装备”。</p> <p> 　　建筑陶瓷的主流产品墙地砖基本上都要对表面进行抛光和磨边，原有工艺大量耗水。而一鼎研发出的干法磨边和微水抛光新设备，以无水工艺代替水磨方法，以10%不到的用水量代替高耗水抛光方法。</p> <p> 　　彼时，不少建陶企业在收缩，一鼎科技却在扩张。2007年底，他们在罗南村租地从60亩增加到80亩，产品链又再次延伸到窑炉前的节能环保型“连续球磨系统”。到目前他们公司已取得100多项专利，而且还将其注册至意大利、西班牙等传统陶瓷大国。“现在是他们要进口我们的设备了。”</p> <p> 　　“进三”，是向陶瓷现代服务业进军，让“中国建陶第一镇”成为名符其实的“中国陶瓷商贸之都”。“62家企业腾出的4800亩土地，重点发展以陶瓷物流、会展、研发、总部等为主的现代陶瓷服务业，相继建成了华夏陶瓷博览城、瓷海国际、陶瓷总部基地等陶瓷商贸、总部平台，总面积达400多万平方米。”冼永恒说。</p> <p> 　　“总部和销售中心在南庄镇，生产厂家遍布全国，南庄已经成为中国陶瓷商贸中心和服务中心。”何战说，“原来南庄镇的建陶产能占全国的1/4，现在由南庄陶瓷企业所控制的产能占到全国的近六成，正得益于南庄走出去和引进来的措施。”</p> <p> 　　南庄镇做过一个粗略统计，南庄籍老板在外地拿地办厂，购地总面积约为5.5万亩，相当于10年时间在外另造了一个新南庄。</p> <p> <strong>　　传统建陶业遭遇互联网+</strong></p> <p> 　　科技创新为产业升级插上翅膀，大数据为产业发展降低成本</p> <p> 　　“岂止不用耗水，将来就根本不再用火烧。”就在整个佛山陶瓷行业进入调整期时，湖南源创高科公司董事长彭虎却在去年入驻了南庄。不过，从严格意义上讲，他不算是陶瓷行业里的人，但却“准备颠覆这个行业”。</p> <p> 　　敢夸海口，必有一手。彭虎是新材料专业海归博士出身，经过几轮跨界进入了微波领域。于是，他想将曾涉猎的新材料、微波、3D打印等研究融合在一起，找到个应用战场。10余年前，偶然和何新明相遇相识。兜兜转转几圈，陶瓷产业成了他的理想之选。</p> <p> 　　“不是因为陶瓷产业先进，而是因为其落后。因为烧制一批、晾制一批，再烧下一批，这是陶瓷业从古至今基本不变的工艺流程。无论用煤、煤气还是天然气，窑炉温度都无法精确把控。”由于身处圈外，有时看问题反倒更独特。彭虎的研发是用微波替代窑炉，为此他们专门发明了一条独特的“微波干燥辊道线”，全长180米，从进料到出窑全程自动化，电脑控温，且干燥胚体只需3至4小时，“以前用热风干燥一个脸盆，至少3天。”</p> <p> 　　其实早在2012年，彭虎就已经把这一设想在陶瓷业界应用，可谁敢真正试试呢？何新明第一个站了出来，他为彭虎提供全套的实验基地，并第一个在自己的生产线上投入使用。老何何以敢？因为从这一年开始，他正式受邀参加意大利博洛尼亚陶瓷卫浴展览会，而且从此年年获邀请。受到尊敬的时代开始了，但也意味着从追逐到领跑的时代也到来了。</p> <p> 　　2018年10月18日，东鹏总部正式移驻南庄镇的绿岛湖产业区。彭虎则先一步将公司搬来这里，除了更为成熟的“微波辊道线”外，此次他特地带来“施釉机器人”“数字化工厂仿真技术”等一系列新型“大杀器”。</p> <p> 　　以创新开启新路的，不止东鹏一家。2016年5月，美国田纳西州州长比尔·哈斯拉姆和唯美集团董事长黄建平签署正式投资合作备忘录，由此开启了中国建陶企业跨国建厂之路，科达洁能、新中源集团等也纷纷到国外投资建陶产业项目；同年9月，蒙娜丽莎集团在意大利的生产基地揭牌，原本为意大利贴牌的中国陶瓷企业，今天则逆袭让意企为他们贴牌代工。新明珠集团还在国内建起了陶瓷行业首个智能化工厂，使每条生产线的用工从原来的200多人减少到50多人。</p> <p> 　　据统计，截至2017年6月，佛山建筑卫生陶瓷企业主持或参与制定国际、国家、行业等标准53项，其中蒙娜丽莎集团就是代表中国参与《陶瓷薄板》国际标准制定的起草单位。</p> <p> 　　单打独斗难持久，五指成拳方有力。就在一众陶瓷企业在科技创新的比拼中竞相发力时，今年10月，由行业主导的一场机制创新成为全国供应链创新与应用试点工作会议上的分享案例。它的名字叫“佛山市众陶联供应链服务公司”，公司总裁蔡初阳早先是东鹏集团的总裁，而众陶联也正是由东鹏等14家行业龙头企业联合发起成立的，目的就是给“行业止痛”。痛点何在呢？</p> <p> 　　正像彭虎所观察到的，陶瓷这个传统行业，除了工艺上没实现真正的现代化，管理上也比较粗放。比如说烧煤，掌握供货来源的是进货部门。“有个厂每月用煤2万吨，结果这个厂的煤气站长每进一吨煤要收取50元的回扣，他一年的灰色收入有时比企业老板赚得还多。”煤只是冰山一角，其他一些配料辅件也存在诸如此类的问题。</p> <p> 　　蔡初阳一接手，便运用大数据从佛山两家陶瓷物料检测中心搜集来15年的数据报告，对陶瓷行业所涉及的108项物料逐一制定出性价比最优标准；同时，对上游供应商提供开放服务，原料来源从被10余家企业把控放大至3500多家；之后，依据加盟其中的563家陶企提供的过往交易数据，对外公布出5种合理交易模式和程序。</p> <p> 　　成效相当惊人。2016年，佛山陶瓷全行业成本平均下降12.6%；去年又降10.53%；今年前三季度下降9.56%。单个品种看，如纸箱，成本平均下降26%；单个企业看，比如东鹏，其采购燃煤的价格上涨了5.4%，但煤耗量却下降了19.6%。</p> <p> 　　众陶联的模式，如今在广东全省推广，众塑联、众衣联、众家联……从发展创新到科技创新，再到机制创新，南庄陶瓷在一团团的“新”火中走过了40年。那么今天的南庄还能有什么“新”呢？</p> <p> <strong>　　从工业强镇到生态新城</strong></p> <p> 　　在珠三角的寸土寸金之地，却舍得挖一片1500亩的人工湖。“‘三农’在南庄只剩下‘一农’，这儿已没有传统的农业和农民”</p> <p> 　　尽管吐槽当年在天上找不到地面标识物，可如今你要是问陈辅明，他会得意地告诉你：不用费心瞧，跟着白鹭找，它会把你带到绿岛湖。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　2017年7月，南庄镇有了佛山市首个鹭鸟观测基地——1500亩的绿岛湖面常年栖息着成百上千只白鹭，湖岸绿木繁荫、杂花竞艳。</p> <p> 　　谁能想到，就在短短10年前，绿岛湖片区还是一幅建陶厂废弃厂房与荒地沼塘共存的破败景象。现在这里已是禅西新城的核心区域。绿岛湖都市产业区、人力资源服务产业园等特色主题园区相继建成，佛山全球电商生态科技城、动漫产业基地等都市型产业陆续进驻。</p> <p> 　　绿岛湖之变，始自2003年，南庄镇由南海区划归禅城区后，不但一跃成为佛山市的主城区，更在广佛同城化的进程中有望成为广州的后花园。从那时起，南庄就开始探索一个工业重镇向一座生态新城的跨越之路，不论是前几年的“腾笼换鸟”产业升级，还是近年来“都市田园综合体”的营造，都体现了南庄人对“产城人文”和谐共生的孜孜以求。</p> <p> 　　如果说绿岛湖是一桌追求清鲜本味的广府菜，那么“博士梦工场”可说是开席的“头啖汤”。这个由佛山科技学院和南庄镇政府打造的科研成果产业转化基地，短短1年多时间吸引了31个团队、128名博士带项目入驻。</p> <p> 　　“我们以参股方式为技术团队在融资、市场化等方面出谋划策，人才的集聚则为南庄乃至整个佛山地区的产业升级提供智力支撑。”博士梦工场党支部书记陈建波说。</p> <p> 　　“旧笼”腾空，只待“新鸟”。不光是传统产业寻优化、谋升级，还得为高质量发展引入新动能。</p> <p> 　　“近年来南庄加快产业转型升级步伐，已形成建陶全产业链、绿岛湖为核心的大数据产业区和新能源汽车产业项目‘三驾马车’并驾齐驱的产业发展格局。”陈辅明说。</p> <p> 　　由镇到城，从“一陶独大”到“三驾马车”，高新产业与后起新城在南庄找到了一个深度相融的契合点。去年南庄镇完成地区生产总值246亿元，实现税收收入26亿元，创历史新高。</p> <p> 　　“产城人文”的和谐共生，核心是人，落脚点是群众的获得感。不论何战还是陈辅明，在接受记者采访时不约而同提到了营造都市田园综合体的重要性。</p> <p> 　　“‘三农’在南庄只剩下‘一农’，这儿已没有传统的农业和农民，只是在体制上还保留着农村的管理架构。”陈辅明说，“以往的城镇化，基本上是简单‘消灭’城中村，以农民洗脚上楼的方式实现城镇化率的提升。”</p> <p> 　　“有没有这样一条路，在存留传统村落形态和田园风貌的前提下实现人的城镇化？”何战反问记者。</p> <p> 　　解答何战之问，需要到基层实践中去找寻答案。走进河涌环绕、榕树掩映的紫南村，恍若误入江南水乡。“村里单公园就有11座，人均绿地面积60多平方米。”村党委书记潘柱升一一数来，“村史馆、篮球馆、足球场、文化广场一应俱全，你说我们这里是农村还是城市？”</p> <p> 　　潘柱升介绍，依托北江风光带、乡村游憩环和文化体验区、综合服务区、休闲农业区的打造，紫南启动创建国家4A级旅游景区。</p> <p> 　　都市田园，不能仅停留在一时美、外在美、形态美，而是要向持久美、内在美、制度美的深层次发力。</p> <p> 　　再看龙津村，环村涌蜿蜒穿行，碧水澄澈，石栏雅致，岸边榕树枝繁叶茂。“以前环村涌是条死水涌，遍布杂草和蚊虫，现在大伙都喜欢饭后沿河边休闲散步。”村民廖伟锦说。</p> <p> 　　环村涌之变也是龙津之变。冯耀泉20年前接任村党委书记时，龙津村还是一个村集体负债4亿元的穷村、乱村。冯耀泉一手推动集体企业转制甩掉历史包袱，一手自建厂房和物业推动村集体经济开源增收，“现在村组两级集体收入超过1亿元，村民人均分红1.7万元。”</p> <p> 　　富了起来如何不再败落？冯耀泉开出“善治”药方——党员村民代表责任制。“63位村民代表和55位党员结对‘参政’，分片区对本小组的出租承包等集体资产和物业进行跟踪管理，村民代表承担监管责任，党员承担监督和信息反馈职能，合力确保集体财产保值增值。”</p> <p> 　　村民代表阮秀霞不论晴天阴雨，总要到各处物业去走访，“亲身参与村务，多了信任，少了疑心。”</p> <p> 　　对于南庄镇走过的路，佛山市委书记鲁毅深有感触：“我们要继续聚焦‘产城人文’深度融合，打造佛山特色小镇，让特色小镇成为产业升级新载体、创新创业新平台、宜居乐业新家园。”</p> <p> 　　今年国庆节前夕，92支队伍在吉利涌飞桨逐浪赛龙舟。这是时隔5年后南庄再次举办5人龙舟赛，“表面上看赛事举办是对水环境治理的展示，深层次上则是对南庄践行新发展理念成效的一次检验。”陈辅明说。</p> <p> 　　龙舟竞渡，吉利涌恒流，南庄“新”火生生不息。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[砥砺奋进正当时（伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465940.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报记者 徐 隽</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　国家博物馆西侧广场，巨型红色花坛之上，“伟大的变革”5个大字巍然矗立。展馆大门两侧，“紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围&nbsp;夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利”的巨幅标语格外醒目。</p> <p> 　　展厅内，党中央在重大历史关头的关键抉择，经济社会发展的历史跨越，人民生活翻天覆地的巨大变化，迈向世界引领未来的大国气象……一张张历史图片、一件件文献实物、一个个沙盘模型，多角度、全景式铺展开一幅改革开放40年波澜壮阔的历史画卷。</p> <p> 　　正在中国国家博物馆举办的“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”吸引了来自全国各地的观众。截至12月13日，展览开幕一个月，现场观众累计达135万人次，日均4.7万人次。</p> <p> <strong>　　震撼——40年，中国不仅书写了自身的发展奇迹，也改写了世界经济版图</strong></p> <p> 　　初冬的北京，气温骤降，但这丝毫没有影响观众们前来参观的热情，人们排着长队，有序入场。来自河南商丘农村的谢静来在“关键抉择”几个大字前拍照留念，她说，“现在吃、穿、用都不愁，真要感谢改革开放啊！”</p> <p> 　　改革开放40年间，中国粮食年产量从3亿吨跨越到超过6亿吨，肉蛋奶果菜茶和水产品等日益丰富，全国居民人均可支配收入从171元增长到25947元，扣除物价因素，实际增长22.8倍。</p> <p> 　　在“复兴号”动车组模拟驾驶台，前来参观的全国政协委员们争相体验。“中国高铁也是改革开放40年中国取得重大成就的一个缩影，我们引以为傲。”刚刚体验过模拟驾驶的全国政协社会和法制委员会副主任陈智敏说。</p> <p> 　　不仅高铁总里程全球第一，改革开放40年，我国城市轨道交通发展迅速，有地铁的城市从1座增加到32座，地铁运营里程从60多公里增长到5000多公里。“没有改革开放，就没有北京地铁的迅速发展。”&nbsp;北京市地铁运营公司董事长谢正光感触良多。</p> <p> 　　站在新中国第一个法槌实物展品前，来自北京市第二中级人民法院的法官助理王若净说：“改革开放40年，也是我国民主法治建设突飞猛进的40年。经过多年的努力，我国制定现行法律260多部，中国特色社会主义法律体系已经形成并不断完善。”</p> <p> 　　“震撼”是许多观众参观完展览的直观感受。全球第二大经济体、第一制造大国、第一大货物贸易国、第一大外汇储备国，改革开放40年，中国不仅书写了自身的发展奇迹，也改写了世界经济版图。</p> <p> <strong>　　亲历——致敬每一个为民族复兴而努力的平凡人</strong></p> <p> 　　在参观队伍中，有些观众格外引人注目。</p> <p> 　　“看！这就是我的家！”12月6日一大早，来自重庆的黄春红走进国家博物馆，在第四展区一幅以“五世同堂”为主题的展览照片前，黄春红激动地告诉记者。黄春红家现今有120余人，五世同堂。黄家祖辈撰写的《黄氏家训》广为流传，成为弘扬良好家风的典范。</p> <p> 　　在题为“坚定文化自信&nbsp;中华文化焕发时代光彩”的展区，讲解员向观众介绍，截至目前，共评选全国道德模范333人，共发布时代楷模55批83个，社会主义精神文明建设为改革开放提供了强大精神动力。</p> <p> 　　和黄春红一样走进国博“看”自己的还有江西省抚州市黎川县潭溪乡三都村的黄九龙。黄九龙指着展板上的图片向观众介绍第一书记入村带领乡亲们脱贫致富的故事。</p> <p> 　　全国农村贫困人口从1978年的7.7亿人减少到2017年的3046万人，贫困发生率从1978年的97.5%降低到2017年的3.1%，中国对全球减贫贡献率超过了70%。</p> <p> 　　“一定要来北京看看。”来自内蒙古库布其沙漠的农牧民斯仁巴布在电视上看到展览开幕的消息后这样说。11月26日，他带着爱人来到了国家博物馆，在多个主题展区看到了展现家乡治沙成果的图片。站在这些图片前，斯仁巴布自豪地介绍着家乡的变化。</p> <p> 　　北京老兵保洁服务中心党支部书记张喜忠穿着整洁的绿军装，胸前挂着一枚全国优秀农民工奖章，在展区里当起了义务讲解员。“宁愿一人脏，换来万家净。我一直把时传祥当作榜样。”张喜忠1984年退伍，1987年到北京打工创业，2000年成立北京老兵保洁服务中心，清掏厕所、疏通城市下水道是他们的主要工作。“我们伟大的时代是一个个平凡人敬业奉献造就的，致敬时代、致敬每一个为民族复兴而努力的平凡人！”张喜忠说。</p> <p> <strong>　　展望——坚持改革开放，中国的明天会更美好</strong></p> <p> 　　安徽小岗村18位农民按下包产到户“红手印”的雕塑，长征系列运载火箭、天宫号空间站等模型，1978年同2018年各项重要经济指标对比图表……一个个雕塑模型、一张张图表图片，不仅吸引了从全国各地赶来的中国观众，也吸引了外国观众前来参观，感受我国改革开放带来的巨大变化。</p> <p> 　　“展览里不仅能看到中国的历史，更能看到中国的未来。”立陶宛驻华大使伊娜·马丘廖尼特说。“除了观看展出的图片，我更想亲身体验科技创新的感觉。”来自俄罗斯、供职于中国国际电视台俄语频道的维卡对展厅内的互动体验项目很感兴趣。VR体验厅、智能机器人、模拟深海操作等项目满足了她的需求。</p> <p> 　　为持续扩大展览的群众性和覆盖面，强化影响力和传播力，让更多群众方便快捷地体验展览，主办方还推出了数字化网上展馆，通过网络手段，全要素呈现展览内容，全景式还原现场体验。据了解，网上展馆上线12天，点击浏览总量达7884万次。</p> <p> 　　中国人民大学马克思主义学院青年教师杨子强用了一个下午的时间浏览网上展馆，154张场馆全景图、2163张展板图片、218个视频、34段解说音频与歌曲，为他接下来的教学研究提供了大量珍贵资料。“我想把中国改革开放40年的生动故事讲给学生听。”</p> <p> 　　40年伟大征程，画卷般呈现在眼前，激发着观众们的逐梦豪情。大型展览自11月13日开幕以来，累计收到现场观众留言158万字。“坚持改革开放，中国的明天会更美好！”“砥砺奋进正当时！让我们不断深化改革扩大开放，凝聚起民族复兴的伟大力量！”……</p> <p> 　　展厅内，参观群众真挚的留言，抒发着内心的激情豪迈；展厅外，改革不停步、开放不止步，中国人民正在继续创造令世界刮目相看的新的更大奇迹。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三访苏皖山两边（壮阔东方潮 奋进新时代——庆祝改革开放40年）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465917.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报记者 王伟健 姚雪青 孙 振</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在苏皖边界，天目山余脉往东延伸，形成一座伍员山。水从天目山主峰蜿蜒而来，途经安徽省郎溪县和广德县，穿越伍员山，往东汇流于江苏省溧阳市的天目湖。</p> <p> 　　山的两边，有两个小山村，溧阳这边的是金山村洑家组，郎溪这边唤作下吴村。1995年和1998年，本报记者两次走访大山两边，在《人民日报》发表两篇通讯，报道了两个村在改革开放大潮中解放思想、你追我赶的发展之路。文章发表后，两村之间的发展差距引人深思，时任安徽省委主要负责人决定“在全省开展思想解放大讨论”。</p> <p> 　　20年后的山两边发展得怎么样？合作发展迎来哪些新契机？记者近日重返溧阳和郎溪采访，再次走访了山两边的两个村。</p> <p> <strong>　　山这边的青虾产业链延伸到山那边</strong></p> <p> 　　现在，经过行政区划调整，山这边的周城镇早已与邻近的社渚镇合并，洑家村也已经并入金山村；山那边的岗南乡和下吴村多年前也已经并入凌笪乡。</p> <p> 　　在金山村洑家组深处一片山上，记者见到了当时洑家村的党支部书记王海清。当年在王海清的带领下，洑家村发展迅速，成为当地有名的丘陵山地开发村。如今已退休9年的王海清仍在思考如何让村里发展得更好。</p> <p> 　　多年前，毕业于上海水产学院的王海清的儿子王春红辞去农业技术推广员这个铁饭碗，一头扎进了深山之中，引进了温泉养殖青虾的技术，使青虾亩产由原来200多斤增产到300斤以上，平均增产50%，早繁青虾高产养殖方法被授予国家专利。在王春红带动下，社渚成为养殖青虾特色镇，拥有6.5万亩青虾养殖面积，从事青虾养殖的农户达1300多户，年产值5.7亿元，基本形成育苗、养殖、技术、市场一条完整的产业链。</p> <p> 　　这条产业链如今如同溧阳市修建的“1号公路”一般，延伸到了郎溪县的下吴村。</p> <p> 　　车子从金山村出发，沿着“1号公路”拐了个弯，就来到下吴村党群服务中心。路两边大部分是农田，眼下水稻早已收割。一列整齐的浅塘，是村民养殖青虾的虾塘。村党总支书记蒋福金告诉记者，下吴青虾养殖就是看着洑家起步的。村民连生强2014年开始养殖青虾，短短几年间，规模从几十亩扩大到近200亩，青虾每年能卖春、秋两季，养殖得好亩效益在4000元以上。“青虾产业链辐射带动作用逐步扩大，形成联动溧阳、郎溪的局面。”连生强说。</p> <p> 　　除了青虾养殖，两个村的合作早已日益深入。溧阳这边的好项目，很快传到了下吴村；社渚镇举办青虾养殖培训班，也会通知下吴村的养殖大户……得益于和山这边的广泛交流，取长补短，一些富裕起来的下吴村民开始在山这边的集镇买房置业。</p> <p> <strong>　　教育、医保、就业合作形成示范效应</strong></p> <p> 　　今年以来，长三角区域经济一体化战略势头再起，一张沪苏浙皖一市三省更高水平发展的蓝图正在书写。早在2016年9月，苏皖三县市深度合作，溧阳倡导并与郎溪、广德签署关于共建“苏皖合作示范区”的框架协议，并编制了苏皖合作示范区发展规划。对于苏皖合作示范区建设，溧阳市委书记蒋锋说，长三角一体化正在成为国家战略，作为长三角的地理中心位置，这个合作区通过自发的合作共享和机制的创新，力争成为长三角一体化的先行区。</p> <p> 　　郎溪县下吴村13岁男孩蒋杰，每天一早坐上开到村门口来接送学生的校车，前往20公里外的溧阳社渚镇社渚初级中学就读。这里比他去郎溪县城上学近了一半的路程。</p> <p> 　　校车所行驶的202省道郎溪凌笪段，是一条从山里开出来的路，直接连通着溧阳“1号公路”。沿着开阔平整的道路奔驰，路边一排排绿油油的茶树如同一个个里程牌，山两边的距离比以前更近了。</p> <p> 　　互通互联的道路搭建了便民惠民的桥梁。蒋锋介绍，苏皖合作示范区成立两年以来，三地成立了“胥河情”教育联盟，溧阳把学科带头人定期派往郎溪、广德，让孩子们在家门口的学校就能享受到更好的教学资源。“随着优质资源积极流动，山两边的教育质量特别是硬件条件正在不断缩小。”溧阳市殷桥小学副校长赵红兵是郎溪人，目前已成为溧阳市优秀教育工作者、常州市教学能手。</p> <p> 　　山两边还成立了苏皖合作示范区网上人才市场，为三地务工人员提供了更大就业平台。目前，郎溪、广德两地到溧阳就业人数有3000余人。此外，三地在异地医保结算上也按照国家和省卫生健康部门要求落地相关政策，为百姓提供更高质量和更加便捷的就医环境。</p> <p> <strong>　　生态为底色，探索跨界融合发展新机制</strong></p> <p> 　　沿着公路继续往西走，沿途标语很是醒目：“践行新发展理念，学习对接沪苏浙。”在时任郎溪县委书记张千水的名片上，清楚地标注着距离沪苏浙主要城市的路线、距离与时间。张千水说，安徽宣城市提出“对接沪苏浙”发展战略，处在融入长三角重要位置的郎溪县，积极推动铁路、公路、航道等跨界项目联网联通，力争到“十三五”末融入沪宁杭、苏锡常等长三角核心城市1小时交通圈。</p> <p> 　　合作的内容很广。目前，三县市已在环保共治、产业合作、设施互联、服务共享等方面取得一定进展。合作的成果让溧阳企业家黄业华很有获得感。几年前，他到郎溪县梅渚镇创办华菱精工，从事电梯部件配套，今年成为郎溪县首家上市公司。“两地地缘相近，人力资源优势明显，随着交通一体化加快，市场更加完善，将有越来越多的溧阳企业到郎溪建立物流仓储基地。”他说，未来苏皖合作的前景一定会更好。</p> <p> 　　“只有不断解放思想，才能实现新的超越，‘山两边’的故事，耐人寻味，给人启示。”&nbsp;常州市委书记汪泉认为，改革开放40年以来，山两边从比学赶帮到携手发展，用实践生动诠释了思想不断解放的过程。</p> <p> 　　得益于合作以来的尝试，今年2月，江苏、安徽分别将合作示范区方案上报国家发改委。全国两会期间，全国人大代表、溧阳市市长徐华勤联合两省多位全国人大代表共同提交建议，将《苏皖合作示范区发展规划》上升为国家级规划。徐华勤说，苏皖合作作为省际边界地区以县为单位、自发合作的试验区，正在探索以生态为底色、跨界融合发展的新机制。近日，好消息传来：国家发改委函复两省上报的《苏皖（溧阳、郎溪、广德）合作示范区发展规划》，合作发展迎来新契机。</p> <p> 　　在即将全面展开苏皖区域合作的大舞台上，远处伍员山的界限已然不如从前那般分明，苏皖合作示范区的新格局呼之欲出……</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央召开党外人士座谈会]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1024-30465912.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月13日电&nbsp;12月11日，中共中央在中南海召开党外人士座谈会，就今年经济形势和明年经济工作听取各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士代表的意见和建议。中共中央总书记习近平主持座谈会并发表重要讲话。习近平强调，各民主党派、工商联、无党派人士要把思想和行动统一到中共中央对经济形势的分析判断和对经济工作的决策部署上来，凝聚共识，主动担当，引导广大成员和所联系群众坚定战胜困难、应对挑战的意志和决心，为保持我国经济持续健康发展作出新的更大贡献。</p> <p> 　　中共中央政治局常委李克强、王沪宁、韩正出席座谈会。李克强通报了今年经济工作有关情况，介绍了中共中央关于做好明年经济工作的考虑。</p> <p> 　　座谈会上，民革中央主席万鄂湘、民盟中央主席丁仲礼、民建中央常务副主席辜胜阻、民进中央主席蔡达峰、农工党中央主席陈竺、致公党中央主席万钢、九三学社中央主席武维华、台盟中央主席苏辉、全国工商联主席高云龙、无党派人士代表李稻葵先后发言。他们赞同中共中央对当前我国经济形势的分析和明年经济工作的考虑，并就合力攻坚关键核心技术创新、推动产业技术发展方式转型、建立现代化基础设施投融资体制、深入推进粤港澳大湾区建设、全面推进人才战略、继续优化营商环境、发挥民营经济重要作用、强化民营经济发展法治保障、加大民生领域投资力度、加强青藏高原生态屏障建设等提出意见和建议。</p> <p> 　　在认真听取大家发言后，习近平总书记作了重要讲话。他表示，大家在发言中充分肯定了今年以来经济工作取得的成绩，就正确认识当前经济形势、做好明年经济工作提出了很多有针对性和建设性的意见，我们将认真研究、积极吸纳。</p> <p> 　　习近平指出，40年来，改革开放取得了举世瞩目的伟大成就。这些成绩的取得，离不开中国共产党坚强领导，也离不开各民主党派、工商联和无党派人士积极引导广大成员和所联系群众积极投身改革的实际行动。</p> <p> 　　习近平强调，今年是全面贯彻中共十九大精神的开局之年，也是我国发展进程中极不平凡的一年。面对错综复杂的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，中共中央按照党的十九大作出的战略部署，坚持稳中求进工作总基调，贯彻新发展理念，落实高质量发展要求，以供给侧结构性改革为主线，有效应对外部环境深刻变化，加快改革开放步伐，迎难而上、扎实工作，保持经济持续健康发展和社会大局稳定。</p> <p> 　　习近平指出，一年来，各民主党派中央、全国工商联和无党派人士自觉把履职思路和工作重点聚焦到中共中央重大决策部署上来，围绕实施乡村振兴战略、实施区域协调发展战略、促进民营经济高质量发展、推动贫困地区教育发展等问题，深入开展调查研究，提出意见和建议91件，为中共中央决策和施策提供了重要参考。各民主党派和无党派人士积极推动对口贫困地区产业扶贫、教育扶贫、科技扶贫等工作，认真开展脱贫攻坚民主监督，工商联深入开展“万企帮万村”等品牌活动，为打赢脱贫攻坚战作出了积极贡献。习近平代表中共中央向大家表示诚挚的感谢。</p> <p> 　　习近平强调，明年经济工作，要坚持以新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，坚持稳中求进工作总基调，坚持新发展理念，坚持推进高质量发展，坚持以供给侧结构性改革为主线，继续打好三大攻坚战，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险工作，不断改善人民生活，保持经济持续健康发展和社会大局稳定。要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，坚持向改革要动力，强化社会政策兜底保障功能。要坚定不移深化供给侧结构性改革，更多采取改革开放的办法，更多运用市场化、法治化手段，不断取得更扎实的成果。</p> <p> 　　习近平希望各民主党派、工商联和无党派人士为决胜全面建成小康社会献计出力，按照中共中央关于明年经济工作的决策部署，围绕深化供给侧结构性改革、推动经济高质量发展、打赢三大攻坚战等重大问题，查实情、建诤言、献良策。大家要履行好民主监督职能，积极建言献策。要做好思想引导工作，引导广大成员和所联系群众充分认识改革开放40年来所取得的巨大成就和宝贵经验，客观看待改革发展中面临的矛盾和困难，坚定不移将改革进行到底。要协助党和政府做好协调关系、理顺情绪、化解矛盾的工作，维护社会和谐稳定，为全面深化改革、推动经济社会持续健康发展营造良好社会氛围。</p> <p> 　　丁薛祥、刘鹤、胡春华、王勇、肖捷、何立峰，中共中央、国务院有关部门负责人出席座谈会。</p> <p> 　　出席座谈会的党外人士还有陈晓光、郑建邦、刘新成、何维、邵鸿和蒋作君、李钺锋、张伯军、张道宏、李世杰、朱永新、赖明、黄荣、施一公等。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[分析研究2019年经济工作 研究部署党风廉政建设和反腐败工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1024-30465913.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月13日电&nbsp;中共中央政治局12月13日召开会议，分析研究2019年经济工作；听取中央纪律检查委员会工作汇报，研究部署2019年党风廉政建设和反腐败工作。中共中央总书记习近平主持会议。</p> <p> 　　会议认为，今年以来，面对错综复杂的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，我们按照党的十九大作出的战略部署，坚持稳中求进工作总基调，落实高质量发展要求，有效应对外部环境深刻变化，迎难而上、扎实工作，改革开放继续深化，各项宏观调控目标可以较好完成，三大攻坚战开局良好，供给侧结构性改革深入推进，人民群众得到更多实惠，保持了经济持续健康发展和社会大局稳定，朝着实现第一个百年奋斗目标迈出新的步伐。</p> <p> 　　会议指出，2019年是新中国成立70周年，是决胜全面建成小康社会第一个百年奋斗目标的关键之年。做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，坚持稳中求进工作总基调，坚持新发展理念，坚持推进高质量发展，坚持以供给侧结构性改革为主线，坚持深化市场化改革、扩大高水平开放，加快建设现代化经济体系，继续打好三大攻坚战，着力激发微观主体活力，创新和完善宏观调控，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险工作，保持经济运行在合理区间，进一步稳就业、稳金融、稳外贸、稳外资、稳投资、稳预期，提振市场信心，提高人民群众获得感、幸福感、安全感，保持经济持续健康发展和社会大局稳定，为全面建成小康社会收官打下决定性基础，以优异成绩庆祝中华人民共和国成立70周年。</p> <p> 　　会议强调，要辩证看待国际环境和国内条件的变化，增强忧患意识，继续抓住并用好我国发展的重要战略机遇期，坚定信心，把握主动，坚定不移办好自己的事。要保持战略定力，注重稳扎稳打，加强协调配合，聚焦主要矛盾，把握好节奏和力度，努力实现最优政策组合和最大整体效果。</p> <p> 　　会议指出，明年要继续打好三大攻坚战，按照已确定的行动方案，针对突出问题，打好重点战役。推动制造业高质量发展，推进先进制造业与现代服务业深度融合。促进形成强大国内市场，提升国民经济整体性水平。扎实推进乡村振兴战略，巩固发展“三农”持续向好形势。促进区域协调发展，发挥好各地区比较优势。加快经济体制改革，推动全方位对外开放。加强保障和改善民生，着力解决好人民群众反映强烈的突出问题。</p> <p> 　　会议强调，做好经济工作，必须提高党领导经济工作的能力和水平，加强党中央集中统一领导，激励干部担当作为，加强学习和调查研究，创造性贯彻落实党中央方针政策和工作部署。</p> <p> 　　会议要求，各地区各部门要做好岁末年初的民生保障、安全生产、社会稳定等各项工作，确保明年工作开好局、起好步。</p> <p> 　　会议指出，党的十九大以来，以习近平同志为核心的党中央一以贯之、坚定不移推进全面从严治党，党内政治生态展现新气象，反腐败斗争取得压倒性胜利，全面从严治党取得重大成果。中央纪委始终自觉同党中央保持高度一致，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻落实党的十九大全面从严治党战略部署，深化纪检监察体制改革，推动构建党统一指挥、全面覆盖、权威高效的监督体系。坚持发现问题和整改落实并重，巩固深化巡视巡察工作。巩固拓展作风建设成果，坚定不移纠“四风”、树新风。全面加强党的纪律建设，切实履行监督第一职责。深化标本兼治，保持惩治腐败的高压震慑。坚决整治群众身边腐败和作风问题。加强纪检监察队伍建设，各项工作开创新局面。</p> <p> 　　会议强调，反腐败斗争形势依然严峻复杂，全面从严治党依然任重道远，必须将“严”字长期坚持下去，不断推进党的自我革命，实现自我净化、自我完善、自我革新、自我提高。要坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑，深入贯彻党的十九大精神，以党的政治建设为统领，持之以恒落实中央八项规定精神，紧盯不敬畏、不在乎、喊口号、装样子的问题，坚决破除形式主义、官僚主义，推动党中央重大决策部署落地见效。要创新纪检监察体制机制，做实做细监督职责，深化政治巡视，完善巡视巡察战略格局，着力在日常监督、长期监督上探索创新、实现突破。要有力削减存量、有效遏制增量，巩固发展反腐败斗争压倒性胜利，整治群众身边腐败和作风问题。要时刻铭记打铁必须自身硬的要求，从严从实加强纪检监察队伍建设，努力做到政治过硬、本领高强，打造忠诚干净担当的纪检监察铁军。</p> <p> 　　此前，习近平总书记主持召开中央政治局常委会会议，听取中央纪委2018年工作情况和十九届中央纪律检查委员会第三次全体会议准备情况汇报。</p> <p> 　　会议同意明年1月11日至13日召开十九届中央纪律检查委员会第三次全体会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强栗战书分别会见厄瓜多尔总统莫雷诺]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1024-30465914.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;（记者王迪）国务院总理李克强13日下午在人民大会堂会见来华进行国事访问的厄瓜多尔总统莫雷诺。</P> <P>　　李克强表示，中厄建交38年来，政治互信持续巩固，互利合作成果丰硕。昨天，习近平主席同总统先生举行富有成果的会谈，共同规划两国关系发展蓝图。中方愿同厄方携手努力，推动中厄全面战略伙伴关系不断迈上新台阶。</P> <P>　　李克强指出，中厄经济互补性强，合作前景广阔。我们愿将“一带一路”倡议同厄方发展战略更好对接，用好现有各项双边合作机制，深化重点领域合作，按照市场原则和国际规则开展经贸往来，促进贸易平衡发展，密切人文交流。希望厄方为中国企业创造更好的营商环境，实现互利双赢。</P> <P>　　莫雷诺表示，厄中建交以来始终相互尊重、相互支持。厄方高兴地看到中国发展取得巨大成就，坚定支持一个中国原则，感谢中方对厄经济社会发展提供的无私帮助，愿同中方共建“一带一路”，深化各领域务实合作，推动两国关系取得更大发展。欢迎中国企业赴厄投资，将提供安全可靠的法律保障和良好的经营环境。</P> <P>　　本报北京12月13日电&nbsp;（记者王迪）全国人大常委会委员长栗战书13日在人民大会堂会见厄瓜多尔总统莫雷诺。</P> <P>　　栗战书表示，在习近平主席和总统先生的共同引领下，中厄两国政治互信程度高，民间友好基础牢，务实合作蓬勃开展，给两国人民带来了实实在在的好处。中方愿同厄方一道，落实好两国元首重要共识，拓展双边关系的广度、深度和高度，始终做真诚互信、共同发展、世代友好、南南合作的好伙伴。中国全国人大愿同厄国民代表大会保持密切往来，互学互鉴，增进了解，让中厄友好更加深入人心。</P> <P>　　莫雷诺表示，厄中是志同道合的朋友。厄方敬佩中国发展道路和成就，认为这不仅造福中国人民，也促进了全人类共同发展进步。厄方希望两国成为互利合作的好伙伴，支持双方立法机构开展交往。</P> <P>　　吉炳轩参加会见。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋率中央代表团一分团看望慰问北海各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1024-30465915.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广西北海12月13日电&nbsp;（记者姜洁）带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，中共中央政治局常委、全国政协主席、中央代表团团长汪洋13日率中央代表团一分团，在北海市看望慰问各族各界干部群众，和大家共同庆祝广西壮族自治区成立60周年。</P> <P>　　为安置归侨而设立的侨港镇经过近40年发展，已成为北海重要的渔业生产基地和旅游休闲场所。13日上午，汪洋等走进渔民服务大厅与工作人员、归侨群众亲切交谈，详细了解该镇发展和基层党建工作情况。随后，汪洋等看望慰问了归侨九兄妹黄家光一家，详细询问他们生活工作状况。当了解到九兄妹多年前回到祖国，现在生活富足美满时，汪洋十分高兴，祝愿他们日子越过越幸福。汪洋说，当年侨胞们回到祖国，得到了妥善安置，而且还搭上了国家改革开放这艘“快船”，现在侨民的幸福生活就是改革开放40年伟大成就的缩影，希望大家继续保持奋斗精神，把家乡和祖国建设得更美好。</P> <P>　　汪洋等还来到北海市社会福利院，看望慰问在这里的老人，了解福利院建设情况。他走入康复理疗室、活动室询问老人们的身体状况、生活情况，祝愿他们健康长寿、安度晚年。汪洋强调，对待老年人的态度体现一个社会的文明程度。我国已进入老龄社会，实现老有所养、老有所医、老有所乐、老有所教、老有所为是大家的共同愿望。党中央高度重视老龄工作，要汇聚各方力量，把政策落实到位，惠及更多老年人。</P> <P>　　在广西惠科电子有限公司，汪洋等听取北海市电子信息产业和企业发展情况介绍，考察生产车间，与一线职工互动交流。汪洋说，产业转移为北海和企业发展提供了更大的发展机遇，打开了更广阔的空间，希望北海坚定不移走高质量发展之路，努力再上新台阶。</P> <P>　　13日下午，汪洋等会见北海市各族各界干部群众代表，并出席北海市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。在认真听取干部群众代表发言后，汪洋说，自治区成立60年来，北海发生了翻天覆地的变化，从昔日寂寂无闻的边陲小城，发展成充满活力的现代化海港城市。他指出，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，着力推进改革再深入、开放再扩大、创新再加速。要努力实现高质量发展，在推动产业优化升级、转变发展方式、提高创新能力上下功夫。要立足侨乡特点，充分发挥区位、资源、产业和文化优势，加快构建开放型经济新优势。要着力增进民生福祉，让发展更有温度、幸福更有质感。各族干部群众要紧密团结、接续奋斗，为建设壮美广西、共圆复兴梦想作出新贡献。</P> <P>　　中央代表团副团长巴特尔、苗华和中央代表团部分成员参加活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央代表团离开广西返回北京]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465916.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）以中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋为团长的中央代表团，在出席广西壮族自治区成立60周年庆祝活动、看望慰问广西各族各界干部群众、考察当地经济社会发展情况后，于13日从广西乘机返回北京。</P><P>　　中央代表团于12月9日离京前往南宁出席广西壮族自治区成立60周年庆祝活动。连日来，中央代表团带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的深情厚谊，深入八桂大地，把党的温暖送到广西各族人民心头，受到当地各族各界干部群众的热烈欢迎。</P><P>　　13日下午4时30分许，广西各族各界干部群众代表在北海福成机场欢送汪洋率领的中央代表团一分团。欢送仪式热烈简朴，表达了壮乡儿女对党中央和全国人民的感恩之情，以及对建设壮美广西、共圆复兴梦想的美好憧憬。中央代表团其他四个分团也于当天乘机返回北京。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在崇左看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465918.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报崇左12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者李昌禹）中共中央政治局委员、国务院副总理、中央代表团副团长孙春兰13日率中央代表团二分团在崇左看望慰问各族各界干部群众，带着党中央和习近平总书记的亲切关怀，带着全国人民的深情厚谊，与大家共同庆祝广西壮族自治区成立60周年。</P><P>　　上午，孙春兰一行来到友谊关口岸，了解提升服务水平、打造中外友好的友谊之关的做法。在东亚糖业有限公司，孙春兰希望公司加快转型升级，积极履行社会责任，带动百姓致富奔小康。孙春兰前往崇左市社会福利院，与老人儿童亲切交谈，祝愿老人幸福安康、孩子们茁壮成长，希望福利院落实好国家关于养老和促进孤残儿童福利事业发展的政策措施，为老人和孤残儿童创造一个温馨的家。孙春兰还到崇左市人民医院看望慰问，了解医务人员的工作生活情况，强调要深化公立医院综合改革，充分发挥大医院辐射带动基层的作用，推动基层能力提升，切实缓解群众看病难、看病贵的问题。</P><P>　　下午，孙春兰会见了崇左市各族各界干部群众代表，并出席崇左市庆祝自治区成立60周年座谈会。她指出，崇左的发展充分证明，党的领导是我们从胜利走向胜利的根本政治保证，改革开放是我们实现民族复兴的关键抉择，民族团结和谐是我们事业得以发展进步的坚实基础。希望大家深入贯彻习近平总书记考察自治区时的重要讲话精神，认真落实党中央、国务院关于广西工作的决策部署，推动传统产业转型升级，加快培育壮大战略性新兴产业；着力抓好民生改善，加强普惠性、基础性、兜底性民生建设，推动城乡教育资源均衡发展，努力提升人民群众健康水平；把生态文明建设摆在突出位置，保护好山清水秀的自然生态；坚决维护民族团结和边疆安宁，促进各民族像石榴籽一样紧紧抱在一起，在新的历史起点上创造更加幸福美好的明天。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在梧州看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465919.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报梧州12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者庞革平）中共中央书记处书记、中央统战部部长、中央代表团副团长尤权13日率中央代表团三分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国人民的深情祝福，在梧州看望慰问各族各界干部群众。</P><P>　　尤权一行来到大塘社区卫生服务中心，考察医生诊室和接种大厅，并与医护人员和就医群众亲切交流。他指出，要推动医疗卫生资源下沉，加快建设一支高素质专业化医护人才队伍，为群众提供安全有效、方便价廉的公共卫生和基本医疗服务。</P><P>　　在多民族聚居的万秀区桂北社区，尤权考察了办事大厅，询问了基层党建、民族工作情况。他希望社区创新治理方式方法，把民族工作融入社区工作，增进各民族交往交流交融，铸牢中华民族共同体意识。尤权看望慰问了社区居民李满志一家，鼓励他勤劳致富，让生活一年更比一年好。</P><P>　　随后，尤权来到中恒集团有限公司，详细了解药物研发和品牌建设等情况，希望企业提高自主创新能力，努力生产出更多科技含量高、临床效果好、价格实惠的产品，为建设健康中国多作贡献。</P><P>　　尤权会见了梧州市各族各界干部群众代表，并出席梧州市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。他指出，在党中央、国务院的亲切关怀下，各族干部群众自力更生、艰苦创业，梧州发生了翻天覆地的变化。要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，改革创新，开拓进取，在决胜全面建成小康社会、实现中华民族伟大复兴中国梦的征程中，向党和人民交上一份满意的答卷。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《南京市国家公祭保障条例》正式实施]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465950.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报南京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者姚雪青）12月13日，《南京市国家公祭保障条例》（以下简称《条例》）正式实施，“默哀一分钟”写入法规。</P><P>　　南京大屠杀是中华民族不能忘却的沉痛记忆。多年来，全国人民，尤其是南京人民，自发通过各种形式悼念30万同胞，呼唤牢记历史、珍爱和平。2014年2月27日，第十二届全国人大常委会第七次会议通过决定，将12月13日确定为南京大屠杀死难者国家公祭日。今年11月23日，《南京市国家公祭保障条例》获江苏省十三届人大常委会第六次会议批准，12月13日开始实施，在促进国家公祭活动保障工作规范化、法治化方面填补了立法空白。</P><P>　　“在社会主义核心价值观中，最深层、最根本、最永恒的是爱国主义。南京作为国家公祭活动举行地，制定这样一部爱国主义导向的法规非常有必要。”南京市人大法制委主任委员姚正陆表示。</P><P>　　这次立法工作体现了多个创新突破：南京市人大常委会首次成立立法工作领导小组，省内立法首次增加立法前评估程序，江苏首部由人大委托律师团队起草法规。“南京大屠杀史研究受到法学法律界高度关注，南京律师界为幸存者维权多年，还成立了‘维护南京大屠杀历史真相律师大联盟’，参与其中有着特殊意义。”江苏省人大代表、江苏三法律师事务所主任孙勇告诉记者，根据立法前评估开展问卷调查形成的《南京市公民“国家公祭”意识调查报告》，78.1%的被调查人认为有必要出台保障公祭活动与场所的地方性法规；立法过程中还通过网络发布、专题调研、召开座谈会及论证会等方式，广泛听取群众和专家的意见建议，体现了民意，凝聚了共识。</P><P>　　《条例》分为7章，包括总则、公祭活动保障、国家公祭设施保护和管理、行为规范、宣传教育、法律责任、附则，共45条。其中明确，举行国家公祭仪式鸣放警报时，除了正在执行紧急任务的特种车辆、正在从事特种作业的人员以外，在主城区道路上行驶的机动车停驶鸣笛致哀一分钟，火车、船舶同时鸣笛致哀，道路上的行人、公共场所的所有人员就地默哀一分钟，机关、企事业单位和人民团体工作人员、在校师生就地默哀一分钟。</P><P>　　为保证悼念活动的庄重感和仪式感，国家公祭设施周边禁止一切公共娱乐活动。同时规定，举行悼念活动或参观国家公祭设施时，应真诚缅怀逝者，保持安静肃穆，不得亵渎、损毁国家公祭设施，不得身着、佩戴与国家公祭设施环境、氛围不符的服饰、图标，不得扰乱公共秩序等。</P><P>　　《条例》划出“法律红线”：禁止任何单位和个人歪曲、否认南京大屠杀史实，侮辱、诽谤南京大屠杀死难者、幸存者，编造、传播含有上述内容的有损国家和民族尊严、伤害人民感情的言论或者信息。禁止在国家公祭设施、抗战遗址和抗战纪念馆等地使用具有日本军国主义象征意义的军服、旗帜、图标或者相关道具，拍照、录制视频或者通过网络对上述行为公开传播。禁止任何单位和个人侵害南京大屠杀死难者、幸存者的姓名、肖像、名誉等合法权益。</P><P>　　国家公祭日前夕，又有两位94岁高龄的幸存者去世。今年以来已有20位幸存者先后离世，登记在册的南京大屠杀幸存者已不足百人。本次立法设计了南京大屠杀幸存者关爱制度：市、区人民政府应当为南京大屠杀幸存者提供生活帮助，鼓励社会各界以各种方式关爱幸存者。</P><P>　　《条例》特设“宣传教育”专章，提出构建全面完整的国家公祭宣传教育体系。市教育行政主管部门应当将国家公祭主题教育纳入本市中小学地方课程，组织教材编写。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家公祭日 南京举行悼念活动]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465951.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报南京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者姚雪青）12月13日，是南京大屠杀死难者国家公祭日，南京举行多项悼念活动。</P><P>　　上午10时，南京大屠杀死难者国家公祭仪式在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。同时，南京抗日航空烈士纪念碑广场举行“珍爱和平、开创未来”江苏省暨南京市各界人士公祭抗日航空烈士仪式，南京市大中小学校师生代表、部队官兵代表、企事业单位代表等近400人参加。</P><P>　　当天下午，侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举办《历史·和平·发展——马吉祖孙的南京影像》展览开幕式，这一跨越时空的南京影像对照展，展现了81年前一位外国人记录的一场南京浩劫，以及他的子孙所记录的现代南京面貌。</P><P>　　下午3时，2018“世界和平法会”在遇难者名单墙前举行，参加法会的180名中日僧侣，为南京大屠杀遇难者念经祈祷、敬香、献花，警示后人以史为鉴、维护和平。</P><P>　　傍晚，社会各界人士、大屠杀幸存者、纪念馆工作人员等约300人，在纪念馆祭奠广场点燃蜡烛，举行“烛光祭”，寄托对遇难同胞的哀思。“今晚，大家手里的烛光会熄灭，但我们内心悼念遇难同胞的火苗永不熄灭。我们铭记历史，是为了珍惜并创造一个和平的世界！”&nbsp;91岁的侵华日军南京大屠杀幸存者葛道荣说。</P><P>　　当天，在南京市17处南京大屠杀遇难同胞丛葬地也同步举行了悼念仪式。上午10时，在丛葬地之一、侵华日军南京大屠杀金陵大学难民收容所及遇难同胞纪念碑前，南京大学师生代表静立默哀、真诚缅怀，并向遇难同胞敬献鲜花。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《奋斗中国一分钟》微视频推出]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465946.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/14.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者赵明琪）一分钟，1件专利在江苏申请；一分钟，&nbsp;3家市场主体在上海诞生；一分钟，福建民营经济创造增加值超410万元；一分钟，中国人民创造GDP1.57亿元……40年来，从农村到城市，从试点到推广，从经济体制改革到全面深化改革，中国人民用勤劳的双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗。</P><P>　　为庆祝改革开放40周年，人民日报社新媒体中心与中央网信办移动网络管理局合作推出“中国一分钟”微视频特辑，14日推出第三集《奋斗中国一分钟》，以一分钟为维度，立体展现40年来中国人民激流勇进的奋斗征程。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[伟大跨越]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465948.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　【序】</P><P>　　【解说词】</P><P>　　粤港澳大湾区，一个世界级城市群正在崛起。这里一年创造出的经济总量突破10万亿元，光从深圳港发出的集装箱每年就有2500万标准箱。而在40年前，深圳还只是一个小渔村。</P><P>　　雄安新区，破解京津冀协同发展难题，这是第一个按照“世界眼光、国际标准、中国特色、高点定位”建设的未来之城，更是中国高质量发展的新地标。</P><P>　　长江，横贯东中西，这条孕育中华文明的母亲河，沿线各地正在摆脱GDP崇拜的旧有路径，以生态优先、绿色发展的新理念引领，&nbsp;焕发出协调发展的勃勃生机。</P><P>　　【字幕】2017年10月18日&nbsp;北京&nbsp;中国共产党第十九次全国代表大会</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代，这是我国发展新的历史方位。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　新时代，新方位，改革开放笃定前行！</P><P>　　新目标，新作为，中国实现伟大跨越！</P><P>　　【推出片名：第三集&nbsp;伟大跨越】</P><P>　　【字幕】2018年10月24日&nbsp;广东&nbsp;深圳</P><P>　　【解说词】</P><P>　　2018年，中国改革开放40年。10月，习近平总书记又一次来到广东。</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　我十八大以后第一站就是到的深圳，到了广东。十九大以后，特别是改革开放40周年，我还是要再到广东来，再到深圳来。我们就是在这里向全世界宣示，中国改革开放不停步。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　改革开放不停步，中国坚定前行。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　彭奕亨，深圳前海一家科技公司的创始人，1991年出生于深圳。在他的创业团队中，有酷爱机器人比赛的大学生，也有在德国获得设计大奖的设计师。</P><P>　　【同期】广东省深圳市前海创业者&nbsp;彭奕亨</P><P>　　总书记说梦工场是一个圆梦的地方，作为在这边的创业者，我们听到的时候是非常振奋的，让我们非常有信心，那么我们更加会坚定不移地向前冲。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　6年前的前海，还是一片荒地，如今，已经有6万多家企业开业，年产值超过千亿元。全面深化改革，让这块10多平方公里的土地激情飞扬，活力迸发。</P><P>　　【字幕】2018年10月24日&nbsp;广东&nbsp;深圳前海</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　这是梦开始的地方，如火如荼的这40年，我们都是见证者，发展这么快，变成这个样子，虽然这是意料之中的事，但是看了以后仍然感觉到很开心。过去这一片都是荒凉的，说明我们这个前海的模式还是可行的。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　深圳是中国改革开放的前沿，党中央始终高度关心、推动深圳的改革发展。</P><P>　　邓小平同志鼓励深圳在改革中大胆试、大胆闯，并给深圳题词：深圳的发展和经验证明，我们建立经济特区的政策是正确的。</P><P>　　江泽民同志在深圳经济特区建立20周年庆祝大会上要求，深圳要增创新优势，更上一层楼。</P><P>　　胡锦涛同志在深圳经济特区建立30周年庆祝大会上，希望深圳要取得新进展、实现新突破、迈上新台阶。</P><P>　　2012年12月，习近平总书记在深圳发出了改革开放再出发的铿锵号令。他说，现在我国改革已经进入攻坚期和深水区，我们必须以更大的政治勇气和智慧推进改革。</P><P>　　莲花山上，俯瞰特区。新的改革宣言背后，是大国领袖对时势风云的敏锐洞察和对中国前途命运的深邃思考。</P><P>　　环顾世界，国际金融危机余波犹在，经济增长动能不足，全球治理面临挑战。</P><P>　　放眼国内，改革开放以来，中国迅速成长跃升为世界第二大经济体，但仍然比较粗放的发展方式，也伴生着巨大的风险与挑战。</P><P>　　2013年1月，持续20多天，京津冀、长三角大部分地区雾霾压城。</P><P>　　研究发现，这一次的雾霾范围与中国重化工业的集结地几乎完全重合，这也将中国经济发展和环境承载力之间的矛盾暴露无遗。而此时，出现矛盾的不仅是经济发展领域。教育公平、食品药品安全，众多民生领域也是问题频发，腐败滋生，党的执政能力存在被削弱的风险。</P><P>　　此时的中国，正期待着一场全面而深刻的历史性变革。</P><P>　　2013年11月，党的十八届三中全会在北京召开，会议通过了《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》，用两句话明确了全面深化改革的总目标，即“完善和发展中国特色社会主义制度，推进国家治理体系和治理能力现代化”。</P><P>　　【字幕】2014年9月5日&nbsp;北京&nbsp;庆祝全国人民代表大会成立60周年大会</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　党的十八届三中全会提出的全面深化改革总目标，是两句话组成的一个整体。前一句规定了根本方向，我们的方向就是中国特色社会主义道路，而不是其他什么道路。后一句规定了在根本方向指引下完善和发展中国特色社会主义制度的鲜明指向。两句话都讲，才是完整的。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　15个领域，336项重大举措，十八届三中全会提出的全面深化改革涉及的范围之广、力度之大，被国际社会誉为当今世界“最具雄心的改革计划”。</P><P>　　【同期】中国宏观经济研究院研究员&nbsp;林兆木</P><P>　　可以说是在改革开放历史进程当中，是具有里程碑意义的重大的创新和发展，反映了我们党对中国特色社会主义理论和实践的认识达到了一个新的高度，它充分体现了以习近平同志为核心的党中央，高举改革开放伟大旗帜的这种坚定决心。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　最具雄心的计划，要靠最有魄力的行动。</P><P>　　十八届三中全会闭幕不到两个月，中央全面深化改革领导小组宣告成立，习近平总书记亲自担任组长。</P><P>　　【同期】中央全面深化改革委员会办公室常务副主任&nbsp;穆虹</P><P>　　总书记亲自领导、部署、推动改革的落实，应该说在这次改革推进中起着关键性的作用。加强党对改革的领导是一个非常重要的基本经验，也是我们党历史上领导推动重大工作的一个宝贵经验。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　全面深化改革的历史画卷，一幕幕渐次开启。经济体制改革、政治体制改革、文化体制改革、社会体制改革、生态文明体制改革和党的建设制度改革全面推进，更加注重了改革的系统性、整体性、协同性，各领域具有“四梁八柱”性质的改革主体框架基本确立，重要领域和关键环节改革取得突破性进展。</P><P>　　时不我待，只争朝夕。</P><P>　　党的十九大后，党中央又不失时机推进一系列新的重大全局性改革。宪法修改、党和国家机构改革、雄安新区、海南全域自贸区、扩大对外开放等重大举措接连推出。中国改革者正以大刀阔斧的改革智慧、斩钉截铁的改革决心和念兹在兹的改革情怀，让制度更加成熟定型，让发展更有质量，让治理更有水平，让人民更有获得感！</P><P>　　【解说词】</P><P>　　每年1月，国家统计局都要公布上一年全年的经济发展指标。统计数据显示，2012年中国经济增速为7.9%，这是进入21世纪后，中国经济年度增速首次跌破8%。</P><P>　　【同期】国家统计局副局长&nbsp;盛来运</P><P>　　2012年确实是比较困难的一年，经济面临较大的下行压力，当时各个方面大家都很担忧。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　宏观数字之下，是传统行业的切肤之痛。钢铁、煤炭、水泥等几乎全行业挣扎在亏损边缘。与此同时，旺盛的消费却很难得到满足。难题与希望并存，低迷与活跃并存。</P><P>　　中国经济发展又到了一个重要关头。</P><P>　　2013年的中央经济工作会议上，习近平总书记在讲话中首次使用了“新常态”这一提法。此后，他又在多次讲话中阐述了“经济发展新常态”的内涵，即新常态下，中国经济增长从高速转向中高速，经济结构不断优化升级，动力从要素驱动、投资驱动转向创新驱动。经济发展新常态，回答了对中国经济“怎么看”的重大理论和现实问题，为中国经济的未来确立了全新的历史坐标。</P><P>　　【同期】全国政协经济委员会副主任&nbsp;刘世锦</P><P>　　对我们认识当时的经济的形势，特别是认识中国经济出现的一个中长期的变化，这个是非常重要的。但是要做这样一个转变，其实很不容易。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　适应、引领进入新常态的中国经济，呼唤新的解决方案。2015年，习近平总书记指出，着力加强供给侧结构性改革，着力提高供给体系质量和效率，增强经济持续增长动力，推动我国社会生产力水平实现整体跃升。“供给侧结构性改革”，回应了适应、引领经济发展新常态，应该“干什么”。这是习近平总书记继“经济发展新常态”之后形成的又一重大理论创新。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　尽管遭遇了美国加征25%关税的冲击，山西太钢生产线上的超薄不锈钢板仍然供不应求。</P><P>　　【同期】山西太钢集团精带公司项目主管&nbsp;廖席</P><P>　　厚度只有0.02毫米，世界上只有为数不多的几家企业能够生产。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　和国内众多钢铁企业一样，几年前，太钢还因产品特色不突出、竞争力不强，大面积亏损。内外交困之下，太钢加快向生产特种钢转型。经过700多次实验的失败，太钢不仅生产出了超薄的钢材，还做到了全球最大宽幅。</P><P>　　过硬的质量造就了企业的优势，即使是在中美贸易摩擦期间，美国客户仍然两次前往山西，并最终决定继续与太钢合作。</P><P>　　就在太钢艰难转型、向产业高端进发的同时，&nbsp;2016年、2017年的两年间，中国钢铁业化解过剩产能超过1.2亿吨。实现转型的不仅是钢铁行业，2017年，煤炭企业的利润比低谷时增长了近3倍。</P><P>　　供给侧结构性改革，推动中国经济正在发生历史性变化。消费对经济增长的贡献率超过了70%，服务业在税收、就业、投资、外贸等众多领域全面成为主力，第三产业增加值在整个国民经济的大盘子中占比超过50%，撑起了“半壁江山”。</P><P>　　【同期】清华大学中国经济研究中心主任&nbsp;&nbsp;魏杰</P><P>　　就是中国经济的增长方式已经从出口导向型转向了内需拉动型。所以中国之所以韧性很强的原因，就是结构调整，若干年后往回看，就发现当时的决策是非常对的。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　金融是现代经济的核心。</P><P>　　供给侧结构性改革正在不断向经济体制最核心、最复杂领域挺进，一场化解金融风险的攻坚战也拉开帷幕。</P><P>　　金融风险，就像顶在中国经济头上的一个堰塞湖，一旦溃坝，后果不堪设想。2016年底，有投资者不安地发现，他们在一家互联网金融平台上购买的理财产品，到期无法兑付。由此，一个涉及银行、保险公司、企业和互联网平台等多种机构的金融大案逐渐浮出水面。</P><P>　　【同期】中国银行保险监督管理委员会调查组成员&nbsp;王耀民</P><P>　　共有13个省市相关的机构涉及这个案件，涉及的金额也从最开始的10亿元逐步攀升，最终到了120个亿。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　事后调查显示，这是银行与企业之间人员勾结，私刻公章，伪造担保函而炮制出的一个惊天骗局。2017年11月，监管机构对涉案的广发银行及其他分支机构开出7.22亿元罚单。</P><P>　　【同期】中国人民银行党委书记&nbsp;中国银行保险监督管理委员会主席&nbsp;郭树清</P><P>　　防范化解金融风险，为什么把它作为我们三大攻坚战的首要战役呢，就是我们在发展阶段上积累了这么多的金融风险，它是相当严重的，我们不把它化解，就会成为我们全面建成小康社会的一个严重的障碍或者是一个重要的关口，我们必须跨过这个关口，才能够实现全面建成小康社会。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　2017年以来，全国处置不良贷款超过2.3万亿元，多项政策力促金融回归服务实体经济本源。</P><P>　　“三农”问题，是定国安邦的基础。农村改革是40年改革不断深化的重要领域。</P><P>　　1978年开启的家庭联产承包责任制，让集体土地所有权和农户土地承包经营权实现了两权分离，农民拥有了土地使用权。</P><P>　　党的十五届三中全会提出，要坚定不移地贯彻土地承包期再延长三十年的政策。随后，颁布了《农村土地承包法》，使农民的土地使用权有了法律保障。</P><P>　　2006年，《中华人民共和国农业税条例》废止。中国农民告别绵延2000多年的农业税，切实减轻了农民的负担。</P><P>　　党的十八大以来，习近平总书记牢牢抓住土地这一核心问题，拉开了新一轮农村改革大幕。集体所有权、农户承包权和土地经营权三权分置，为土地等农业生产要素的流动和优化配置提供了可能，也为中国乡村全面振兴搭建起壮阔的历史舞台！</P><P>　　【同期】中央财经委员会办公室分管日常工作的副主任&nbsp;韩文秀</P><P>　　党的十八大以来，中国经济的实践创新和理论创新相互激荡，形成了以新发展理念为主要内容的习近平新时代中国特色社会主义经济思想，谱写了中国特色社会主义政治经济学的新篇章，这也是当代马克思主义政治经济学的新发展，为中国经济高质量发展提供了行动指南和根本遵循。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　长江经济带，覆盖11个省市，承载了中国40%以上的人口和生产总值。</P><P>　　临近2014年年底，一个重大消息让长江沿岸的不少人兴奋不已，长江经济带上升为国家区域性战略之一。在地方看来，这意味着资金和项目滚滚而来。可让他们没想到的是，2016年元旦刚过，习近平总书记在重庆主持召开推动长江经济带发展的座谈会上指出：要共抓大保护，不搞大开发。</P><P>　　【同期】湖北省宜昌市发展和改革委员会主任&nbsp;郭康新</P><P>　　好像一盆冷水浇在我们身上，原来都指望这个会议能够出台大政策来支撑长江大开发，上大项目，结果是要求我们把生态保护摆在压倒性位置，这样有些转不过弯。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　转不过弯是不行了。</P><P>　　万里长江是中华民族的血脉，但长期无序过度开发使它的“血液”指标严重反常。曾经的“春江花月夜”，如今是“一江污水向东流”。</P><P>　　【同期】国务院发展研究中心副主任&nbsp;王一鸣</P><P>　　长江经济带生态环境形势非常严峻，总书记用的话叫“长江病了”“而且病得还不轻”。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　共抓大保护，不搞大开发，总书记的10个字振聋发聩。从2016年起，湖北开始对沿江一公里内的所有化工企业实行关停搬迁。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　爆破声中，烟囱一根根缓缓倒下，新产业一个个悄然崛起。2017年，宜昌加速淘汰落后产能，经济增速从上一年的8.8%应声跌落到2.4%，一度全省排名垫底。但腾笼换鸟之后，新经济为它补充了新气血，2018年三季度，经济增速又回升到7%，这7%的品质，比过去那个8.8%更优良。</P><P>　　2018年4月，习近平总书记再次来到长江边，两年的除旧布新，长江经济带已经初步形成新格局。当初头脑转不过弯的人们已经充分感受到了新发展理念激发的活力和创造的机遇。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　这是一架产自长江边，以“长江”命名的钢琴。弹钢琴需要指法协调，音律和谐，经济社会的发展也一样。</P><P>　　“绿水青山就是金山银山”，这是时任浙江省委书记的习近平同志2005年在湖州安吉考察时提出的理念。如今，生态优先，绿色发展，这个优美而坚定的旋律已经深入人心，习近平生态文明思想也在不断成型，日趋丰富。</P><P>　　【同期】生态环境部副部长&nbsp;庄国泰</P><P>　　习近平生态文明思想系统地回答了为什么建设生态文明、建设什么样的生态文明和怎么样建设生态文明，应该说是实现了生态环境保护的历史性变革，实现了历史性的跨越。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　如今的中国，“河长制”“湖长制”使每一条河流、每一个湖泊都有一个明确的生态“管家”；沙化的土地面积每年平均缩减1980平方公里，实现了由“沙进人退”到“人进沙退”的历史性转变；大江大河干流水质稳步改善，全国2/3水质提高到Ⅰ到Ⅲ类标准。中国生态文明建设的一个个伟大构想和生动实践，正为中华民族的永续发展注入无穷动力，也为世界可持续发展提供了中国经验。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　早在5年前，十八届中央政治局的集体学习第一次走出中南海，走进北京中关村。从那时起，创新驱动发展战略，就一步步成为中国经济动力转换的顶层设计。</P><P>　　【字幕】2018年5月28日&nbsp;北京&nbsp;中国科学院第十九次院士大会、中国工程院第十四次院士大会</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　实践反复告诉我们，关键核心技术是要不来、买不来、讨不来的。只有把关键核心技术掌握在自己手中，才能从根本上保障国家经济安全、国防安全和其他安全。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　中国的经济发展要换上新的发动机，创新，这一撬动中国动能转化的核心理念，正成为一股巨大的变革之力。</P><P>　　这款电动汽车电池只要充电15分钟就能续航400公里，是目前全球最先进的快充动力电池。</P><P>　　中国人凭借自己研发出来的技术优势，打入了一向以品质标准严苛著称的德国市场。</P><P>　　【同期】德国图林根州经济、科技与数字社会部部长&nbsp;沃尔夫冈·帝风泽</P><P>　　中国人带着技术来到德国，来到图林根，并在中国自己的研发中心，教我们如何改进电池技术。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　弹指一挥间，中国动力电池企业登陆德国。现在，高技术产业和战略性新兴产业每年都保持了两位数的增速，在中国出口到全世界的货物中，高科技产品占了三成。</P><P>　　创新，正以前所未有的力度改变着今天的中国。</P><P>　　在贵州，世界上最大口径球面射电望远镜FAST仰望苍穹，聆听来自宇宙最深处的声音；在安徽，“人造太阳”超导装置将我国磁约束核聚变研究带入世界前沿。</P><P>　　未来物质结构、宇宙演化、生命起源，一个个重大科学问题的原创性突破，开启基础科学新前沿；神舟飞天、高铁奔驰、北斗导航，一个个响亮的中国品牌，成为国际市场上闪光的“中国名片”；机器人、大数据、物联网，一个个全新的技术，成为未来经济高质量增长的“催化剂”。从2018年下半年开始，中国自主卫星系统——“北斗三号”加速组网，4个月内成功将8颗导航卫星送入预定轨道，“流星雨”般的发射频率惊艳世界。</P><P>　　今天，创新同样以前所未有的亲近改变着我们的生活。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　共享单车，打通了城市出行的“最后一公里”；网购，实现了足不出户就能逛世界；移动支付功能，让我们可以“刷脸”消费，揣着一部手机就可以畅行天下。</P><P>　　如今的中国，每一天有1.84万家企业诞生，每一年，新增注册资本金超过40万亿元，全国新增城镇就业连续5年超过1300万人。</P><P>　　从最初允许个体户做买卖到企业改革搞活市场，再到大规模的商事制度改革，改革开放给中国经济注入的是越来越强劲的自由与活力。</P><P>　　全面深化改革，以人民为中心，不断推动社会改革，解决了许多长期想解决而没有解决的问题和难题。2018年，新一轮党和国家机构改革中，解决民生痛点、提升民生保障水平的改革特点尤为凸显。</P><P>　　人们注意到，原国家卫生和计划生育委员会更名为国家卫生健康委员会，这不仅表明这个部委的职能发生了调整，更标志着其工作重心转为以人民健康为中心。2017年是全面二孩政策效果显现的第一年，在这一年，全国新出生了1723万个婴儿，两个宝宝中就有一个是家里的“老二”。</P><P>　　【同期】四川省成都市市民&nbsp;孙姗</P><P>　　生了二胎以后，姐姐每天放学回来第一件事情，就是找妹妹，比如说吃个饼干都会分一点给妹妹。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　全民医保是一个世界性难题。目前，中国的基本医疗保险已经覆盖13.5亿人，参保率稳定在95%以上。随着国家财政实力的提高，保障网越织越密，医保人均补助标准比2012年提高了近一倍，住院费用报销比例达到70%以上。</P><P>　　河南省郑州市从2017年10月开始，将新农合与城镇居民医保制度并轨整合，实施统一的城乡居民医保制度。郑州市管城区村民阴铁松的父亲不久前患胆结石住院，做手术治疗。</P><P>　　【同期】河南省郑州市管城区七里河村村民&nbsp;阴铁松</P><P>　　现在比过去看病更方便了，直接拿着医保卡，都可以直接看病住院。而且报销比例也比过去有很大提高，过去才40%，现在一下到70%。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　阴铁松的父亲这次住院，总共花费1.9万多元，医保报销了1.5万多元，自己只花了4000多元。</P><P>　　全部取消药品加成，破除以药补医机制，深化了公立医院改革，分级诊疗、药品价格透明化，基本医疗卫生真正成为向全民提供的公共产品。2017年，中国人的平均寿命从改革开放初期的67岁左右提高到近77岁，延长了近10岁。</P><P>　　以人民为中心，回应人民对安全、健康以及民主、法治、公平、正义的需要，正是改革开放的出发点和落脚点。党的十八届四中全会首次以“依法治国”为全会主题，吹响了法治中国建设的进军号。</P><P>　　【同期】企业家&nbsp;张文中</P><P>　　我感动，我感谢，我感恩，最高法院再审张文中案的意义，不仅仅是还我清白，而是党和国家对企业家群体的关注，是改革40年来推进依法治国的又一个新起点。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　站在台上演讲的是物美集团创始人张文中。2007年，张文中被以诈骗罪、单位行贿罪、挪用资金罪判刑。2018年，经最高法院再审查明，原审判决认定事实和适用法律错误，依法给予纠正。</P><P>　　【庭审现场声】</P><P>　　原审被告人张文中，无罪。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　以审判为中心，尊重事实与证据，让河北唐山的廖海军全家冤屈得以昭雪。2003年，他在作案证据严重缺失的情况下以故意杀人罪被判处无期徒刑，父母也被以包庇罪判刑入狱。2018年，廖海军经再审宣判无罪，重获清白。十八大以来，呼格吉勒图、念斌、陈满、聂树斌，超过30件重大冤假错案得到纠正。</P><P>　　让审理者裁判，由裁判者负责，正在提升司法的公信力。与此同时，一系列旨在提升百姓获得感的改革加速疾行。户籍制度改革让超过1395万人甩掉了“黑户”的帽子，拿到了梦寐以求的户口。</P><P>　　孔建华出生于1958年，从小跟着母亲拾荒到了青海省西宁市，一直没有户口。随着年龄越来越大，没有户口让老人生活举步维艰。2017年，中央推进户籍制度改革，当地为孔建华老人办理了户口本、身份证，并且补齐了医保、低保等相应的社会保障。</P><P>　　【同期】青海省西宁市居民&nbsp;&nbsp;孔建华</P><P>　　把我高兴得我就掉眼泪，我就激动你知道吧，我说我一辈子没办下来，没想到这一次我这全部问题全部解决了。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　什么样的发展更符合人民利益？什么样的发展能带来长治久安？什么样的发展更可持续？发展是硬道理，这句话如今正在被赋予着全新的时代内涵。</P><P>　　以人民为中心的发展思想和创新、协调、绿色、开放、共享五大发展理念，是党的发展理念的传承，科学回答了新时代实现什么样的发展、怎样实现发展的问题。而对于中华民族伟大复兴的光辉事业而言，这也注定是一座跨时代的里程碑！</P><P>　　【解说词】</P><P>　　距离白俄罗斯首都明斯克25公里，坐落着一个占地112平方公里的工业园区，这是中国目前对外合作层次最高、占地面积最大的园区，它是中国“一带一路”倡议结出的硕果。这个工业园的管理运营模式基本都是来自于几千公里之外的中国苏州。</P><P>　　1994年，中国与新加坡两国联合创办苏州工业园，作为对外开放和引进先进管理经验的试验田。</P><P>　　【同期】江苏省苏州工业园区党工委原副书记&nbsp;施玉初</P><P>　　我们有一个借鉴新加坡经验的办公室，每一年我们都要派好多批人到新加坡去，带着问题去学习去考察。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　24年的时间，苏州工业园已从当年的一片洼地，跻身世界一流高科技园区行列。如今，不仅在白俄罗斯，从俄罗斯到阿联酋，苏州工业园参与兴建的工业园区开花结果，成为各国人民机遇共享、繁荣共享的载体。改革开放40年，全球的资本、技术与经验在中国改革开放的沃土中生根发芽，开放的中国又将吸收、借鉴并加以创新的发展经验反哺给世界。物换星移，中国已经从全球化的参与者成为经济全球化的引领者。</P><P>　　【字幕】2018年4月10日&nbsp;海南三亚&nbsp;博鳌亚洲论坛2018年年会开幕式</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　实践证明，过去40年中国经济发展是在开放条件下取得的，未来中国经济实现高质量发展也必须在更加开放的条件下进行。这是中国基于发展需要作出的战略抉择，同时也是在以实际行动推动经济全球化造福世界各国人民。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　博鳌论坛开幕后第三天，在庆祝海南建省办经济特区30周年大会上，习近平总书记向全世界宣布：海南，将开启自由贸易港的全面建设，海南迎来了新的历史机遇。</P><P>　　实施59国人员入境免签政策，三亚国际进出港旅客量迅即出现大幅提升。服务业制造业开放力度加大，金融、医疗、新能源汽车外资准入大幅放宽，货物进出口程序简化，贸易便利化水平将进一步提升。</P><P>　　最初的4个经济特区面积加起来不过300多平方公里，浦东新区最初成立时也只有532平方公里。如今，包括海南在内，分布在全国东西南北中的12个自贸试验区加起来已经超过3.6万平方公里。</P><P>　　在发展中开放，在开放中发展。今天的中国，正在以前所未有的开放姿态拥抱世界，陆海内外联动，东西双向开放的新格局正谱写着中国与世界互利共赢的新篇章。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　2017年10月，举世瞩目的中国共产党第十九次全国代表大会隆重召开，大会发出了建设社会主义现代化强国的号召，也再次向全世界宣示了中国将在社会主义道路上笃定前行的决心。</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　中国特色社会主义进入新时代，在中华人民共和国发展史上、中华民族发展史上具有重大意义，在世界社会主义发展史上、人类社会发展史上也具有重大意义。全党要坚定信心、奋发有为，让中国特色社会主义展现出更加强大的生命力。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　从提出中华民族伟大复兴的中国梦，到践行以人民为中心的发展思想；从统筹推进“五位一体”总体布局，到协调推进“四个全面”战略布局；从引领经济发展新常态，到牢固树立新发展理念，以习近平同志为核心的党中央紧密结合新的时代条件和实践要求，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，进行艰辛的理论探索，马克思主义中国化迎来新的伟大飞跃。</P><P>　　【同期】中央政策研究室分管日常工作的副主任&nbsp;江金权</P><P>　　新时代需要新的科学理论作指导，党的十九大适应这一客观需要，概括和提出了习近平新时代中国特色社会主义思想。这一思想是被实践检验了的科学理论，党的十八大以来，党和国家事业取得的历史性成就，发生的历史性变革，实现的历史性跨越，就是坚持以这一科学理论作指导所取得的丰硕成果。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　习近平新时代中国特色社会主义思想赋予马克思主义新的时代内涵，是马克思主义中国化最新成果，为发展马克思主义作出了中国的原创性贡献。</P><P>　　2018年3月11日，在习近平新时代中国特色社会主义思想写进党章4个月之后，十三届全国人大一次会议第三次全体会议通过了《中华人民共和国宪法修正案》。这次修改宪法的一个重要内容就是把习近平新时代中国特色社会主义思想载入国家根本大法。这也为正处在“两个一百年”奋斗目标交汇关键节点的中国提供了强大的思想武器和科学指引。</P><P>　　【字幕】2018年3月20日&nbsp;北京&nbsp;十三届全国人大一次会议闭幕会</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　人民有信心，国家才有未来，国家才有力量。中国特色社会主义进入了新时代，勤劳勇敢的中国人民更加自信自尊自强。中国这个古老而又现代的东方大国朝气蓬勃、气象万千，中国特色社会主义道路、理论、制度、文化焕发出强大生机活力，奇迹正在中华大地上不断涌现。我们对未来充满信心。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　在历史前进的逻辑中前进，在时代发展的潮流中发展。</P><P>　　改革开放40年，人们见证了“历史终结论”的终结，“中国崩溃论”的崩溃，“社会主义失败论”的失败。中国特色社会主义道路越走越宽广，中国大地上发生着历史性变革，取得了历史性成就。</P><P>　　“两个一百年”的奋斗目标，需要精神灯塔。</P><P>　　民族复兴的壮丽事业，需要思想源泉！</P><P>　　习近平新时代中国特色社会主义思想，来自全面深化改革的伟大实践，也指导这一实践；来自亿万人民的智慧，也丰盈这种智慧；来自中国融入世界的努力，也运筹这种融入；来自新时代，也塑造和引领新时代！</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[对历史的最好纪念，就是创造新的历史（习近平讲故事）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465983.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　改革开放40年的历程，是中国经济的伟大跨越——</p> <p> 　　全国第一张个体工商户营业执照，第一件专利证书，第一批国库券，第一只公开发行的股票……一件件珍贵展品，见证着改革开放40年极不平凡的历史进程。</p> <p> 　　国内生产总值从0.37万亿元增长到82.7万亿元，国家财政收入从0.11万亿元增长到17万亿元，城镇化率从17.92%增长到58.52%……在1978年同2017年各项重要经济指标对比图表前，习近平凝神观看、驻足良久。</p> <p> 　　数据无言，胜于雄辩。改革开放40年来，我们党团结带领全国各族人民破除阻碍发展的一切思想和体制障碍，实现了从高度集中的计划经济体制到充满活力的社会主义市场经济体制的伟大历史转折，经济前行既快、又稳、更好。</p> <p> 　　改革开放40年的历程，是人民生活的日新月异——</p> <p> 　　1977年的高考考生准考证，自行车、手表、缝纫机、电视机、收音机等“老物件”，物资匮乏年代的布票、粮票、肉票……一件件带着历史气息的展品，吸引着习近平的目光。</p> <p> 　　一段2分钟的视频，生动展现了改革开放40年来中国人年夜饭的变迁，从满足温饱到丰盛美味，再到追求营养健康，折射出百姓生活水平的显著提高。</p> <p> 　　“过去就是包个饺子，你看现在这菜，有鱼有虾，越来越精致！”习近平边看边说。</p> <p> 　　40年来，中国每一座城市、每一处乡村、每一个家庭都发生着巨变，群众的获得感、幸福感、安全感大幅提升，人民对美好生活的向往正在逐步实现。</p> <p> 　　改革开放40年的历程，是迈向中华民族伟大复兴的光明图景——</p> <p> 　　人工智能机器人、南水北调工程模型、复兴号动车组模拟驾驶平台、C919大型客机模型、海陆空现代化武器装备展示平台……基础设施、中国制造、高精尖科技等领域取得的突出成就，展现出泱泱大国的万千气象。</p> <p> 　　对历史的最好纪念，就是创造新的历史。</p> <p> 　　——摘自《从历史中汲取继续前进的力量——习近平总书记参观庆祝改革开放40周年大型展览侧记》</p> <p> &nbsp;&nbsp;&nbsp; （新华社北京11月14日电）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陈翰章：投笔从戎杀日寇（为了民族复兴·英雄烈士谱）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465952.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="399"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/15.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　据新华社长春12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者胥舒骜、刘硕）在吉林省敦化市东北抗联寒葱岭密营文化展览馆，抗日名将陈翰章的34篇日记格外引人注目。“为抗日救国而奋斗到底，绝对不叛变！”日记引领观众穿越历史，再现英雄那可歌可泣的壮丽人生。</P><P>　　陈翰章，1913年生于敦化，1930年从敦化敖东中学毕业。“我立志从事教育事业，目的是为了培养优秀人才，改造国家……假如我的理想被帝国主义的侵略打破的话，我将毫不可惜。为了祖国，我一定投笔从戎，用我手中的枪和我的鲜血、生命来赶走敌人！”这是陈翰章在毕业典礼上发出的铮铮誓言。</P><P>　　“九一八”事变后，陈翰章毅然投笔从戎。1932年，他告别年迈的父母和新婚妻子，参加抗日救国军。在血与火的淬炼中，陈翰章加入中国共产党，成为抗日名将周保中的得力助手。</P><P>　　1934年春，陈翰章被派往北平、天津进行抗日救国活动，同年6月调任绥宁反日同盟军工农义务队政治指导员。1935年2月任东北反日联合军第5军2师参谋长，率部在宁安、额穆、敦化、蛟河等地打击日军。1936年起在东北抗日联军第2军2师（后改为5师）先后任师参谋长、师长，同年6月被选为中共南满省委委员。率部在宁安、镜泊湖地区开展抗日游击战，曾指挥攻打宁安、横道河子以及破袭北湖头水电工程等战斗。</P><P>　　“舅舅为人谦和、长相清秀，人们都认为他是最不可能参加抗战的人。事实上，他不但加入了抗联部队，还极为英勇善战。”陈翰章的外甥鄢成说。</P><P>　　1939年夏，陈翰章担任东北抗联第1路军3方面军指挥，与魏拯民指挥所部攻点打援，取得攻占安图大沙河等胜利。后又成功指挥了寒葱岭伏击战、智取额穆县城等战斗。他不畏强敌，敢于同侵略者正面交锋，被百姓称为“镜泊英雄”。</P><P>　　1940年12月8日，由于叛徒出卖，陈翰章被日军所围。陈翰章拒绝了敌人的劝降，在激战中壮烈牺牲，年仅27岁。残暴的敌人剜去他的双眼，割下他的头颅，送到伪满洲国新京（今长春）邀功请赏。</P><P>　　1948年长春解放后，党组织派人找到了他的遗首，安放在东北烈士纪念馆，1955年又安葬于哈尔滨烈士陵园。2013年6月13日，陈翰章烈士身首合一，安葬在敦化市陈翰章烈士陵园。</P><P>　　寒葱岭密营文化展览馆、陈翰章烈士陵园、翰章乡学校……这些红色遗迹连点成线，吸引着省内外访客参观、凭吊。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[罗老上网记（改革开放40年·亲历变迁⑥）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465960.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报记者 尹晓宇</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="399"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/16.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：1998年，罗永庚在自家书房装订收集的报纸。 <BR/>　　图②：2007年，罗永庚在读报学习。<BR/>　　图③：如今，罗永庚学会了在电脑上查阅信息。<BR/>　　图④：1999年，罗永庚与村民一起读报。<BR/>　　图⑤：市民在电子阅报屏前查阅报纸。<BR/>　　均为资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“罗老，您来了，我们就放心了！”江苏扬州市汤汪乡九龙花园社区的小邱看到81岁的罗永庚，连忙上去招呼。这天，九龙花园社区举办老党员上党课活动，在社区的微信群“九福朋友圈”里发了通知。由于罗永庚的手机不是智能机，装不了微信，每次都请他的大儿子代为通知。</P><P>　　“前两天我家大儿子就告诉我了，说微信群里通知，社区今天请了一位老党员来上党课，我想应该和我有很多时代的共鸣，就想着早点来听听。”罗永庚对这次的党课活动兴致勃勃。小邱接话道：“罗老，每次都请您儿子通知您，您可以考虑换一下手机了！”罗老笑着摸出了自己的手机：“你瞧，换了换了，这不，我大孙子买了新手机，旧的就给我用，这两天让大孙子教着学微信和视频呢！”</P><P>　　罗永庚是土生土长的扬州人，原先村口树上的大喇叭是他少年时代的记忆，大队发通知或者开个村民大会，村干部就在村里广播一下，大伙儿听到后再纷纷赶来。“那个年代，国家最新的政策、消息都是通过大喇叭传到村里的。”后来，罗永庚到省里做起了办公室文印员，身边有许多报纸可供阅读，这时，读报成了他了解世界获取知识的窗口，报纸上的新闻让他大开眼界，正是从那个时候开始，他爱上了报纸。</P><P>　　伴随着改革开放，罗永庚回到汤汪乡工作，在学习党和国家政策的过程中，党报成了他爱不释手的法宝。也就在此时，他开始了报纸的收藏，“报纸是社会变迁的日记”！罗老收藏报纸近40年，各种报纸近5万份，特别是1983年《扬州日报》复刊以来，他收藏了每一期。爱集报，更爱读报。他说，自己最喜欢《扬州日报》头版和“身边事”版面。“头版一般都是重要新闻，可以学习党和政府的最新精神。而‘身边事’版面报道的新闻都与普通老百姓息息相关，可读性强。”收藏之外，罗永庚平时还喜欢剪报，将素材分成文史、体育、健康知识等10个门类，并分类装订成册。现在已经有200多册，在社区的帮助下还建起了党建集报室。</P><P>　　“今年夏天，树人中学的一批初中生来暑期实践，我拿出一张1950年1月4日的《苏南日报》老报纸，围绕里面报道的一篇关于‘毛主席访苏答记者问’的文章和小朋友讲历史时，发现不少小朋友拿出手机查我讲的知识点，现在还真是离不开手机。”罗永庚感叹，“孙女跟我说，现在的手机就是一部小电脑，上网、看视频、玩游戏都行。你看，我们社区现在大事小事都发在微信群里，我得活到老学到老。”</P><P>　　“九福朋友圈”是九龙花园社区联合九龙村等共同建立的微信群，是一个干群互动的平台。在孙子的指导下，罗老已经会使用微信的一些基本功能。汤汪乡党委书记夏元彪告诉记者，如今微信、QQ党员群、社区公众号已经成为社区加强干群互动的新“三宝”。</P><P>　　从报纸到网络，以前的日子很慢，信息的获取周期按天计算，现在则到了读秒时代。</P><P>　　“现在信息传播还是网上快，有时候我看完报纸告诉孩子们，他们都说网上早就有了。”说话间，罗永庚打开电脑，“你看，人民网我也看，这些都是最新的新闻。”接着，他找到了电子报区域，打开了当天的《人民日报》电子版。有时候，罗永庚需要查些资料，他就让孙子给查一查。他发现，比起电脑，孙子更喜欢用手机，“孙子告诉我，在手机上装上一些新闻软件，随时打开就能看，重要的新闻还会像微信一样直接推送。”最近，罗永庚正在张罗着给集报室更新电脑，“现在一些中学生来集报室看老报纸，还需要到网上查些资料。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[改革开放四十年 《必由之路》正热播]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465984.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>李 贞 周芳霞 张 萌</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/17.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“迎着那梦想阳光，我们乘风破浪；迎着那梦想阳光，我们纵情歌唱。”伴着主题曲《梦想阳光》，时光的卷轴徐徐展开。一部正在热播的大型政论专题片，将在8天中，用480分钟的画面串联起过去与现在，多角度讲述中国改革开放波澜壮阔的伟大历程，全方位展现中国发展的“必由之路”。</P><P>　　从12月11日起，由中央宣传部、中央改革办、中央党史和文献研究院等联合拍摄的大型政论专题片《必由之路》在中央电视台综合频道黄金时段播出。全片共分8集，分别为《历史之约》《关键抉择》《伟大跨越》《力量之源》《立国之本》《兴国之魂》《大国之盾》《共同命运》，该片一经播出，便引发观众热议。</P><P>　　“我对祖国爱得深沉”</P><P>　　该片未播先火。央视新闻微信公众号上的宣传文章《央视综合频道20︰00档，大片来了》阅读量超过10万。网友“上官一笑”按捺不住激动之情，留言说：“坐等！坐等！每天必看！”网友“红太阳”也表示非常期待：“好期待改革开放40周年政论专题片！”</P><P>　　截至12月12日18时，微博上“必由之路”话题，已经有332.8万条讨论，4亿阅读量。中国青年网在微博发布的《必由之路》片花短视频播放197万次。央视新闻在微博发布的《必由之路》第一集直播回放次数达95万。在优酷、腾讯视频等平台上，也有大量网友点播观看。</P><P>　　中国站起来了，富起来了，强起来了。网友“心若向阳便有曙光”观看该片后感慨道：“走过雄关漫道真如铁的昨天，跨越人间正道是沧桑的今天，向着长风破浪会有时的明天，中华民族获得了广阔的发展空间。”</P><P>　　网友“清风自来”在看完微博上的视频后也深有感触地评论说：“一个多世纪前，民族危亡。无数仁人志士怀着满腔热血，秉着爱国情怀，上下求索，历经起伏。直到中国共产党的诞生，开启了中国革命道路探索崭新的一页，真心不易。如今，国家走上了富强之路，实乃民众所望，感谢前行探路之人！”</P><P>　　国家不断发展前行，感动的是每个人的心，激起的是每个人的爱国情。“一米孩灵”在微博评论说：“为什么我眼中饱含泪水，那是因为我对祖国爱得深沉！”网友“蓝199010”感慨：“拍得太好了，激动和自豪之情由然而生，我骄傲，我是中国人。”</P><P>　　更有大批为中国自信、中国崛起而点赞的网友。网友“春萧萧”评论说：“道路自信，理论自信，制度自信，文化自信。为中国点赞！”</P><P>　　“改革开放改变了我们的生活”</P><P>　　《必由之路》第一集，开篇就是习近平总书记在2018年新年贺词中的讲话：“改革开放是当代中国发展进步的必由之路，是实现中国梦的必由之路。我们要以庆祝改革开放40周年为契机，逢山开路，遇水架桥，将改革进行到底。”</P><P>　　40年间，改革开放为中国带来巨变，将许许多多的不可能变成可能，人民的日子越过越好。</P><P>　　网友“轻松熊”看了第二集《关键抉择》的开篇后，在微博中写道：“改革开放真的是深刻改变了我们的生活。”</P><P>　　网友“我不是老大miki”说：“40年前，我妈妈放学就要去割草喂羊，家里过年才吃顿肉。现在，我妈妈刚从日本旅游回来，买了一堆化妆品自己用。这就是百姓生活上实实在在的变化。”</P><P>　　网友“股日记”评论说：“感恩改革开放40年给我创造的美好生活环境，祖国的发展富强是我们最大的幸福！”</P><P>　　正准备考研的网友“77柒天25”评论说：“改革开放是决定当代中国命运的关键，是当代中国发展进步的活力之源，是党和人民事业大踏步赶上时代发展的重要法宝，是实现‘两个一百年’奋斗目标、实现中国民族伟大复兴的重要法宝，是国家繁荣的必由之路。”</P><P>　　网友“一粒小蚕豆表示：“我一直知道改革开放是国家发展的重大转折点，但是看了这部片子才真切感受到，改革路途的前进曲折性。我也真实感受到，我们今天的幸福生活，离不开改革开放的助力。”</P><P>　　网友“光亮的可可豆”则感慨：“&nbsp;一个审时度势的决策，一个波澜壮阔的40年！”</P><P>　　国家前行，不断改革，需要大家的努力。网友“驰橙客”表示：“改革开放永不停步，我们都要跟上新时代的步伐。”</P><P>　　奋斗是每个人的必由之路</P><P>　　中国梦，是13亿多中国人梦想的汇集。国家的“必由之路”背后，是每个人自己的奋斗之路。</P><P>　　央视新闻在微博发起话题讨论“我的选择我的路”，并配上一分钟视频，讲述奋斗者的故事。屠呦呦花49年翻阅古籍，只为研究一株“草”；袁隆平花54年时间驻守农田，只为一棵“稻”；林俊德花52年时间扎根罗布泊，只做一个“试验”；孙家栋，花60年待在实验室，只为一颗“星”……正如华为技术有限公司总裁任正非在视频中所说：“一个人一辈子能做成一件事，已经很不简单了。我们这几个把豆腐磨好，磨成好豆腐，你那几个企业好好发豆芽，把豆芽做好……我们13亿多人民每个人做好一件事，拼起来就是伟大祖国。”</P><P>　　网友们也争相晒出自己的“必由之路”，坚定前行的信念。</P><P>　　演员佟丽娅在微博上写道：“‘平凡的世界’造就了不平凡的我们。”</P><P>　　正要参加考研的网友“syokyou”也表达了自己的决心：“今年选择考研是我的路，虽然路途不同，但殊途同归，为了梦想幸福努力奋斗是我们青年人共同要走的路！”</P><P>　　《必由之路》让大家意识到，国家复兴需要每个人坚持走好自己的必由之路才能实现。12日，国家电网报微博发布原创视频，细数国家电网人的日常工作：“夜幕低垂时，还在为留守的老人家维修电器”“上门服务20年，每次徒步9公里”……一点一滴，日积月累，正是有了他们的选择，才点“亮”了千千万万户人家的美好生活。</P><P>　　网友“大侠和大虾”感叹道：“将青春化为能量，用率真对待生活，人生漫漫，走必由之路，中华民族的伟大复兴终将实现！”</P><P>　　《必由之路》不仅有宏大的历史叙事，更带给普通观众方向、启迪与动力。</P><P>　　网友“萌萌不是萌”晒出自己观看节目的照片，配文说：“《必由之路》每一个画面都充满了历史感，充满了力量，它见证了我们的辉煌成就，也终将会带领我们走向光明的未来。”</P><P>　　网友“海淀最闪亮的哥”留言说：“不轻易放弃，不追求利益，选择一条充满意义的路，披荆斩棘，只为触摸路尽头的信念。”</P><P>　　网友“大可可”评论说：“很荣幸生活在这样的年代，要选择走好的路，不能只选择好走的路，未来，加油！”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在柳州看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465920.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报柳州12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者李纵）全国人大常委会副委员长、中央代表团副团长白玛赤林13日率中央代表团四分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，在柳州市看望慰问各族各界干部群众。</P><P>　　白玛赤林来到柳州工业博物馆，参观展厅，与柳州工业战线代表及南迁退休职工亲切交流。白玛赤林鼓励年轻同志向前辈学习，开拓创新，建功立业。</P><P>　　在鱼峰区大龙潭社区，白玛赤林考察服务大厅、多功能室、社区荣誉墙。他希望社区各族群众感党恩、跟党走，珍惜幸福生活，像石榴籽一样紧紧抱在一起。</P><P>　　白玛赤林来到桂柳路垃圾转运站，考察站内设备设施，勉励大家做好本职工作，营造好山清水秀、社会和谐的城市环境。</P><P>　　在上汽通用五菱宝骏基地，白玛赤林试乘了宝骏E200纯电动汽车，并参观总装车间。他充分肯定了柳州汽车产业发展模式，鼓励一线工人做大做强新能源汽车产业，促进产业迈向中高端。</P><P>　　白玛赤林会见了柳州市各族各界干部群众代表并出席柳州市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。白玛赤林说，柳州是广西最大的工业城市和西南地区工业重镇，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人民的关心支持下，柳州一定能够实现新的跨越，为建设壮美广西、共圆复兴梦想作出新的更大贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[二〇一八年南京大屠杀死难者国家公祭仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465928.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社南京12月13日电&nbsp;&nbsp;中共中央、国务院13日上午在南京隆重举行2018年南京大屠杀死难者国家公祭仪式。中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨出席并讲话。</P><P>　　公祭仪式在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。纪念馆集会广场庄严肃穆，现场国旗下半旗。广场西侧的“灾难墙”上，灰黑的底色映衬着“南京大屠杀死难者国家公祭仪式”14个白色大字。8000余名各界代表胸前佩戴白花，静静肃立。解放军仪仗大队18名礼兵齐步行进至公祭台两侧伫立。</P><P>　　10时整，公祭仪式开始。军乐团演奏《义勇军进行曲》，全场高唱中华人民共和国国歌。国歌唱毕，全场向南京大屠杀死难者默哀。同一时间，公祭现场和南京全城拉响防空警报，汽车停驶鸣笛，行人就地默哀。</P><P>　　默哀毕，在军乐团演奏的《国家公祭献曲》的旋律中，解放军仪仗大队礼兵将8个花圈敬献于公祭台上。</P><P>　　之后，王晨发表讲话。他表示，今天，我们在这里隆重举行南京大屠杀死难者国家公祭仪式，缅怀南京大屠杀死难者，缅怀所有惨遭日本侵略者杀戮的死难同胞，缅怀为中国人民抗日战争胜利献出生命的革命先烈和民族英雄，缅怀同中国人民携手抗击日本军国主义献出生命的国际战士和友人，宣示中国人民牢记历史、不忘过去，珍爱和平、开创未来的坚定立场，表达中国人民坚定不移走和平发展道路的崇高愿望。</P><P>　　王晨指出，在这庄严的时刻，可以告慰遇难同胞和抗战先烈的是，新中国成立以来特别是改革开放40年来，在中国共产党坚强领导下，中国人民谱写了国家和民族发展的壮丽史诗。我们将更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，为决胜全面建成小康社会、实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗。</P><P>　　王晨讲话后，81名南京市青少年代表宣读《和平宣言》，6名社会各界代表撞响“和平大钟”。伴随着3声深沉的钟声，3000只和平鸽展翅高飞，寄托着中华民族对死难者的追思和对和平的无限期许。</P><P>　　国务委员王勇主持公祭仪式，全国政协副主席王正伟和中央军委委员张升民出席。</P><P>　　参加过抗日战争的老战士老同志代表，中央党政军群有关部门和东部战区、江苏省、南京市负责同志，各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士代表，港澳台同胞代表，为中国人民抗日战争胜利作出贡献的国际友人或其遗属代表，南京大屠杀幸存者及遇难同胞亲属代表，国内外相关主题纪念（博物）馆代表，国内有关高校和智库专家代表，中日韩宗教界代表，驻宁部队官兵代表，江苏省各界群众代表等参加公祭仪式。</P><P>　　2014年2月27日，十二届全国人大常委会第七次会议通过决定，以立法形式将12月13日设立为南京大屠杀死难者国家公祭日。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在桂林看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465921.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报桂林12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者刘佳华）全国政协副主席、中央代表团副团长马飚13日率中央代表团五分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，在桂林看望慰问各族各界干部群众。</P><P>　　马飚来到秀峰区芦笛三村并入户慰问村民于爱华一家。他充分肯定当地弘扬民族文化、促进旅游产业发展的做法，鼓励继续办好农民专业合作社，大力推动乡村振兴。</P><P>　　随后，马飚视察了秀峰区人民法院。他说，要让广大群众在每一个司法案件中感到公平正义。</P><P>　　马飚视察了王城片区棚户区改造项目，强调要充分挖掘文化旅游价值，带动区域产业发展和创业就业，不断加快各族群众脱贫奔小康。</P><P>　　马飚会见了桂林市各族各界干部群众代表，并出席桂林市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。他说，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人民的关心支持下，桂林社会发展日新月异、生态建设成绩斐然、民生福祉与日俱进，相信一定能在建设壮美广西、共圆复兴梦想的征程中做出更大的贡献。</P><P>　　马飚还参观了桂林市博物馆、规划馆。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王晨会见塔吉克斯坦副总理]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465930.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报南京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者尹晓宇）中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨12日在扬州会见出席第六届中国—中亚合作论坛的塔吉克斯坦副总理伊布罗希姆。</P><P>　　王晨表示，建交26年来，中塔关系始终保持健康稳定发展势头，双方互利合作不断取得新进展。中方愿同塔方一道，加强在经贸、立法、人文、执法安全等领域交流合作，深化共建“一带一路”合作，推动两国全面战略伙伴关系迈上新台阶。</P><P>　　伊布罗希姆表示，塔方高度重视发展对华关系，愿不断加强两国各领域务实合作。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[照金北梁红军小学的“变”与“不变”（庆祝改革开放40年基层行·学校篇）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465929.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报记者 龚仕建</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMi8xMS82ZDY3M2VhYS1kNjM2LTQ3YmMtOTEyYy1mNDY4NDg1ODIwMjQueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/18.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　革命老区陕西省铜川市耀州区照金镇的冬天特别冷，最低时能达到零下20多摄氏度。但照金北梁红军小学的孩子们不穿棉鞋、不戴手套，手脚和心里都是暖暖的。</P><P>　　“学校教室、宿舍和食堂里都有暖气，非常温暖。”正在教室饮水机前接水的四年级学生王天娇对记者说。</P><P>　　“现在的学生在这里上课，太幸福了。”年届六十的老教师段公社，记忆最深刻的是过去孩子们冬天上学的苦——</P><P>　　小学1955年始建时只有几间土坯房。山里人家住得分散，多数学生上学要踏冰过河、翻山越岭十几里。没有暖气也没有烤火炉，学生手上脚上常年都有冻疮，家长送孩子上学都提着烤火盆。</P><P>　　段公社说，随着改革开放的推进，从中央到地方对基础教育的重视和投入与日俱增，特别是革命老区上学难的问题引起全社会的关注。2000年6月16日，老一辈无产阶级革命家习仲勋的夫人齐心同志来到照金革命老区。看到北梁小学落后的教学状况后，她号召全家捐资15万元对北梁小学进行迁址新建。此后政府和社会各界先后投资800余万元，学校办学条件得到持续改善，现在已由原来的初小恢复为农村寄宿制完全小学。</P><P>　　“我们学校教学楼和综合楼可漂亮了，有微机室、图书室，还能洗热水澡。每天都能吃到免费早餐和午餐，有专门的校车接送……”说起学校的好，三年级（1）班的陈子涵“刹不住车”。</P><P>　　在四年级（1）班，教室前面的电子白板里播放着《红色照金》纪录片——一堂以“传承红色基因，争做时代新人”为主题的红色教育班会正在进行。</P><P>　　“学校迁建前的原址位于陕甘边特委陈家坡会议旧址，学校天然就带有红色基因。办学条件好了，我们‘传承红色基因’的办学主题一直没变。”校长封岗战介绍说，学校除每周定期开展一次红色教育课堂，还请老革命、老红军给学生讲解革命历史，组织师生到照金纪念馆、薛家寨革命遗址、陈家坡会议旧址参观学习革命历史，组织师生重走长征路，亲身体会长征精神。</P><P>　　走在校园里，记者看到一幅漂亮的校园效果图。“明年新学期，占地28亩的新校园就将建成，不仅有音乐、美术、计算机等功能齐全的教室，还有现代化的标准操场。”副校长陶建刚介绍。</P><P>　　今年5月，照金北梁红军小学二年级和三年级的51名小学生给习近平总书记写信，汇报了学习革命历史的体会和学校发展变化的情况，表达了感恩奋进、早日成才的决心。不久，孩子们收到了总书记的回信：“希望你们怀着一颗感恩的心，珍惜时光，努力学习，将来做对国家、对人民、对社会有用的人。”这让学校全体师生无比激动和振奋。</P><P>　　“我们在做好学校教育教学管理的同时，将进一步做好红色教育传承工作，引导学生多了解中国革命、建设和改革的历史知识，把红色基因一代代传下去。”铜川市耀州区政府副区长寇爱萍说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1211/c364580-30460553.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[出版界策划推出一批庆祝改革开放40周年主题图书]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465941.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月13日电&nbsp;&nbsp;为庆祝改革开放40周年，出版界以坚持和发展中国特色社会主义为主题，紧扣改革开放40年历程，紧扣改革开放的历史纵深感、群众获得感、发展成就感，精心抓好重点选题出版工作，推出一批思想性、艺术性、可读性俱佳的精品力作，具有主题鲜明突出、史料权威珍贵、体现最新成果、内容丰富生动等特点，受到读者欢迎，社会反响良好。</P><P>　　一批通史专题类著作多角度、全景式集中展示改革开放光辉历程、伟大成就、宝贵经验，展示党的十八大以来以习近平同志为核心的党中央高举改革开放旗帜、推进全面深化改革、扩大对外开放的战略决策部署，展现党中央将改革开放进行到底的政治魄力和坚定决心。</P><P>　　《中国改革开放全景录》丛书共32卷，中央卷1卷2册、地方卷31卷，生动记录了中国共产党团结带领全国各族人民进行改革开放的伟大实践，集中反映了全国和各省区市在改革开放和社会主义现代化建设中取得的历史性成就。《庆祝改革开放40周年“百城百县百企”调研》丛书包括《改革开放与中国城市发展》《改革开放与中国县域发展》《改革开放与中国企业发展》，精选中宣部“百城百县百企”调研活动164篇优秀报告，讲述改革开放故事、凝聚改革开放共识、坚定改革开放再出发的信心和决心。</P><P>　　《改革开放40年》是一部全面展示改革开放40年我国经济社会发展成就的综合性统计资料集，用数据盘点40年经济社会巨大变化，用图表见证40年改革开放坚定步伐。《广东改革开放史》记述了改革开放40年广东各个领域的重大决策和重要事件，展望了在习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神指引下广东美好的未来。</P><P>　　《上海改革开放40年大事研究》丛书，以历史资料为基础，以改革开放为主线，以典型事例为内容，系统阐述分析了上海改革开放和创新发展的历史脉络和重点轨迹。《东方启动点：浙江改革开放史（1978—2018）》依据大量史料和采访记录，还原、解读了浙江作为改革开放先行地40年变革历程，再现了浙江样本的中国意义。</P><P>　　一批学术著作理论与实证研究相结合，深入研讨各领域改革发展历程、政策实施、发展成就、问题挑战等，研究阐释新时代改革开放的目标任务和战略举措，突出时代性、思想性、实践性。《读懂中国》丛书聚焦习近平新时代中国特色社会主义思想，聚焦党的十八大以来以习近平同志为核心的党中央治国理政的伟大实践，面向中外读者，全方位、多维度解读处在深刻历史变革和伟大复兴进程中的中国，讲述中国的发展与奥秘，分享中国智慧与经验。</P><P>　　《改革开放研究》丛书从政治、经济两个领域，对经济改革、特区发展、治理变迁、交通建设等方面进行梳理研究。《四十不惑：改革开放中国经验分享》采用经济学的规范分析方法，以改革发展逻辑为主线，讲述中国经济奇迹，尝试用中国经验、中国智慧和中国方案丰富经济发展理论。《中国改革为什么能成功》从政治学角度分析了中国改革开放取得成功的原因，分享了中国改革开放的故事和经验。</P><P>　　《改革开放以来的中国经济：1978—2018》辑录厉以宁40篇代表性论文，从中可以窥见改革开放以来中国经济发展的脉络与趋势。《科技强国建设之路：中国与世界》在研究归纳科技强国基本特征和关键要素基础上，分析我国具备的基础与优势、面临的形势与挑战，并根据党的十九大战略部署，对科技创新战略目标、重点任务与政策举措提出一系列针对性意见建议。</P><P>　　《“最多跑一次”改革》深入分析了浙江“最多跑一次”改革的逻辑起点、时代意义和实践基础，介绍了改革的具体做法，探讨了改革的发展趋势，为各地借鉴浙江经验提供了范本。此外，人民出版社重点策划了“庆祝改革开放40周年40本书”，出版了《改革开放改变中国：中国改革的成功密码》《中国改革开放大趋势》《中国对外开放40年》《中国农村改革40年》《实施乡村振兴战略五十题》等一批学术专著。</P><P>　　一批文学艺术作品以长篇小说、纪实文学、摄影图片、连环画等方式，生动讲述了人民群众在改革开放大潮中创业创新的生动故事，精彩呈现了改革开放40年中国城乡巨变，细致描绘了国家和民族发展的壮丽史诗，充分彰显了中国特色社会主义制度的优越性。</P><P>　　徐则臣的长篇小说《北上》以历史和当下两条线索，讲述了发生在京杭大运河上几个家族间的百年“秘史”，力图跨越历史时空，探究国人与国家的关系、中国与世界的关系，书写大运河的精神图谱和民族的旧邦新命。《小岗村40年》通过讲述小岗村的故事，见证中国农村40年改革发展历程，反映中国社会40年巨大历史变迁。</P><P>　　《深圳报告：改革开放40年前沿记录》讲述深圳建设者的创业故事，艺术地再现了深圳在改革开放和社会主义现代化建设进程中的发展变化。《浦东史诗》从经济、政治、文化、社会、生态文明等领域，全景展示了浦东开发开放波澜壮阔的历史进程与时代画卷，书写了浦东加快推进自贸试验区建设和综合配套改革的全新探索和实践。</P><P>　　《巨变：改革开放40年中国记忆》选取新华社历史资料照片并配以文字说明，反映了改革开放以来中国开放前沿城市、代表性城镇和乡村的时代巨变，展示了经济发展、科技创新、圆梦工程、社会民生、文化休闲、生态文明等不同领域发生的伟大变迁。《40年400个难忘的瞬间》和《国家相册——改革开放四十年的家国记忆》透过一幅幅经典照片，展现了改革开放波澜壮阔的辉煌历程和中国人民日新月异的精神面貌，为重温改革开放走过的道路提供了生动独特的视觉影像文本。</P><P>　　《春天的画卷·纪念改革开放40年连环画集》由40年来产生过较大社会影响的优秀文学作品改编而成，通过生动的故事和艺术的形式，折射出40年改革开放的历史变迁。《种子钟扬》记叙了钟扬为科学和教育事业献身的感人故事，讲述了钟扬的精神世界，读者可以从中深切感受到“种子精神”的力量。</P><P>　　《天开海岳：走近港珠澳大桥》从作者亲身体验和多方采访出发，记录了港珠澳大桥这座被国外同行列入“新世界七大奇迹”工程的前世今生。《寻找中国未来地图上的你》以鲜活的笔触，向少年儿童生动介绍了习近平总书记在2018年新年贺词中列举的中国科技创新、重大工程十大成果。</P><P>　　在出版好庆祝改革开放40周年主题图书的同时，全国百家书城还开展了主题图书集中展示展销活动，组织了形式多样的推广活动，进一步扩大优秀作品社会影响力，为庆祝改革开放40周年营造良好的文化氛围。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[依法呵护那片有生命的海]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465931.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报记者 王比学 廖文根</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我爱这蓝色的海洋，祖国的海疆壮丽宽广”，这首歌曲曾勾起无数人对美丽海洋的无限向往。海洋是有生命的，应依法呵护那片有生命的海，让人民群众享受碧海蓝天、洁净沙滩。今年9月至10月，全国人大常委会海洋环境保护法执法检查组赴天津、辽宁、浙江、海南等8个省（市）进行了检查。</P><P>　　我国是海洋大国，拥有1.8万公里大陆海岸线、1.4万公里海岛岸线。保护海洋生态环境是加快建设海洋强国、实现人海和谐共生的根本要求和基础保障。</P><P>　　执法检查组指出，要坚定不移贯彻习近平生态文明思想，增强政治定力，在理念上不含糊，在工作上不放松，按照党中央决策部署，加大海洋环境保护力度，坚决打好污染防治攻坚战，推动建设美丽中国。</P><P>　　入海排污口设置不规范、监管不到位</P><P>　　“真是‘泾渭分明’啊，治理和不治理就是不一样！”</P><P>　　让检查组发出这样感叹的是浙江宁波北仑区梅山湾综合整治工程。过去，这里到处是非法设置的网具和碍航物，还有一些从事休闲娱乐、货物运输、非法捕捞的“三无”船只进行非法经营活动。自从今年4月开始整治以来，梅山湾内已看不见“三无”船只，非法捕捞、养殖、排污等海洋违法行为得到了有效遏制，还了海洋一片清净。</P><P>　　在看到成绩的同时，检查组也发现，入海排污口设置不规范，入海排污口底数不清，各相关职能部门对入海排污口认定不一致，监管较为混乱。</P><P>　　检查组在辽宁了解到，入海排污口超标现象仍存在，部分重点排污口邻近海域水质还不能满足所在海洋功能区水质要求。多年监测数据显示，市政排污口、工业排污口等重点排污口达标排放率总体还不高，2017年监测的重点入海排污口达标排放率不足70%。</P><P>　　城市污水管网不配套，部分生活污水直排入海。10月17日下午，随机抽查小组来到辽宁大连夏家河地区，这里部分生活污水未经处理排入砬夏河，经河道直排入海，对近岸海域水质造成影响。抽查小组在现场看到，由于降雨将沿岸垃圾冲入河道，造成部分河道出现黑臭现象，站在河道边都能闻到臭气。</P><P>　　在海南省三亚市天涯区马岭镇区，马岭沟为流经马岭镇区的自然河道，尽管污水管网已基本建成，但随机抽查后小组仍发现，马岭镇区的生活污水均未经处理排入马岭沟，导致马岭沟水质长期为劣Ⅴ类。在马岭沟混合污废水排污口，每天约2000吨生活污水通过两条粗铸铁管直排海洋。沙滩上部分铁管破损，喷溅出大量墨汁样臭水，将周边沙子染黑，黑臭污水蜿蜒流过，冲蚀沙滩，流到天涯海角风景区游艇码头桥底汇入大海，导致近岸约200米海水呈黑色，在桥上离岸几百米处臭味依然明显。</P><P>　　检查组建议，加强入海排污口的监管。科学合理设置入海排污口，进一步明确排污口范围，对入海排污口进行全面核查，从严管理和论证，尽可能减少排污口数量。同时，加强对排污口的在线监测，有条件的地方争取实现入海排污口全部在线监测，并与环保部门联网，加大监管力度，确保直排海污染源稳定达标排放。</P><P>　　防治陆源污染物的规定执行不到位</P><P>　　陆海相连，海洋环境的主要污染源来自陆地。海洋环境保护法要求相关职能部门加强入海河流管理，使入海河口水质处于良好状态。海洋环境保护法第三十四条规定，“含病原体的医疗污水、生活污水和工业废水必须经过处理，符合国家有关排放标准后，方能排入海域。”第四十条规定，“沿海城市人民政府应当建设和完善城市排水管网，……加强城市污水的综合整治。”</P><P>　　检查组了解到，通过全面推进入海排污口清理整治，积极推进沿海地级以上城市污水处理厂提标改造，全国90%以上的劣V类主要入海河流已编制“一河一策”精准治理方案。但检查组也发现了一些不尽如人意之处。</P><P>　　10月16日下午，检查组在辽宁葫芦岛三河入海口要求随机查看一个监测点，结果被当地环保部门带到一条干涸的河流边，虽然有国控监测点，却没有水可监测。</P><P>　　“难道3条河都没有水吗？”“前面一条河有水，只是天已经晚了，不好去。”“天晚了，也要去看看，走！”</P><P>　　当时已是傍晚时分，检查组成员深一脚浅一脚地走过去。可是，到了才发现这条河虽然有水，却没有水质监测点。“有水的河流，没有水质监测点；无水的河流，反倒有水质监测点。”检查组对于这种应付态度十分不满，“我们就是要有盯住问题不放的精神，搞清楚入海河流的水质到底如何。”</P><P>　　检查组建议，要做好陆海统筹工作，多措并举，全面推动入海河流和重点流域水环境综合整治，强化日常监测，进一步削减污染物入海通量，严控陆源污染物排放。同时，加快城市污水垃圾处理设施建设，完善配套管网，补齐环保基础设施短板，从源头防治陆源污染物排海。</P><P>　　海洋生态保护与修复相对滞后</P><P>　　目前，全国有10个沿海省（区、市）发布实施了海洋环境保护地方性法规或规章，通过积极推进海洋生态保护与修复，全国共建立各级海洋保护区271处，约占全国管辖海域面积的4.1%；通过组织开展“蓝色海湾”“南红北柳”等重大海洋生态修复工程，恢复退化滨海湿地面积4万多公顷，创建64个国家级海洋牧场示范区。</P><P>　　尽管海洋环境保护法对海洋生态保护有专章规定，但检查组发现，海洋生态保护优先原则仍落实不够，海洋保护区保护不力，生态修复项目推进缓慢。一些地区在围填海项目审批中存在政府主导未批先填、化整为零、分散审批，部分企业非法填海未得到查处或行政处罚流于形式等问题。海南部分企业特别是一些大型企业依法用海意识淡薄，不遵守海域管理、海洋环保法律法规要求，不服从海洋行政管理和执法部门监管，存在未批先建、边批边建、未经批准擅自改变海域用途、未获许可擅自倾倒废弃物等行为，导致海洋生态环境受损的问题时有发生；天津部分企业非法占用海域；辽宁近10年来累计违法填海接近1.4万公顷，围填海空置土地面积占填海面积的62%。</P><P>　　辽宁省人大代表牟维勇说，虽然海洋环境保护法规定了罚款和恢复原状，但恢复原状的成本要比填海高得多，实际上填完也很难再恢复原状。他呼吁，必须严格监管违法围填海问题。</P><P>　　检查组指出，这些问题在一定程度上纵容了违法行为，反映出政府及有关部门、相关企业的法律责任没有真正得到落实。检查组建议，实施最严格的围填海管控措施。严控新增围填海造地，除国家重大战略项目外，全面停止新增围填海项目审批；加快处理围填海历史遗留问题，引导符合产业政策的项目消化存量围填海资源；从严公开处置一批典型案件，对涉案人员依法依纪严肃追责，发挥警示作用；严格国土空间用途管制，强化海岸带保护和自然保护区建设。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[关键抉择，必由之路]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465938.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>新华社记者</author>
            <description><![CDATA[<P>　　1978—2018。</P><P>　　历史将怎样定义这风云激荡的40年？</P><P>　　这40年，曾面临被开除“球籍”危险的中国进行了“最有勇气的制度实验”，创造了人类历史上“最大的发展奇迹”。</P><P>　　这40年，拥有5000年文明历史的中华民族，以崭新姿态屹立于世界东方，迎来了复兴路上最为光明的前景。</P><P>　　这40年，中国人民在跨越时空的变革中不但实现了物质生活的不断丰富，更在精神上走向主动，愈加自信。</P><P>　　叩问历史：40年来，我们靠什么开辟出一条独特道路？</P><P>　　探寻未来：40年后，我们该怎样续写民族复兴的辉煌？</P><P>　　跨越之路：在伟大变革中书写时代传奇，铸就中华民族复兴的壮丽史诗</P><P>　　珠江入海口，是为伶仃洋，北抵虎门，东接深圳、香港。</P><P>　　潮涨潮落，历史与现实在这里激荡——</P><P>　　1840年6月，大英帝国坚船利舰上的一声炮响，击碎古老帝国的天朝迷梦。</P><P>　　1979年7月，蛇口填海建港的“开山炮”响，改革开放如春雷破空，在中华大地上渐成浩荡之势。</P><P>　　2018年10月，世界最长跨海大桥港珠澳大桥开通，飞架香港、澳门、珠海三地。</P><P>　　旧貌新颜，恍然若梦；苦难辉煌，耐人寻味。</P><P>　　2018年12月6日，国家博物馆。“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”对公众开放第22天，现场参观人数破百万。</P><P>　　踏上“行进中国”时光列车，领略祖国河山壮美、日新月异；匹配“留声四十年”经典歌曲，以熟悉旋律唤起时代回忆……宏阔的展厅，犹如穿越40年的时光隧道。</P><P>　　“天翻地覆慨而慷！”一名观众写道。</P><P>　　这是经济腾飞、综合国力飞速提升的40年：</P><P>　　国内生产总值从3600多亿元增长到80多万亿元；中国成为世界第二大经济体、第一大工业国、第一大货物贸易国、第一大外汇储备国……</P><P>　　这是人民获得感、幸福感与日俱增的40年：</P><P>　　7亿多人摆脱贫困；人均预期寿命提高近9岁；城镇居民人均住房面积增加30.2平方米；2017年中国人均GDP比1978年增长22.8倍……</P><P>　　这是全方位发展、历史性变革的40年：</P><P>　　协商议事成为从乡间地头到国家殿堂的共同景象；儿时记忆中的青山绿水正在回归；强军兴军的壮阔场面豪情万丈……</P><P>　　40年间，从“最大留学潮”，到“最大海归潮”，“回到祖国去”被赋予新的时代涵义。</P><P>　　40年间，从“东南飞”进城打工潮，到“凤还巢”的返乡创业潮，折射城市崛起、农村蜕变的轨迹。</P><P>　　40年间，从盼着过年吃饺子，到野菜、窝头重受青睐；从街上流行红裙子，到“复古”潮去了又来……</P><P>　　“相机的快门再快，也赶不上时代变化的脚步快！”拍摄数万张照片守望浦东变迁，62岁的“老浦东”姚建良感慨。</P><P>　　2018年9月20日，八达岭长城。</P><P>　　皮尔·卡丹进入中国40周年大秀上演。人们又见到老朋友加斯帕德，1979年第一个登上长城的法国模特。</P><P>　　当年照片中，她随风而舞的七彩裙摆，叩开多少中国人深藏的时尚心扉。外媒曾嘲笑的“10亿蓝蚂蚁”，如今绽放自信而迷人的风采——这次展示的80套时装款式中，一半是中国设计。</P><P>　　走过40年，中国实现历史性跨越。</P><P>　　世界500强榜单中，中国企业从无到有，占得120席；100多年前建造的京张铁路旁，技术领先世界的京张高铁雏形已具；“以市场换技术”，正被众多自主创新成果“走出去”所取代……</P><P>　　40年前，美国《时代》周刊质疑：让全球1/4的人口迅速摆脱孤立、与世界接轨，有过这样的先例吗？！</P><P>　　40年扬帆奋进，让世界见证“历史终结论”的终结、“中国崩溃论”的崩溃、“社会主义失败论”的失败……</P><P>　　深圳南岭村，老支书张伟基说：“现在很多香港人愿到我们村工作。感恩改革开放！”</P><P>　　前海，改革开放新地标。</P><P>　　沿江高速飞虹跨海，摩天大楼拔地而起。从“一张白纸”到“最美最好的图画”，一座现代化新城跃然眼前。</P><P>　　“实践证明，改革开放道路是正确的，必须一以贯之、锲而不舍、再接再厉。”2018年10月，习近平总书记在此宣示。</P><P>　　海涛拍岸，恰如改革大潮，壮怀激烈！</P><P>　　引领之路：在掌舵领航中实现历史转折，开辟中国特色社会主义康庄大道</P><P>　　2018年5月5日，马克思故乡德国特里尔市，迎来一份来自中国的礼物：</P><P>　　一尊总高5.5米的马克思雕像，在市中心西蒙教堂广场揭幕，定格中国人民对这位人类思想先行者的敬意。</P><P>　　就在前一天，万里之外，人民大会堂，中国共产党人以最高规格的大会纪念马克思诞辰200周年。</P><P>　　是什么力量，让中国人将百年前传入东方的真理火种燃烧成不灭的熊熊火炬？</P><P>　　是什么原因，让曾经在苏东剧变中走向低潮的社会主义在中国焕发出蓬勃生机？</P><P>　　“走自己的道路，建设有中国特色的社会主义”。</P><P>　　从邓小平在1982年党的十二大开幕词中首次提出这一崭新命题，到2017年习近平在党的十九大上号召“夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利”，“中国特色社会主义”成为改革开放以来党的全部理论和实践的主题。</P><P>　　——“大胆地试、大胆地闯”“杀出一条血路”，决不走封闭僵化的老路。</P><P>　　——坚持四项基本原则、坚持改革开放、坚持“三个有利于”，决不走改旗易帜的邪路。</P><P>　　1982年的一个下午，10多名义乌农民在县委门口拦住县委书记谢高华讨说法。</P><P>　　这些“鸡毛换糖”的“货担郎”，屡屡被罚被抓。</P><P>　　谢高华调查之后，作出了开放义乌小商品市场的决断。压力随之而来：个体户经商对国营商业造成冲击怎么办？</P><P>　　谢高华的困惑，正是当时改革的难题。</P><P>　　计划与市场，曾如此势不两立。什么是社会主义、怎样建设社会主义？书本上没有现成答案。</P><P>　　“市场经济不等于资本主义，社会主义也有市场”——把“社会主义”和“市场经济”结合起来，不啻一个伟大的发明。</P><P>　　从十四届三中全会构筑起社会主义市场经济的基本框架，到十六届三中全会对完善社会主义市场经济体制作出系统性安排，再到十八届三中全会将“市场在资源配置中起决定性作用”写进中央决议，中国共产党以前所未有的理论和实践勇气，谱写马克思主义政治经济学的新篇章。</P><P>　　闸门一旦打开，会爆发出怎样惊人的力量？</P><P>　　今日义乌，电商交易额达2220亿元，电商账户超25万家，淘宝村近百个……</P><P>　　1980年12月11日，19岁的温州姑娘章华妹领到用毛笔填写的第一张个体工商户营业执照，咧嘴笑了：卖纽扣再不用“偷偷摸摸”了。</P><P>　　2018年3月16日，第1亿户市场主体在北京海淀区注册诞生。“百炼智能”创始人冯是聪从原国家工商总局局长手中接过营业执照。</P><P>　　“前一天网上提交材料，第二天申领到电子营业执照，全程APP办理。”</P><P>　　从1到1亿，从毛笔填写到APP办理，从纽扣到人工智能，这是时代和个人命运变迁的鲜活注脚。</P><P>　　40年来，中国市场主体增长200多倍；党的十八大以来，从1300多万户猛增到1亿多户。</P><P>　　从“有益的补充”到“重要组成部分”再到“毫不动摇地鼓励、支持和引导”，缔造中国经济奇迹，非公有制经济功不可没。</P><P>　　国有企业改革突飞猛进。中国联通去年打响央企混改“第一枪”，引入14家战略投资者。今年前三季度，主营业务收入增幅从2015年同期的-5.3%转至6.5%……交出一份V形反转成绩单。</P><P>　　从当年壮士断腕推进国企改革，到如今向着现代企业制度推进，在坚持“两个毫不动摇”中，社会主义基本经济制度展现蓬勃生机。</P><P>　　高举旗帜，中国共产党人以一种“接力赛”的制度优势，不断将改革进行到底——</P><P>　　以邓小平同志为核心的党的第二代中央领导集体，成功开创中国特色社会主义；</P><P>　　以江泽民同志为核心的党的第三代中央领导集体，成功把中国特色社会主义推向21世纪；</P><P>　　以胡锦涛同志为总书记的党中央，成功在新的历史起点上坚持和发展中国特色社会主义。</P><P>　　东方风来春潮起，弄潮儿向涛头立。</P><P>　　2012年12月8日，&nbsp;深圳莲花山。</P><P>　　党的十八大刚刚闭幕，习近平总书记首次离京考察就南下广东，重温当年改革历程，向邓小平铜像敬献花篮，发出全面深化改革新号令。</P><P>　　6年来，以习近平同志为核心的党中央以前所未有的勇气和高超的政治智慧，更高举起改革开放伟大旗帜，以一系列历史性成就和历史性变革，引领中国特色社会主义进入新时代。</P><P>　　“40年实践以铁一般的事实证明：走中国特色社会主义道路是中国发生历史性巨变的根本原因。”中央党校教授严书翰说。</P><P>　　创造之路：人民是改革的英雄，在求变创新中凝聚起推动历史前进的磅礴力量</P><P>　　2018年秋分，中国农民迎来第一个丰收节。</P><P>　　安徽凤阳小岗村，稻穗一片金黄。74岁的严立华，忘不了改革与丰收的关联：“1979年大包干收了千把斤花生、六千斤稻谷，5年也吃不完。”</P><P>　　40年前的那个冬夜，18户“泥腿子”来到严立华家，按红手印签生死状，拉开中国农村改革大幕。</P><P>　　一切历史，由人民书写。</P><P>　　1982年，杭州萧山，召开千人大会传达中央精神。台上说“乡镇企业可以实行承包制”，台下有人喊起来：“我要承包！”他是当地公社农机厂厂长鲁冠球。</P><P>　　用自家地里的苗木折价2万元作抵押，鲁冠球与乡政府签订合同承包厂子，这是万向集团的前身。</P><P>　　2018年5月，还是在杭州萧山。万向集团已发展成年营收超千亿元的企业。斯人已逝，继任的鲁冠球之子鲁伟鼎召开创新大会，再举改革大旗，向新能源进军。</P><P>　　这是一段激情燃烧的岁月——</P><P>　　安徽农民探索集体土地承包到户，解放农村生产力；广东东莞群众率先搞出来料加工贸易，播下“世界工厂”的第一粒种子；石家庄造纸厂职工马胜利率先提出国企承包经营，让习惯了“大锅饭”的国有企业面貌一新……</P><P>　　当年，温州经验、苏南经验争奇斗艳，承包、松绑、放权等改革模式同场竞技。今天，重庆“地票”制度探索农村土地使用权流转，上海自贸试验区探路“外商投资准入负面清单”……时代在变，源自群众、来自基层的改革创新精神始终不变。</P><P>　　这是一个英雄辈出的年代——</P><P>　　时代给予的机遇与个人奋斗的激情碰撞，40年间上演一幕幕英雄不问出处、奋斗不分年龄的故事。</P><P>　　一个没上过一天学、只会写自己名字的女人，竟把几元钱一瓶的辣椒酱卖到全世界。</P><P>　　20多年前，“老干妈”创始人陶华碧借来两间房，办起辣椒酱加工厂。</P><P>　　切辣椒，辣眼睛。陶华碧两把菜刀上下翻飞，眯着眼睛念叨：“我把辣椒当成苹果切，就一点也不辣眼睛了。”</P><P>　　一路苦干实干，陶华碧走出人生新天地。她说：“我只晓得炒辣椒，我只干我会的。”</P><P>　　正泰集团董事长南存辉，左手中指有道伤疤。</P><P>　　40年前一个隆冬，年少的他冒雪修鞋，锥子一滑扎穿手指。用修鞋绳扎起伤口，含着眼泪继续修鞋。</P><P>　　创业做按钮开关时，南存辉到上海人民电器厂请退休师傅做指导。老师傅问：“侬请阿拉去做啥？侬要票子还是要牌子？”</P><P>　　“要牌子！”南存辉斩钉截铁。</P><P>　　要牌子的南存辉，也赢得了滚滚而来的票子。</P><P>　　正泰集团如今已成为世界知名的电气制造企业。</P><P>　　一个时代有一个时代的英雄。宏大的国家梦想在人民的奋斗中积蓄成长，激荡的时代大潮在个人的进步中澎湃向前。</P><P>　　上世纪80年代，柳传志“下海”经商，在租来的传达室办公；90年代，中国第一家互联网公司瀛海威在中关村成立，发出“中国人离信息高速公路还有多远”的呐喊；2000年，李彦宏创办百度，在北大校园张贴招聘广告……</P><P>　　进入新时代，中关村“车库咖啡”人头攒动，今日头条、滴滴、摩拜等互联网创新企业风起云涌……</P><P>　　无数拓荒者接续奋斗，铸就全球瞩目的互联网产业“高地”。</P><P>　　这是一个埋头苦干的年代——</P><P>　　走进中国第一家农民工博物馆，扑面而来的是电钻、安全帽、工服，逼真的制衣车间，五颜六色的IC电话卡，盖着各地邮戳的信件……</P><P>　　“农民工”，改革开放的“时代词汇”。40年来，数亿农民为了生计和梦想，从穷乡僻壤奔赴希望的城市，形成人类历史上从未有过的大迁徙。重庆永川农民康厚明，是其中的一员。</P><P>　　1979年，16岁的他怀着“盖房子、娶媳妇”的梦想，到一家机械厂当临时工。他挖过煤，架过线，修过路，造过桥，什么脏活累活都干过。</P><P>　　“最惨痛的是在广州打工，想多挣点加班费，左手大拇指指甲盖被机器切成两半。”至今，缝针的印记依然清晰。</P><P>　　2008年，农民工康厚明被选为全国人大代表，从风餐露宿的施工现场走进人民大会堂。“有人说我创造了历史，其实不是我，是我身后的2亿多农民工。”</P><P>　　那些背井离乡的艰辛、辗转迁徙的劳累、泪眼婆娑的离别，已淹没在40年改革洪流里。但他们用汗水浇筑的摩天大厦、桥梁道路，永远镌刻在改革开放的恢弘史册里。</P><P>　　这是一个负重前行的时刻——</P><P>　　1996年10月，刚满30岁的河北石家庄人杨千惠最怕的事情发生了——下岗。</P><P>　　“在国营单位工作这么多年，突然通知你下岗，就像有妈的孩子，一下子妈不要你了……”杨千惠惊慌失措。</P><P>　　她开始打零工、摆地摊、搞推销。</P><P>　　2003年，杨千惠当起月嫂。如今组建家政公司，带动数万名困难姐妹就业。</P><P>　　下岗潮，国企改革进程中悲壮的一幕。十几年间，全国数千万职工失去“单位”依靠，在市场浪潮中搏击。</P><P>　　2002年至2011年，全国累计有4700余万名下岗失业人员实现再就业，创造属于自己的荣光。</P><P>　　美国劳工部发布统计报告，中国的劳动参与率达到76%，遥遥领先其他国家。西方人“惊呼”：“可怕的76%，你们中国人就不需要休息吗？”</P><P>　　因为改变命运的渴望如此强烈，因为追赶时代的脚步如此急迫，中国人民扬鞭奋蹄，用40年走过发达国家几百年的发展之路……</P><P>　　共赢之路：自信地拥抱世界，与世界共创美好未来</P><P>　　2018年11月，上海国家会展中心。南苏丹的库亚·德尔扛着家乡特产芝麻来了。</P><P>　　7年前，南苏丹成为世界上最年轻的国家，德尔创立公司。“把南苏丹农产品出口到中国”是他的梦想。首届中国国际进口博览会为35个最不发达国家的企业免费提供展位，让“德尔们”梦想成真。</P><P>　　曾经，珠江之滨，第一届广交会1957年亮相，中国冲破西方封锁，打开联通世界的一扇窗。</P><P>　　今天，黄浦江边，全球首个以进口为主题的国家级展会，成为世界贸易史上的创举，宣示中国开放的大门越开越大。</P><P>　　外媒评价：在贸易保护主义抬头的当口，中国举办进博会是在回击逆流、引领潮流。</P><P>　　从“中国第一展”到“世界第一展”，从出口世界到进口全球，中国华丽转身蕴含着怎样的深意？</P><P>　　1978年，刚到内地的可口可乐中国有限公司原董事长陈奇伟，只看到四种颜色：蓝、绿衣服，橘子水，红旗。“如今，中国已缤纷多彩。”</P><P>　　那一年12月13日，可口可乐公司与中粮总公司签订协议，成为第一家进入中国大陆的美国企业。中粮引进可口可乐的“尚方宝剑”不是中央的红头文件，而是领导人手写的一张纸条。</P><P>　　40年后的2018年7月，美国车企特斯拉宣布超级工厂落户上海，成为中国第一家外商独资整车企业。</P><P>　　让企业下定决心的是一张“清单”——十多天前，中国公布2018年版外商投资准入负面清单，专用车、新能源汽车外资股比限制取消。</P><P>　　从一张“纸条”开启中外合资大门，到一份“清单”实现外企独资经营梦想，40年，中国开放已是一日千里。</P><P>　　2018年11月4日，进博会开幕前夜，经由卢浦大桥穿越黄浦江时，国际货币基金组织总裁拉加德脑中闪现第二天发言的主旨：桥。</P><P>　　在她看来，中国人擅长架桥：过去40年架建三座桥梁——改革开放架起通向世界之桥；转型升级是通向繁荣之桥；国际合作搭起通向未来之桥。</P><P>　　诚如拉加德所言，“入世”是中国联通世界的金桥。</P><P>　　代表中国参加入世谈判的原外经贸部部长石广生说，中国不仅履行全部入世承诺，而且做得更多，已成为对最不发达国家开放市场程度最大的国家之一。</P><P>　　打开国门，开放区域与领域拓展：从蛇口工业区设立，到五大经济特区诞生；从以沿海城市开放为主，到形成陆海联动、东西互济的开放版图……</P><P>　　打开国门，产业在“引进来”中发展：通过中外合资，2001年中国一年只有几款新车面世，如今全球每3辆售出的新车中有1辆来自中国。手机1G时代全靠进口，2G时代大量合资，3G时代自主突破，如今4G时代开始并跑……</P><P>　　打开国门，经贸规则在与世界接轨中革新：从上海自贸试验区的“一枝独秀”，到12个自贸试验区“雁阵齐飞”；5年内，负面清单从190条缩短至45条，创新经验正被广泛“移植”……</P><P>　　数字见证开放创造的“奇迹”：</P><P>　　1978年到2017年，中国进出口总额增长782倍，贸易伙伴由40多个增加到231个国家和地区。截至2017年底，中国实有注册的外资企业约54万家，对外直接投资存量达1.8万亿美元。</P><P>　　5年前一个宏大倡议——“一带一路”开局了。</P><P>　　“在大家不知道该怎么办的时候，中国企业来了。”</P><P>　　对塞尔维亚斯梅代雷沃钢厂工人们来说，两年前的窘境历历在目。拥有百年历史的钢厂曾被誉为“塞尔维亚的骄傲”，管理不善却让它濒临倒闭。</P><P>　　2016年，中国河钢集团收购该厂，改造设备，当年工厂就实现盈利。市长亚斯娜·阿夫拉莫维奇说，5000名员工的家庭有了稳定收入，城市蓬勃发展，“甚至连出生率都在全国排名第一”。</P><P>　　“救活一座厂、带动一座城”的故事，是中国通过“一带一路”建设与世界合作共赢的写照。</P><P>　　共建从理念到行动，从“大写意”到“工笔画”，从倡建亚投行到出资设立丝路基金……践行人类命运共同体理念，中国日益成为国际社会公共产品的提供者和变革的“发动机”。</P><P>　　津巴布韦总统埃默森·姆南加古瓦，上世纪60年代在北京大学学习马克思主义，他用一只手就能尽数北京的高层建筑。2015年，他访华时发现北京已成为一座现代化都市。</P><P>　　“中国能取得这样的变化，与开放密切相关。”姆南加古瓦说，要在津巴布韦开启开放的春天。</P><P>　　从增长贡献、贸易贡献，到减贫贡献、绿色贡献，再到发展经验贡献、社会治理经验贡献，中国成为世界和平发展、人类文明进步的重要维护者和推动者。</P><P>　　2018年11月18日，美国《纽约时报》以《没有失败的土地》为题评价中国——“世界曾以为它将改变中国。然而中国取得了如此壮观的成功，它已经改变了世界。”</P><P>　　复兴之路：奋进新时代，中华民族必将在不断深入的改革开放进程中梦想成真</P><P>　　海口三角池广场，一块镌刻“闯海魂”大字的褐色石头矗立，无声诉说当年“十万人才下海南”的奋斗故事。</P><P>　　今年，海南建省办经济特区整整30年。当自贸区、自贸港的蓝图铺展，“百万人才进海南”行动计划启动，半年吸引2.7万人，一段新的改革传奇正在书写。</P><P>　　对历史的最好纪念，就是创造新的历史。</P><P>　　放眼全球，国际风云多变幻。</P><P>　　无人驾驶、无人工厂的前景日渐清晰，人工智能、信息技术等新技术正在颠覆旧日的世界；贸易保护主义再起、单边主义抬头，世界政治经济格局正经历大变局。</P><P>　　直面现实，无限风光在险峰。</P><P>　　质量不高的老问题亟待解决，成本压力、需求升级等新问题凸显；看病上学就医难题待攻克，人民对公正、公平的要求不断提高。</P><P>　　“越是环境复杂，我们越是要以更坚定的信心、更有力的措施把改革开放不断推向深入。”</P><P>　　新时代将改革开放进行到底，就是要推动高质量发展，实现从富起来到强起来的新跨越。</P><P>　　“成长的烦恼”，只能在进一步成长中解决。</P><P>　　中国由大到强的新征程中，唯有改革才能激荡创新这个“第一动力”，调动人才这个“第一资源”。</P><P>　　9年前，合肥将科技成果鉴定图章锁到保险箱，以市场论英雄。</P><P>　　当年冒险之举，今天回报丰厚。在创新支撑下，合肥“跨栏”式奔跑：汽车、平板显示等具有国际竞争力的企业加速成长。</P><P>　　武汉打造“中国光谷”，无锡聚焦物联网，贵阳发力大数据……各地以改革激发创新，抢占制高点。</P><P>　　水不激不跃，人不激不奋。激励人才，重在改革。</P><P>　　中办、国办今年7月公布了《关于深化项目评审、人才评价、机构评估改革的意见》，赋予科研人员更大的人财物自主支配权。</P><P>　　浙江大学出台政策鼓励科技成果转化，将个人收益分享比例提高到70%。</P><P>　　“科研人员不再闭门搞研究，而是常跑工地跑现场。喊了多年的科研成果落地迎刃而解。”浙大能源工程学院院长高翔说。</P><P>　　迈向高质量发展，中国经济需要简政放权激发活力，让市场在资源配置中发挥决定性作用。</P><P>　　党的十八大以来，中央层面核准的投资项目数量累计减少90%，从“最多跑一次”到“不见面”审批各地探索百花齐放……</P><P>　　世行报告显示，中国营商环境全球排名从第78位跃升至第46位。</P><P>　　“软环境”变成“硬实力”，未来改革仍大有空间，简政放权任重道远。</P><P>　　新时代将改革开放进行到底，就是要坚持以人民为中心的价值取向，满足人民对美好生活的向往。</P><P>　　拥抱碧水蓝天，家门口享受优质医疗资源，养老保险全国“漫游”，解决“执行难”兑现“法律白条”……</P><P>　　人民新期待，改革新指向。</P><P>　　日前，安徽、浙江完成新安江流域生态补偿机制第三轮续约。</P><P>　　6年前，新安江流域“亿元对赌水质”开启生态补偿新机制：年度水质达标，下游浙江付给上游安徽1亿元，否则相反。3年后，“对赌”金额升至2亿元。</P><P>　　今日新安江，一江清水。</P><P>　　放眼未来，无论是脱贫攻坚还是教育公平，无论是社会保障还是司法公正，人民群众的新需求都是全面深化改革的大文章。</P><P>　　新时代将改革开放进行到底，就要在放眼世界中把握时代潮流，积极应变主动求变。</P><P>　　国门越开越大——</P><P>　　银行、证券、保险等关键市场今年扩大开放，中国关税总水平由上年9.8%降至今年7.5%……</P><P>　　中国的改革开放，在全球化进程中推进。</P><P>　　中华民族的伟大复兴，在世界大舞台中上演。</P><P>　　面对世界百年未遇的大变局，有的国家以邻为壑、孤立封闭。</P><P>　　新时代把改革开放的旗帜举得更高更稳，这是中国作出的抉择。</P><P>　　“两件大事加速了复兴的进程：新中国的成立，改革开放的开启。中华民族伟大复兴必将在改革开放进程中得以实现。”中央党史和文献研究院院长冷溶说。</P><P>　　仿佛岁月的回响，80多年前，方志敏在《可爱的中国》中畅想：“到那时，到处都是活跃跃的创造，到处都是日新月异的进步……”</P><P>　　眺望未来，在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，我们一定会创造让世界刮目相看的新的更大奇迹。一个“可赞美的光明前途”正向我们走来——</P><P>　　再过2年，2020：到那时，“民亦劳止，汔可小康”的千年梦想将在我们这一代手中变为现实，中华民族将首次整体消除绝对贫困，实现全面小康。</P><P>　　再过17年，2035：到那时，人类历史上将迎来工业革命以来，一个10亿人口以上超大规模国家基本实现现代化的伟大奇迹。</P><P>　　再过32年，2050：到那时，一个富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国将屹立在世界东方，中华民族自近代以来最伟大的梦想将要实现。</P><P>　　走过40年，我们从未如此自豪。</P><P>　　迈向新征程，我们更加自信坚定。</P><P>　　（新华社北京12月13日电&nbsp;记者赵承、张旭东、熊争艳、邹伟、刘铮、朱基钗、林晖、于佳欣）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[庆祝改革开放40周年“百城百县百企”调研丛书出版]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465944.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者张贺）近日，庆祝改革开放40周年“百城百县百企”调研丛书由人民出版社、社会科学文献出版社出版。丛书精选中宣部组织开展的庆祝改革开放40周年“百城百县百企”调研活动优秀成果164篇，分《改革开放与中国城市发展》《改革开放与中国县域发展》《改革开放与中国企业发展》3种9卷。</P><P>　　丛书从一个个城市、一个个县区、一家家企业发展变迁的角度，以点带面梳理总结改革开放40年的光辉历程、伟大成就和宝贵经验，突出展示党的十八大以来以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民推动改革开放和社会主义现代化建设取得的历史性成就、党和国家事业发生的历史性变革，为回顾研究改革开放提供了重要文献资料，对讲好改革开放故事、凝聚改革开放共识、坚定改革开放再出发的信心和决心具有重要意义，是一部中国特色社会主义和中国梦宣传教育的鲜活教材。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动现有公交车全部加装安全防护隔离设施]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465945.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者丁怡婷）国务院安委办13日召开道路交通安全专题视频会议，强调全面提升道路交通本质安全水平。其中提到，要提高老旧桥梁和防护栏安全防护标准，编制升级改造技术方案和技术指南，综合考虑桥梁结构安全、运行状况、防撞标准、改造条件，科学合理制定防护设施设置方案。统一规范公交车驾驶区域安全防护隔离设施安装标准，推动现有公交车全部加装、限期整改，新出厂公交车按新标准安装。</P><P>　　当前正值岁末年初，群众出行增多、车辆多拉快跑、灾害天气多发等季节性因素给道路交通安全工作带来很大压力。会议要求，各级安委会要全力支持公安、交通部门集中开展“平安交通百日行动”和“百日安全行动”，着力抓源头、抓关键、破瓶颈，下决心解决突出矛盾，在提升道路交通本质安全水平上下功夫。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谋划推进新时代人大财经工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465942.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者王比学）全国人大财政经济委员会、全国人大常委会预算工作委员会12日至13日在京召开全国人大财经工作座谈会，全国人大常委会副委员长陈竺、王东明出席会议并讲话。</P><P>　　会议认为，换届以来，各级人大财经工作坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚决贯彻落实党中央决策部署，圆满完成各项工作安排，实现了良好开局。会议提出，新时代新形势下，要深入学习贯彻习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想，以习近平新时代中国特色社会主义经济思想统领新时代人大财经工作，紧紧围绕贯彻新发展理念，扎实推进人大财经立法和监督等工作，勇于担当作为，不断开拓创新，推动人大财经工作再上新台阶，为实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦做出新的更大贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第五届“好记者讲好故事”首场巡讲举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1214/c1001-30465943.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者王昊男）13日下午，第五届“好记者讲好故事”首场巡讲在北京中国科技会堂举行。来自人民日报社、新华社、解放军新闻传播中心、福建省晋江广播电视事业局等单位的10位记者，通过讲亲历故事、谈采访过程、说内心感受等方式，展示改革开放以来各条战线、各个领域的巨大发展成就，讲述新时代中国故事。中央主要新闻单位、全国性行业类媒体和北京市主要新闻单位的500多位编辑记者参加了活动。</P><P>　　开山岛上的五星红旗、雪域高原的一颗种子、伶仃洋上的跨海大桥、扶贫路上的张张笑脸……10位记者通过沉下心、察实情、说实话、动真情的采访，在接地气中感受民生冷暖。他们的讲述赢得了阵阵掌声。</P><P>　　中国记协主要负责人表示，举办这一活动，就是要推动新闻舆论战线认真贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想，增强政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，增强脚力、眼力、脑力、笔力，在讲好中国故事中反映中国道路、中国精神，在讲述好记者好作风中展示新闻的力量。</P><P>　　由中宣部、中央网信办、国家广播电视总局、中国记协组织的“好记者讲好故事”活动，自2014年以来已连续举办5届。5年来，赴全国各地党政机关、工厂社区、新闻单位和新闻院校举行70多场巡回报告会，1.8万多名社会各界代表、编辑记者和院校师生代表参加。</P><P>　　首场巡讲结束后，巡讲团将分赴全国十几个省区市开展巡回报告。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国现行标准下农村贫困人口将减少85%以上]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465870.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>胡璐、董峻</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月13日电（记者胡璐、董峻）国务院扶贫办主任刘永富13日表示，预计到今年底，我国现行标准下农村贫困人口将减少85%以上，贫困村将退出80%左右，贫困县脱贫摘帽50%以上。</p> <p> 　　他是在13日国务院新闻办举办的新闻发布会上作出上述表述的。</p> <p> 　　刘永富说，改革开放40年来，我国脱贫攻坚取得了举世瞩目的成就。其中，最大的成果或者说解决的最突出问题，就是找到了一条符合中国国情、具有中国特色的扶贫开发道路。这包括坚持党的领导、坚持精准方略、坚持开发式扶贫、坚持发挥制度优势、坚持较真碰硬、坚持开放包容等。</p> <p> 　　尤其是党的十八大以来，我国把脱贫攻坚作为全面建成小康社会的底线任务和标志性指标，确定脱贫攻坚目标任务，实施精准扶贫精准脱贫基本方略，建立中央统筹、省负总责、市县抓落实的工作体制机制，开展建档立卡，精准识别贫困人口，选派驻村工作队，加强扶贫一线工作力量，加大扶贫投入，强化政策举措，为脱贫攻坚提供坚实保障，我国扶贫开发进入脱贫攻坚新阶段。</p> <p> 　　“到2020年还有两年时间，现在可以说是进入攻坚克难、攻城拔寨的阶段。”刘永富说，“从点上看就是‘三区三州’以及‘三区三州’以外的深度贫困地区，这是当前的工作重点。从面上看，要按照‘两不愁、三保障’和‘一个收入’的综合标准摸清真实情况，防止出现工作死角。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[栗战书会见厄瓜多尔总统莫雷诺]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30465845.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月13日电（记者吴嘉林）全国人大常委会委员长栗战书13日在人民大会堂会见厄瓜多尔总统莫雷诺。</p> <p> 　　栗战书表示，在习近平主席和总统先生的共同引领下，中厄两国政治互信程度高，民间友好基础牢，务实合作蓬勃开展，给两国人民带来了实实在在的好处。中方愿同厄方一道，落实好两国元首重要共识，拓展双边关系的广度、深度和高度，始终做真诚互信、共同发展、世代友好、南南合作的好伙伴。中国全国人大愿同厄国民代表大会保持密切往来，互学互鉴，增进了解，让中厄友好更加深入人心。</p> <p> 　　莫雷诺表示，厄中是志同道合的朋友。厄方敬佩中国发展道路和成就，认为这不仅造福中国人民，也促进了全人类共同发展进步。厄方希望两国成为互利合作的好伙伴，支持双方立法机构开展交往。</p> <p> 　　吉炳轩参加会见。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家发改委：资源枯竭城市转型已取得阶段性成果]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465818.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社南京12月13日电（记者郑生竹）国家发展改革委副秘书长周晓飞13日说，资源枯竭城市转型已取得阶段性成果，社会民生历史遗留问题基本解决，生态环境状况逐步好转，城乡面貌持续改善，接续替代产业发展势头良好，转型的内生动力增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 周晓飞在当日举行的“全国资源枯竭城市转型发展暨采煤沉陷区综合治理经验交流现场会”上说，截至目前，全国69个资源枯竭城市已累计获得中央财政转移支付资金近1600亿元。针对独立工矿区和采煤沉陷区的发展困难，中央预算内投资支持力度逐年增大，2013年起至今累计安排中央预算内投资约170亿元，支持独立工矿区改造搬迁和采煤沉陷区综合治理，中央财政也相继将独立工矿区和采煤沉陷区纳入了专项转移支付范围，对改善矿区生产条件和群众基本生活条件起到了重要的推动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 周晓飞介绍，十年来，资源枯竭城市充分发挥中央财政转移支付资金和中央预算内投资的“撬动作用”，加快推进民生领域转型攻坚，财政民生投入不断加大。内蒙古阿尔山、山东淄博淄川区、安徽淮北等地民生领域和社会事业领域支出占财政总支出的80%以上，人民群众特别是生活困难群体的生活质量持续改善，城乡人居环境发生根本性变化，棚户区改造、社会保障、教育卫生、公共基础设施建设等方面制约转型发展的历史遗留问题已经初步得到解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 周晓飞说，资源枯竭城市污水处理、一般工业固体废物综合利用能力不断提升，空气质量不断优化，节能减排工作有序推进，矿山治理工作不断深入。历史遗留的矿山环境治理率平均提高了20个百分点，威胁群众生命安全的重大地质灾害隐患得到有效控制，生态环境再现绿水青山。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，资源枯竭城市地区生产总值年均增速由转型前远低于全国平均水平到转型后高于全国平均水平1.4个百分点，十多年来，地方公共财政收入翻了近两番，其中中央转移支付对地方的支持占到20%以上。地区经济发展对资源依赖程度不断降低，主导资源的产值占工业总产值比重比十年前下降了一半，产业结构由“一业独大”转向“多元支撑”。（完）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[各地群众纪念第五个南京大屠杀死难者国家公祭日]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465816.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社南京12月13日电 题：重温民族痛史 祈愿和平永驻——各地群众纪念第五个南京大屠杀死难者国家公祭日素描</p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　12月13日是第五个南京大屠杀死难者国家公祭日。在曾遭遇浩劫的古城南京、在浸润着同胞血泪的白山黑水间、在中国人民抗日战争纪念馆、上海淞沪抗战纪念馆等抗战纪念场所，各地群众通过各种追思纪念活动重温民族痛史，缅怀同胞先烈，祈愿和平永驻。</p> <p> 　　冬季的北京寒风凛冽，中国人民抗日战争纪念馆广场上，身着黑色衣装的人们神情严肃，手中的白菊在风中微微颤动。上午10时，“南京大屠杀死难者国家公祭日悼念活动”正式举行。当雄壮的国歌声响起，人们高唱国歌，国歌声毕，低首肃立，共同悼念在日本帝国主义侵华战争期间惨遭杀戮的死难同胞、抗战将士、民族英雄及国际友人。</p> <p> 　　佟麟阁中学历史教师闫志奇已经是第四次带学生来到中国人民抗日战争纪念馆，他说：“当我自己还是学生的时候，这段历史让我深深感到我们这个国家的多灾多难。现在我当了老师，我教导学生们不但要铭记悲痛和教训，还要看到和平与安宁的可贵。”</p> <p> 　　同一时刻，在沈阳“九一八”历史博物馆的序厅内，象征抗日英灵浩气长存的一座金字塔形卧碑前，人们秉烛祈祷，向卧碑敬献红烛，寄托哀思。“国行公祭，法立典章。铸兹宝鼎，祀我国殇”，孩子们质朴的朗诵声在纪念馆中回响。</p> <p> 　　特意赶来参加公祭仪式的沈阳市民郭大昌说：“我快七十岁了，是共和国的同龄人。经过改革开放四十年，今天祖国更加强大，但是我们不能忘记，是先烈们浴血奋战才换来今天的和平生活。”</p> <p> 　　当日，来自沈阳各界的200余名代表在参加了祭奠仪式后，参观了由“九一八”历史博物馆精心制作的“纪念南京大屠杀被害同胞遇难81周年图片展”。展览通过大量史实照片展示了日军对手无寸铁的中国百姓犯下的滔天罪行。</p> <p> 　　某部战士王宇在参观图片展后感慨地说：“参加公祭，让我更感到所肩负的使命之庄重。作为新时期革命军人，我们一定要不忘历史，以强军兴军目标为指引刻苦训练，守卫祖国安宁，保护人民幸福生活。”</p> <p> 　　上午10时01分，凄厉的警报声响彻古城南京，江上的轮船、路上的汽车跟随鸣笛，轰鸣声震荡着城市的大街小巷。</p> <p> 　　第五个公祭日，在南京，“默哀一分钟”不再是一种情感和道义上的约束，而是写入《南京市国家公祭保障条例》，成为一种硬性要求。该条例进一步明确，国家公祭活动期间，国家公祭设施周边禁止一切公共娱乐活动。本市广播、电视、报纸等媒体在国家公祭日当天应当停止刊播一切娱乐性报道或者节目。</p> <p> 　　在南京商业中心新街口，来往的车辆都停在了十字路口外，行人们驻足街头。滴滴司机杨师傅也摁下车喇叭加入了鸣笛的队伍。路边的电子大屏上“牢记历史、珍爱和平”映照在车窗上。</p> <p> 　　当日，在上海淞沪抗战纪念馆举办的“《英雄壮歌》上海抗战英烈事迹文物图片展”上，血战上海宝山城的姚子青营、搏击长空的阎海文、孤守四行仓库的“八百壮士”、抵制日伪的茅丽瑛等一大批可歌可泣的英烈人物与事迹吸引了大量参观者，人们纷纷在首次展出的《国民革命军第五军淞沪抗日画史》、姚子青委任状等文物前驻足。</p> <p> 　　一寸山河一寸血，日本法西斯的暴行，通过淞沪会战期间的“预演”最后在南京达到了顶峰，掀开了人类近代史上最黑暗的一页。“课本中的知识是平面的，而参与公祭活动是‘立体的’。”上海市宝山实验学校七年级学生赵旭毅说：“我们一定要铭记民族英烈们浴血奋战抵御侵略的这段历史，珍惜现在来之不易的和平。如果国家有危急，我也会像他们一样，去保卫祖国。”</p> <p> 　　复旦大学历史系教授余子道说：“历史的经验告诉我们，只有正确认识历史，汲取战争的惨痛教训，才能更好地维护和平、开创未来。”（执笔记者：江苏分社蒋芳，参与记者：北京分社孙琪，辽宁分社赵洪南、李 ，上海分社吴振东）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋率中央代表团一分团看望慰问北海各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30465815.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广西北海12月13日电（记者杨维汉）带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，中共中央政治局常委、全国政协主席、中央代表团团长汪洋13日率中央代表团一分团，在北海市看望慰问各族各界干部群众，和大家共同庆祝广西壮族自治区成立60周年。</p> <p> 　　为安置归侨而设立的侨港镇经过近40年发展，已成为北海重要的渔业生产基地和旅游休闲场所。13日上午，汪洋等走进渔民服务大厅与工作人员、归侨群众亲切交谈，详细了解该镇发展和基层党建工作情况。随后，汪洋等看望慰问了归侨九兄妹黄家光一家，详细询问他们生活工作状况。当了解到九兄妹多年前回到祖国，现在生活富足美满时，汪洋十分高兴，祝愿他们日子越过越幸福。汪洋说，当年侨胞们回到祖国，得到了妥善安置，而且还搭上了国家改革开放这艘“快船”，现在侨民的幸福生活就是改革开放40年伟大成就的缩影，希望大家继续保持奋斗精神，把家乡和祖国建设得更美好。</p> <p> 　　汪洋等还来到北海市社会福利院，看望慰问在这里的老人，了解福利院建设情况。他走入康复理疗室、活动室询问老人们的身体状况、生活情况，祝愿他们健康长寿、安度晚年。汪洋强调，对待老年人的态度体现一个社会的文明程度。我国已进入老龄社会，实现老有所养、老有所医、老有所乐、老有所教、老有所为是大家的共同愿望。党中央高度重视老龄工作，要汇聚各方力量，把政策落实到位，惠及更多老年人。</p> <p> 　　在广西惠科电子有限公司，汪洋等听取北海市电子信息产业和企业发展情况介绍，考察生产车间，与一线职工互动交流。汪洋说，产业转移为北海和企业发展提供了更大的发展机遇，打开了更广阔的空间，希望北海坚定不移走高质量发展之路，努力再上新台阶。</p> <p> 　　13日下午，汪洋等会见北海市各族各界干部群众代表，并出席北海市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。在认真听取干部群众代表发言后，汪洋说，自治区成立60年来，北海发生了翻天覆地的变化，从昔日寂寂无闻的边陲小城，发展成充满活力的现代化海港城市。他指出，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，着力推进改革再深入、开放再扩大、创新再加速。要努力实现高质量发展，在推动产业优化升级、转变发展方式、提高创新能力上下功夫。要立足侨乡特点，充分发挥区位、资源、产业和文化优势，加快构建开放型经济新优势。要着力增进民生福祉，让发展更有温度、幸福更有质感。各族干部群众要紧密团结、接续奋斗，为建设壮美广西、共圆复兴梦想作出新贡献。</p> <p> 　　中央代表团副团长巴特尔、苗华和中央代表团部分成员参加活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强会见厄瓜多尔总统莫雷诺]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30465814.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月13日电（记者王卓伦）国务院总理李克强13日下午在人民大会堂会见来华进行国事访问的厄瓜多尔总统莫雷诺。</p> <p> 　　李克强表示，中厄建交38年来，政治互信持续巩固，互利合作成果丰硕。昨天，习近平主席同总统先生举行富有成果的会谈，共同规划两国关系发展蓝图。中方愿同厄方携手努力，推动中厄全面战略伙伴关系不断迈上新台阶。</p> <p> 　　李克强指出，中厄经济互补性强，合作前景广阔。我们愿将“一带一路”倡议同厄方发展战略更好对接，用好现有各项双边合作机制，深化重点领域合作，按照市场原则和国际规则开展经贸往来，促进贸易平衡发展，密切人文交流。希望厄方为中国企业创造更好的营商环境，实现互利双赢。</p> <p> 　　莫雷诺表示，厄中建交以来始终相互尊重、相互支持。厄方高兴地看到中国发展取得巨大成就，坚定支持一个中国原则，感谢中方对厄经济社会发展提供的无私帮助，愿同中方共建“一带一路”，深化各领域务实合作，推动两国关系取得更大发展。欢迎中国企业赴厄投资，将提供安全可靠的法律保障和良好的经营环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央召开党外人士座谈会 习近平主持并发表重要讲话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30465738.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>征求对经济工作的意见和建议</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>中共中央召开党外人士座谈会</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>习近平主持并发表重要讲话</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>李克强通报有关情况　王沪宁韩正出席</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月13日电 12月11日，中共中央在中南海召开党外人士座谈会，就今年经济形势和明年经济工作听取各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士代表的意见和建议。中共中央总书记习近平主持座谈会并发表重要讲话。习近平强调，各民主党派、工商联、无党派人士要把思想和行动统一到中共中央对经济形势的分析判断和对经济工作的决策部署上来，凝聚共识，主动担当，引导广大成员和所联系群众坚定战胜困难、应对挑战的意志和决心，为保持我国经济持续健康发展作出新的更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央政治局常委李克强、王沪宁、韩正出席座谈会。李克强通报了今年经济工作有关情况，介绍了中共中央关于做好明年经济工作的考虑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 座谈会上，民革中央主席万鄂湘、民盟中央主席丁仲礼、民建中央常务副主席辜胜阻、民进中央主席蔡达峰、农工党中央主席陈竺、致公党中央主席万钢、九三学社中央主席武维华、台盟中央主席苏辉、全国工商联主席高云龙、无党派人士代表李稻葵先后发言。他们赞同中共中央对当前我国经济形势的分析和明年经济工作的考虑，并就合力攻坚关键核心技术创新、推动产业技术发展方式转型、建立现代化基础设施投融资体制、深入推进粤港澳大湾区建设、全面推进人才战略、继续优化营商环境、发挥民营经济重要作用、强化民营经济发展法治保障、加大民生领域投资力度、加强青藏高原生态屏障建设等提出意见和建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在认真听取大家发言后，习近平总书记作了重要讲话。他表示，大家在发言中充分肯定了今年以来经济工作取得的成绩，就正确认识当前经济形势、做好明年经济工作提出了很多有针对性和建设性的意见，我们将认真研究、积极吸纳。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，40年来，改革开放取得了举世瞩目的伟大成就。这些成绩的取得，离不开中国共产党坚强领导，也离不开各民主党派、工商联和无党派人士积极引导广大成员和所联系群众积极投身改革的实际行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，今年是全面贯彻中共十九大精神的开局之年，也是我国发展进程中极不平凡的一年。面对错综复杂的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，中共中央按照党的十九大作出的战略部署，坚持稳中求进工作总基调，贯彻新发展理念，落实高质量发展要求，以供给侧结构性改革为主线，有效应对外部环境深刻变化，加快改革开放步伐，迎难而上、扎实工作，保持经济持续健康发展和社会大局稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，一年来，各民主党派中央、全国工商联和无党派人士自觉把履职思路和工作重点聚焦到中共中央重大决策部署上来，围绕实施乡村振兴战略、实施区域协调发展战略、促进民营经济高质量发展、推动贫困地区教育发展等问题，深入开展调查研究，提出意见和建议91件，为中共中央决策和施策提供了重要参考。各民主党派和无党派人士积极推动对口贫困地区产业扶贫、教育扶贫、科技扶贫等工作，认真开展脱贫攻坚民主监督，工商联深入开展“万企帮万村”等品牌活动，为打赢脱贫攻坚战作出了积极贡献。习近平代表中共中央向大家表示诚挚的感谢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，明年经济工作，要坚持以新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，坚持稳中求进工作总基调，坚持新发展理念，坚持推进高质量发展，坚持以供给侧结构性改革为主线，继续打好三大攻坚战，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险工作，不断改善人民生活，保持经济持续健康发展和社会大局稳定。要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，坚持向改革要动力，强化社会政策兜底保障功能。要坚定不移深化供给侧结构性改革，更多采取改革开放的办法，更多运用市场化、法治化手段，不断取得更扎实的成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平希望各民主党派、工商联和无党派人士为决胜全面建成小康社会献计出力，按照中共中央关于明年经济工作的决策部署，围绕深化供给侧结构性改革、推动经济高质量发展、打赢三大攻坚战等重大问题，查实情、建诤言、献良策。大家要履行好民主监督职能，积极建言献策。要做好思想引导工作，引导广大成员和所联系群众充分认识改革开放40年来所取得的巨大成就和宝贵经验，客观看待改革发展中面临的矛盾和困难，坚定不移将改革进行到底。要协助党和政府做好协调关系、理顺情绪、化解矛盾的工作，维护社会和谐稳定，为全面深化改革、推动经济社会持续健康发展营造良好社会氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、刘鹤、胡春华、王勇、肖捷、何立峰，中共中央、国务院有关部门负责人出席座谈会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出席座谈会的党外人士还有陈晓光、郑建邦、刘新成、何维、邵鸿和蒋作君、李钺锋、张伯军、张道宏、李世杰、朱永新、赖明、黄荣、施一公等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南充嘉陵区：党建引领 让社区治理更精细 服务更精准]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465552.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">建立党群服务中心，开通社区24小时服务热线，组建党员志愿服务队……在四川省南充市嘉陵区，当地社区工作一直以“党建引领”为抓手，整体统筹区、街道、社区三级建设资源，安排专门力量推动社区服务精准化精细化，这是在社区发展治理工作中的新探索实践。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 社区党员当社长 “服务合作社”在身边</p> <p style="text-indent: 2em;"> 嘉陵区推行“6532”服务体系，各社区将辖区内党员、小微企业从业人员等6类人员全面纳入服务供给主体，根据社区居民在年龄、文化、职业等方面的不同，将服务受众细分为5类，将居民服务细化为8大类20小类45项，成立了32个“服务合作社”，提供医保办理、上门义诊等32项服务，搭建起了城市社区与居民之间的对接桥梁。火花街道陈寿路社区将113名在职党员分到5个联络片组、36个联络小组，在12类贡献岗位中亮身份、践承诺、认领微心愿，发挥基层党员的先锋作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 社区老人常说，有了党员，居民就有了主心骨。党员黄成喜主动与残疾老人陈志发结对子，跑了10多家单位帮他实现就业，现在陈志发又把这份爱心传递给其他残疾人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丰富服务手段 满足居民日益增长的美好生活需要</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在火花街道宝光山社区，每个小区的门岗处都有一个“便民百宝箱”，自行车车胎没气了，螺丝松动了，生活中那些细小却容易被忽视的困扰，都能在“便民百宝箱”里找到解决办法。“别看东西不太起眼，关键时候还是百宝箱管用！”丽阳小区居民杨女士对这项便民服务赞不绝口。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 嘉陵区还实施服务群众的“惠民工程”，每个小区都建立了QQ微信群，分配了专门的网格员管理，小区居民可以在群里直接咨询政策或求助社区。同时，在党群服务中心开设特殊群体绿色服务窗口，优先为弱势群众办事，依托社区卫生服务站为独居老人提供免费看病服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，社区在借鉴各地先进社区党建工作的基础上，有针对性地为群众提供更具特色、更贴心、更多元化的“定制”服务，让居民在社区这个大家庭充满欢声笑语。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 快乐栖居，人人共建幸福社区</p> <p style="text-indent: 2em;"> 静谧的清晨，都尉街道冯家桥社区宁静而祥和。沥青路宽阔整洁，一栋栋民居楼错落有致，一个个幽静雅致的小区院落干净整洁，一处处绿树花丛使小区充满生机……“小区的变化挺大的，环境美了，治安好了，在这里住我也很满足了”正在晨练的陆阿姨，喜悦之情溢于言表。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该区区委常委、组织部部长介绍说到：“从目前的实践经验看，精准化精细化的治理服务体系不仅成功搭建起了群众参与社区治理和服务的平台，也改变了社区全靠政府管理的‘一元模式’，营造起了‘人人参与治理、人人服务社区’的生动局面，取得了社区院落‘多元治理’的良好效果。”。随着精细化的治理服务体系的推进，邻里互助成为居民的交往风气，每个生活于此的人是管理者，也是监督者，更是获益者，收获的是安全与幸福。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （嘉陵区组织部/文）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[聚焦生态文明建设 媒体关注领导干部自然资源资产离任审计]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c369090-30465715.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 《审计观察》杂志2018年第6期（总第10期）将于12月20日前后与广大读者见面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开展领导干部自然资源资产离任审计是党中央赋予审计机关的一项重大政治任务，是打好污染防治攻坚战的有力抓手，是践行绿色发展理念、推进生态文明建设的制度创新。《审计观察》杂志2018年第6期围绕生态文明建设，深入探讨审计监督在统筹推进生态文明建设中所发挥的作用。本期以“生态文明建设中的审计新作为”封面专题进行策划，邀请来自高校、科研院所以及基层审计机关专家学者与一线审计人员分别就生态文明建设与可持续发展之路、领导干部自然资源资产离任审计数据分析平台的构建、评价方法及应用、基层探索实践等方面进行详细探讨。中国工程院院士、清华大学环境学院教授钱易在专题文章中提出在关注经济增长时，必须分析资源利用率及GDP发展对环境的影响，要研究并制定衡量生态文明的指标体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期“审计报告”栏目尝试性的开设了“大家讲给大家听”板块，以图文并茂、系列问答的形式展开内容，邀请知名专家、地方审计机关主要负责人、审计署驻地方特派办相关负责人等就“领导干部自然资源资产离任审计助力绿色发展”畅所欲言，围绕领导干部自然资源资产离任审计的内容、方法以及如何开展审计评价等做了经验交流和探讨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，该期杂志该栏目还刊载广西壮族自治区审计厅厅长眭国华的“审计厅（局长）工作手记”---《扶贫审计推动高质量脱贫的广西经验》一文，就广西审计在推动高质量脱贫当中采取的一系列方式，特别就利用大数据和现代技术方法服务于扶贫审计的数字化审计模式进行了介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 审计学科的发展和内部审计日益受到重视。本期“特稿”栏目刊发南京审计大学高教研究课题中的重要成果文章，从审计学科的专业定位、基础课程设置、审计学师资力量等多方面论证提升审计学科地位的必要性和重要性。“时代经济访谈室”栏目专访中国内部审计协会副会长兼秘书长沈立强，他系统阐述了我国内部审计事业的发展现状，以及内部审计在推动我国经济社会稳定持续健康发展中不可替代的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外来自中国船舶重工集团公司的相关人员也应邀在本刊撰文，介绍该集团在监事会的监督和引导下，围绕体系效能归核聚焦，围绕核心焦点信息主导，围绕状态趋势把方向、管大局、保落实，探索建立具有中船重工特色的战略目标管控体系，不断推进国有企业治理体系和治理能力现代化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为庆祝改革开放40周年，《审计观察》从2018年第3期开始策划“改革开放40周年”专栏。本期邀请了全国政协委员、中国财政科学研究院院长刘尚希撰文，文章前面梳理了财政改革在改革开放40年的发展脉络，并指出推动中国财政改革的动力之源也可以归结为一点，即公共风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《审计观察》杂志（国内刊号 10-1477/F）由中华人民共和国审计署主管、中国时代经济出版社主办，于2017年6月创刊。自创刊至目前已连续出刊10期，该杂志先后邀请林毅夫、马怀德、付子堂、贾康、秦荣生等知名学者撰文，并专访了刘世锦、李维安、高培勇、黄晓勇等知名专家。杂志在创刊之初，就精心策划每期封面专题，对政经领域的热点问题进行深入研究和探讨。据统计，杂志利用“封面专题”的形式关注了包括供给侧改革与实体经济振兴、金融监管、政府与市场关系、优化杠杆结构、防范“灰犀牛”、激发内部审计“第三道防线”新动能、透视影子银行、促进高质量发展、优化营商环境等话题。每期的策划均能及时准确宣传党中央、国务院的决策部署，邀请权威专家进行解读，获得读者好评和较好的市场反响。杂志目前在学术理论界、智库研究机构、大型国有企业以及重点金融机构拥有广泛而稳固的专业作者资源与读者受众群。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：《审计观察》）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[图解：上了失信黑名单，小心全方位的联合惩戒！]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465412.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/3.jpg" style="width: 600px; height: 6416px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南京大屠杀死难者国家公祭日 万名社会各界人士参加公祭仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465387.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>央视网消息</strong>：今天是南京大屠杀惨案发生81周年，也是第五个南京大屠杀死难者国家公祭日。</p> <p align="center"> <img alt="　" src="./tools/people/politics/4.jpg" /></p> <p> 　　今天上午，南京大屠杀死难者公祭仪式，在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。军乐团奏响《义勇军进行曲》。南京上空响起防空警报声，现场的社会各界代表，向南京大屠杀死难者默哀。汽车、火车、轮船汽笛齐鸣，行人默哀驻足。默哀完毕，军乐团奏响《国家公祭献曲》，礼兵抬起花圈缓步走向公祭台，将花圈敬献于公祭台上。随后数名南京青少年，朗诵了《和平宣言》。最后，6名社会各界代表共同撞响和平大钟。近万名社会群众，包括南京大屠杀幸存者、死难者遗属，以及国际友人，参加公祭仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央政治局召开会议 习近平主持]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30465351.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>中共中央政治局召开会议</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>分析研究2019年经济工作</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>研究部署党风廉政建设和反腐败工作</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>中共中央总书记习近平主持会议</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月13日电 中共中央政治局12月13日召开会议，分析研究2019年经济工作；听取中央纪律检查委员会工作汇报，研究部署2019年党风廉政建设和反腐败工作。中共中央总书记习近平主持会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议认为，今年以来，面对错综复杂的国际环境和艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，我们按照党的十九大作出的战略部署，坚持稳中求进工作总基调，落实高质量发展要求，有效应对外部环境深刻变化，迎难而上、扎实工作，改革开放继续深化，各项宏观调控目标可以较好完成，三大攻坚战开局良好，供给侧结构性改革深入推进，人民群众得到更多实惠，保持了经济持续健康发展和社会大局稳定，朝着实现第一个百年奋斗目标迈出新的步伐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，2019年是新中国成立70周年，是决胜全面建成小康社会第一个百年奋斗目标的关键之年。做好明年经济工作，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，坚持稳中求进工作总基调，坚持新发展理念，坚持推进高质量发展，坚持以供给侧结构性改革为主线，坚持深化市场化改革、扩大高水平开放，加快建设现代化经济体系，继续打好三大攻坚战，着力激发微观主体活力，创新和完善宏观调控，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险工作，保持经济运行在合理区间，进一步稳就业、稳金融、稳外贸、稳外资、稳投资、稳预期，提振市场信心，提高人民群众获得感、幸福感、安全感，保持经济持续健康发展和社会大局稳定，为全面建成小康社会收官打下决定性基础，以优异成绩庆祝中华人民共和国成立70周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，要辩证看待国际环境和国内条件的变化，增强忧患意识，继续抓住并用好我国发展的重要战略机遇期，坚定信心，把握主动，坚定不移办好自己的事。要保持战略定力，注重稳扎稳打，加强协调配合，聚焦主要矛盾，把握好节奏和力度，努力实现最优政策组合和最大整体效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，明年要继续打好三大攻坚战，按照已确定的行动方案，针对突出问题，打好重点战役。推动制造业高质量发展，推进先进制造业与现代服务业深度融合。促进形成强大国内市场，提升国民经济整体性水平。扎实推进乡村振兴战略，巩固发展“三农”持续向好形势。促进区域协调发展，发挥好各地区比较优势。加快经济体制改革，推动全方位对外开放。加强保障和改善民生，着力解决好人民群众反映强烈的突出问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，做好经济工作，必须提高党领导经济工作的能力和水平，加强党中央集中统一领导，激励干部担当作为，加强学习和调查研究，创造性贯彻落实党中央方针政策和工作部署。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议要求，各地区各部门要做好岁末年初的民生保障、安全生产、社会稳定等各项工作，确保明年工作开好局、起好步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，党的十九大以来，以习近平同志为核心的党中央一以贯之、坚定不移推进全面从严治党，党内政治生态展现新气象，反腐败斗争取得压倒性胜利，全面从严治党取得重大成果。中央纪委始终自觉同党中央保持高度一致，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻落实党的十九大全面从严治党战略部署，深化纪检监察体制改革，推动构建党统一指挥、全面覆盖、权威高效的监督体系。坚持发现问题和整改落实并重，巩固深化巡视巡察工作。巩固拓展作风建设成果，坚定不移纠“四风”、树新风。全面加强党的纪律建设，切实履行监督第一职责。深化标本兼治，保持惩治腐败的高压震慑。坚决整治群众身边腐败和作风问题。加强纪检监察队伍建设，各项工作开创新局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，反腐败斗争形势依然严峻复杂，全面从严治党依然任重道远，必须将“严”字长期坚持下去，不断推进党的自我革命，实现自我净化、自我完善、自我革新、自我提高。要坚持用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑，深入贯彻党的十九大精神，以党的政治建设为统领，持之以恒落实中央八项规定精神，紧盯不敬畏、不在乎、喊口号、装样子的问题，坚决破除形式主义、官僚主义，推动党中央重大决策部署落地见效。要创新纪检监察体制机制，做实做细监督职责，深化政治巡视，完善巡视巡察战略格局，着力在日常监督、长期监督上探索创新、实现突破。要有力削减存量、有效遏制增量，巩固发展反腐败斗争压倒性胜利，整治群众身边腐败和作风问题。要时刻铭记打铁必须自身硬的要求，从严从实加强纪检监察队伍建设，努力做到政治过硬、本领高强，打造忠诚干净担当的纪检监察铁军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，习近平总书记主持召开中央政治局常委会会议，听取中央纪委2018年工作情况和十九届中央纪律检查委员会第三次全体会议准备情况汇报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议同意明年1月11日至13日召开十九届中央纪律检查委员会第三次全体会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[关键抉择，必由之路——献给中国改革开放40周年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30465139.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月13日电 题：关键抉择，必由之路——献给中国改革开放40周年</p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　1978—2018。</p> <p> 　　历史将怎样定义这风云激荡的40年？</p> <p> 　　这40年，曾面临被开除“球籍”危险的中国进行了“最有勇气的制度实验”，创造了人类历史上“最大的发展奇迹”。</p> <p> 　　这40年，拥有5000年文明历史的中华民族，以崭新姿态屹立于世界东方，迎来了复兴路上最为光明的前景。</p> <p> 　　这40年，中国人民在跨越时空的变革中不但实现了物质生活的不断丰富，更在精神上走向主动愈加自信。</p> <p> 　　叩问历史：40年来，我们靠什么开辟出一条独特道路？</p> <p> 　　探寻未来：40年后，我们该怎样续写民族复兴的辉煌？</p> <p> 　　<strong>跨越之路：在伟大变革中书写时代传奇，铸就中华民族复兴的壮丽史诗</strong></p> <p> 　　珠江入海口，是为伶仃洋，北抵虎门，东接深圳、香港。</p> <p> 　　潮涨潮落，历史与现实在这里激荡——</p> <p> 　　1840年6月，大英帝国坚船利舰上的一声炮响，击碎古老帝国的天朝迷梦。</p> <p> 　　1979年7月，蛇口填海建港的“开山炮”响，改革开放如春雷破空，在中华大地上渐成浩荡之势。</p> <p> 　　2018年10月，世界最长跨海大桥港珠澳大桥开通，飞架香港、澳门、珠海三地。</p> <p> 　　旧貌新颜，恍然若梦；苦难辉煌，耐人寻味。</p> <p> 　　2018年12月6日，国家博物馆。“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”对公众开放第22天，现场参观人数破百万。</p> <p> 　　踏上“行进中国”时光列车，领略祖国河山壮美、日新月异；匹配“留声四十年”经典歌曲，以熟悉旋律唤起时代回忆……宏阔的展厅，犹如穿越40年的时光隧道。</p> <p> 　　“天翻地覆慨而慷！”一名观众写道。</p> <p> 　　这是经济腾飞、综合国力飞速提升的40年：</p> <p> 　　国内生产总值从3600多亿元增长到80多万亿元；中国成为世界第二大经济体、第一大工业国、第一大货物贸易国、第一大外汇储备国……</p> <p> 　　这是人民获得感、幸福感与日俱增的40年：</p> <p> 　　7亿多人摆脱贫困；人均预期寿命提高近9岁；城镇居民人均住房面积增加30.2平方米；2017年中国人均GDP比1978年增长22.8倍……</p> <p> 　　这是全方位发展、历史性变革的40年：</p> <p> 　　协商议事成为从乡间地头到国家殿堂的共同景象；儿时记忆中的青山绿水正在回归；强军兴军的壮阔场面豪情万丈……</p> <p> 　　40年间，从“最大留学潮”，到“最大海归潮”，“回到祖国去”被赋予新的时代涵义。</p> <p> 　　40年间，从“东南飞”进城打工潮，到“凤还巢”的返乡创业潮，折射城市崛起、农村蜕变的轨迹。</p> <p> 　　40年间，从盼着过年吃饺子，到野菜、窝头重受青睐；从街上流行红裙子，到“复古”潮去了又来……</p> <p> 　　“相机的快门再快，也赶不上时代变化的脚步快！”拍摄数万张照片守望浦东变迁，62岁的“老浦东”姚建良感慨。</p> <p> 　　2018年9月20日，八达岭长城。</p> <p> 　　皮尔·卡丹进入中国40周年大秀上演。人们又见到老朋友加斯帕德，1979年第一个登上长城的法国模特。</p> <p> 　　当年照片中，她随风而舞的七彩裙摆，叩开多少中国人深藏的时尚心扉。外媒曾嘲笑的“10亿蓝蚂蚁”，如今绽放自信而迷人的风采——这次展示的80套时装款式中，一半是中国设计。</p> <p> 　　走过40年，中国实现历史性跨越。</p> <p> 　　世界500强榜单中，中国企业从无到有，占得120席；100多年前建造的京张铁路旁，技术领先世界的京张高铁雏形已具；“以市场换技术”，正被众多自主创新成果“走出去”所取代……</p> <p> 　　40年前，美国《时代》周刊质疑：让全球1/4的人口迅速摆脱孤立、与世界接轨，有过这样的先例吗？！</p> <p> 　　40年扬帆奋进，让世界见证“历史终结论”的终结、“中国崩溃论”的崩溃、“社会主义失败论”的失败……</p> <p> 　　深圳南岭村，老支书张伟基说：“过去逃港的人羡慕我们，现在很多香港人愿到我们村工作。感恩改革开放！”</p> <p> 　　前海，改革开放新地标。</p> <p> 　　沿江高速飞虹跨海，摩天大楼拔地而起。从“一张白纸”到“最美最好的图画”，一座现代化新城跃然眼前。</p> <p> 　　“实践证明，改革开放道路是正确的，必须一以贯之、锲而不舍、再接再厉。”2018年10月，习近平总书记在此宣示。</p> <p> 　　海涛拍岸，恰如改革大潮，壮怀激烈！</p> <p> 　　<strong>引领之路：在掌舵领航中实现历史转折，开辟中国特色社会主义康庄大道</strong></p> <p> 　　2018年5月5日，马克思故乡德国特里尔市，迎来一份来自中国的礼物：</p> <p> 　　一尊总高5.5米的马克思雕像，在市中心西蒙教堂广场揭幕，定格中国人民对这位人类思想先行者的敬意。</p> <p> 　　就在前一天，万里之外，人民大会堂，中国共产党人以最高规格的大会纪念马克思诞辰200周年。</p> <p> 　　是什么力量，让中国人将百年前传入东方的真理火种燃烧成不灭的熊熊火炬？</p> <p> 　　是什么原因，让曾经在苏东剧变中走向低潮的社会主义在中国焕发出蓬勃生机？</p> <p> 　　“走自己的道路，建设有中国特色的社会主义”。</p> <p> 　　从邓小平在1982年党的十二大开幕词中首次提出这一崭新命题，到2017年习近平在党的十九大上号召“夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利”，“中国特色社会主义”成为改革开放以来党的全部理论和实践的主题。</p> <p> 　　——“大胆地试、大胆地闯”“杀出一条血路”，决不走封闭僵化的老路。</p> <p> 　　——坚持“四项基本原则”、坚持改革开放、坚持“三个有利于”，决不走改旗易帜的邪路。</p> <p> 　　1982年的一个下午，10多名义乌农民在县委门口拦住县委书记谢高华讨说法。</p> <p> 　　这些“鸡毛换糖”的“货担郎”，屡屡被罚被抓。</p> <p> 　　谢高华调查之后，作出了开放义乌小商品市场的决断。压力随之而来：个体户经商对国营商业造成冲击怎么办？</p> <p> 　　谢高华的困惑，正是当时改革的难题。</p> <p> 　　计划与市场，曾如此势不两立。什么是社会主义、怎样建设社会主义？书本上没有现成答案。</p> <p> 　　“市场经济不等于资本主义，社会主义也有市场”——把“社会主义”和“市场经济”结合起来，不啻于一个伟大的发明。</p> <p> 　　从十四届三中全会构筑起社会主义市场经济的基本框架，到十六届三中全会对完善社会主义市场经济体制作出系统性安排，再到十八届三中全会将“市场在资源配置中起决定性作用”写进中央决议，中国共产党以前所未有的理论和实践勇气，谱写马克思主义政治经济学的新篇章。</p> <p> 　　闸门一旦打开，会爆发出怎样惊人的力量？</p> <p> 　　今日义乌，电商交易额达2220亿元，电商账户超25万家，淘宝村近百个……</p> <p> 　　1980年12月11日，19岁的温州姑娘章华妹领到用毛笔填写的第一张个体工商户营业执照，咧嘴笑了：卖纽扣再不用“偷偷摸摸”了。</p> <p> 　　2018年3月16日，第1亿户市场主体在北京海淀区注册诞生。“百炼智能”创始人冯是聪从原国家工商总局局长手中接过营业执照。</p> <p> 　　“前一天网上提交材料，第二天申领到电子营业执照，全程App办理。”</p> <p> 　　从1到1亿，从毛笔填写到App办理，从纽扣到人工智能，这是时代和个人命运变迁的鲜活注脚。</p> <p> 　　40年来，中国市场主体增长200多倍；党的十八大以来，从1300多万户猛增到1亿多户。</p> <p> 　　从“有益的补充”到“重要组成部分”再到“毫不动摇地鼓励、支持和引导”，缔造中国经济奇迹，非公有制经济功不可没。</p> <p> 　　国有企业改革突飞猛进。中国联通去年打响央企混改“第一枪”，引入14家战略投资者。今年前三季度，主营业务收入增幅从2015年同期的-5.3%转至6.5%……交出一份V形反转成绩单。</p> <p> 　　从当年壮士断腕推进国企改革，到如今向着现代企业制度推进，在坚持“两个毫不动摇”中，社会主义基本经济制度展现蓬勃生机。</p> <p> 　　高举旗帜，中国共产党人以一种“接力赛”的制度优势，不断将改革进行到底——</p> <p> 　　以邓小平同志为核心的党的第二代中央领导集体，成功开创中国特色社会主义；</p> <p> 　　以江泽民同志为核心的党的第三代中央领导集体，成功把中国特色社会主义推向二十一世纪；</p> <p> 　　以胡锦涛同志为总书记的党中央，成功在新的历史起点上坚持和发展中国特色社会主义。</p> <p> 　　东方风来春潮起，弄潮儿向涛头立。</p> <p> 　　2012年12月8日， 深圳莲花山。</p> <p> 　　党的十八大刚刚闭幕，习近平总书记首次离京考察就南下广东，重温当年改革历程，向邓小平铜像敬献花篮，发出全面深化改革新号令。</p> <p> 　　6年来，以习近平同志为核心的党中央以前所未有的勇气和高超的政治智慧，更高举起改革开放伟大旗帜，以一系列历史性成就和历史性变革，引领中国特色社会主义进入新时代。</p> <p> 　　“40年实践以铁一般的事实证明：走中国特色社会主义道路是中国发生历史性巨变的根本原因。”中央党校教授严书翰说。</p> <p> 　　<strong>创造之路：人民是改革的英雄，在求变创新中凝聚起推动历史前进的磅礴力量</strong></p> <p> 　　2018年秋分，中国农民迎来第一个丰收节。</p> <p> 　　安徽凤阳小岗村，稻穗一片金黄。74岁的严立华，忘不了改革与丰收的关联：“1979年大包干收了千把斤花生、六千斤稻谷，5年也吃不完。”</p> <p> 　　40年前的那个冬夜，18户“泥腿子”来到严立华家，按红手印签生死状，拉开中国农村改革大幕。</p> <p> 　　一切历史，由人民书写。</p> <p> 　　1982年，杭州萧山，召开千人大会传达中央精神。台上说“乡镇企业可以实行承包制”，台下有人喊起来：“我要承包！”他是当地公社农机厂厂长鲁冠球。</p> <p> 　　用自家地里的苗木折价2万元作抵押，鲁冠球与乡政府签订合同承包厂子，这是万向集团的前身。</p> <p> 　　2018年5月，还是在杭州萧山。万向集团已发展成年营收超千亿的企业。斯人已逝，继任的鲁冠球之子鲁伟鼎召开创新大会，再举改革大旗，向新能源进军。</p> <p> 　　这是一段激情燃烧的岁月——</p> <p> 　　安徽农民探索集体土地承包到户，解放农村生产力；广东东莞群众率先搞出来料加工贸易，播下“世界工厂”的第一粒种子；石家庄造纸厂职工马胜利率先提出国企承包经营，让习惯了“大锅饭”的国有企业面貌一新……</p> <p> 　　当年，温州经验、苏南经验争奇斗艳，承包、松绑、放权等改革模式同场竞技。今天，重庆“地票”制度探索农村土地使用权流转，上海自贸试验区探路“外商投资准入负面清单”……时代在变，源自群众、来自基层的改革创新精神始终不变。</p> <p> 　　这是一个英雄辈出的年代——</p> <p> 　　时代给予的机遇与个人奋斗的激情碰撞，40年间上演一幕幕英雄不问出处、奋斗不分年龄的故事。</p> <p> 　　一个没上过一天学、只会写自己名字的女人，竟把几元钱一瓶的辣椒酱卖到全世界。</p> <p> 　　20多年前，“老干妈”创始人陶华碧借来两间房，办起辣椒酱加工厂。</p> <p> 　　切辣椒，辣眼睛。陶华碧两把菜刀上下翻飞，眯着眼睛念叨：“我把辣椒当成苹果切，就一点也不辣眼睛了。”</p> <p> 　　一路苦干实干，陶华碧走出人生新天地。她说：“我只晓得炒辣椒，我只干我会的。”</p> <p> 　　正泰集团董事长南存辉，左手中指有道伤疤。</p> <p> 　　40年前一个隆冬，年少的他冒雪修鞋，锥子一滑扎穿手指。用修鞋绳扎起伤口，含着眼泪继续修鞋。</p> <p> 　　创业做按钮开关时，南存辉到上海人民电器厂请退休师傅做指导。老师傅问：“侬请阿拉去做啥？侬要票子还是要牌子？”</p> <p> 　　“要牌子！”南存辉斩钉截铁。</p> <p> 　　要牌子的南存辉，也赢得了滚滚而来的票子。</p> <p> 　　正泰集团如今已成为世界知名的电气制造企业。</p> <p> 　　一个时代有一个时代的英雄。宏大的国家梦想在人民的奋斗中积蓄成长，激荡的时代大潮在个人的进步中澎湃向前。</p> <p> 　　上世纪80年代，柳传志“下海”经商，在租来的传达室办公；90年代，中国第一家互联网公司瀛海威在中关村成立，发出“中国人离信息高速公路还有多远”的呐喊；21世纪初，李彦宏创办百度，在北大校园张贴招聘广告……</p> <p> 　　进入新时代，中关村“车库咖啡”人头攒动，今日头条、滴滴、摩拜等互联网创新企业风起云涌……</p> <p> 　　无数拓荒者接续奋斗，铸就全球瞩目的互联网产业“高地”。</p> <p> 　　这是一个埋头苦干的年代——</p> <p> 　　走进中国第一家农民工博物馆，扑面而来的是电钻、安全帽、工服，逼真的制衣车间，五颜六色的IC电话卡，盖着各地邮戳的信件……</p> <p> 　　“农民工”，改革开放的“时代词汇”。40年来，数亿农民为了生计和梦想，从穷乡僻壤奔赴希望的城市，形成人类历史上从未有过的大迁徙。重庆永川农民康厚明，是其中的一员。</p> <p> 　　1979年，16岁的他怀着“盖房子、娶媳妇”的梦想，到一家机械厂当临时工。他挖过煤，架过线，修过路，造过桥，什么脏活累活都干过。</p> <p> 　　“最惨痛的是在广州打工，想多挣点加班费，左手大拇指指甲盖被机器切成两半。”至今，缝针的印记依然清晰。</p> <p> 　　2008年，农民工康厚明被选为全国人大代表，从风餐露宿的施工现场走进人民大会堂。“有人说我创造了历史，其实不是我，是我身后的2亿多农民工。”</p> <p> 　　那些背井离乡的艰辛、辗转迁徙的劳累、泪眼婆娑的离别，已淹没在40年改革洪流里。但他们用汗水浇筑的摩天大厦、桥梁道路，永远镌刻在改革开放的恢弘史册里。</p> <p> 　　这是一个负重前行的时刻——</p> <p> 　　1996年10月，刚满30岁的河北石家庄人杨千惠最怕的事情发生了——下岗。</p> <p> 　　“在国营单位工作这么多年，突然通知你下岗，就像有妈的孩子，一下子妈不要你了……”杨千惠惊慌失措。</p> <p> 　　她开始打零工、摆地摊、搞推销。</p> <p> 　　2003年，杨千惠当起月嫂。如今组建家政公司，带动数万名困难姐妹就业。</p> <p> 　　下岗潮，国企改革进程中悲壮的一幕。十几年间，全国数千万职工失去“单位”依靠，在市场浪潮中搏击。</p> <p> 　　2002年至2011年，全国累计有4700余万名下岗失业人员实现再就业，创造属于自己的荣光。</p> <p> 　　美国劳工部发布统计报告，中国的劳动参与率达到76%，遥遥领先其他国家。西方人“惊呼”：“可怕的76%，你们中国人就不需要休息吗？”</p> <p> 　　因为改变命运的渴望如此强烈，因为追赶时代的脚步如此急迫，中国人民扬鞭奋蹄，用40年走过发达国家几百年的发展之路……</p> <p> 　　<strong>共赢之路：自信地拥抱世界，与世界共创美好未来</strong></p> <p> 　　2018年11月，上海国家会展中心。南苏丹的库亚·德尔扛着家乡特产芝麻来了。</p> <p> 　　7年前，南苏丹成为世界上最年轻的国家，德尔创立公司。“把南苏丹农产品出口到中国”是他的梦想。首届中国国际进口博览会为35个最不发达国家的企业免费提供展位，让“德尔们”梦想成真。</p> <p> 　　曾经，珠江之滨，第一届广交会1957年亮相，中国冲破西方封锁，打开联通世界的一扇窗。</p> <p> 　　今天，黄浦江边，全球首个以进口为主题的国家级展会，成为世界贸易史上的创举，宣示中国开放的大门越开越大。</p> <p> 　　外媒评价：在贸易保护主义抬头的当口，中国举办进博会是在回击逆流、引领潮流。</p> <p> 　　从“中国第一展”到“世界第一展”，从出口世界到进口全球，中国华丽转身蕴含着怎样的深意？</p> <p> 　　1978年，刚到内地的可口可乐中国有限公司原董事长陈奇伟，只看到四种颜色：蓝、绿衣服，橘子水，红旗。“如今，中国已缤纷多彩。”</p> <p> 　　那一年12月13日，可口可乐公司与中粮总公司签订协议，成为第一家进入中国大陆的美国企业。中粮引进可口可乐的“尚方宝剑”不是中央的红头文件，而是领导人手写的一张纸条。</p> <p> 　　40年后的2018年7月，美国车企特斯拉宣布超级工厂落户上海，成为中国第一家外商独资整车企业。</p> <p> 　　让企业下定决心的是一张“清单”——十多天前，中国公布2018年版外商投资准入负面清单，专用车、新能源汽车外资股比限制取消。</p> <p> 　　从一张“纸条”开启中外合资大门，到一份“清单”实现外企独资经营梦想，40年，中国开放已是一日千里。</p> <p> 　　2018年11月4日，进博会开幕前夜，经由卢浦大桥穿越黄浦江时，国际货币基金组织总裁拉加德脑中闪现第二天发言的主旨：桥。</p> <p> 　　在她看来，中国人擅长架桥：过去40年架建三座桥梁——改革开放架起通向世界之桥；转型升级是通向繁荣之桥；国际合作搭起通向未来之桥。</p> <p> 　　诚如拉加德所言，“入世”是中国联通世界的金桥。</p> <p> 　　代表中国参加入世谈判的原外经贸部部长石广生说，中国不仅履行全部入世承诺，而且做得更多，已成为对最不发达国家开放市场程度最大的国家之一。</p> <p> 　　打开国门，开放区域与领域拓展：从蛇口工业区设立，到五大经济特区诞生；从以沿海城市开放为主，到形成陆海联动、东西互济的开放版图……</p> <p> 　　打开国门，产业在“引进来”中发展：通过中外合资，2001年中国一年只有几款新车面世，如今全球每3辆汽车中有1辆来自中国。手机1G时代全靠进口，2G时代大量合资，3G时代自主突破，如今4G时代开始并跑……</p> <p> 　　打开国门，经贸规则在与世界接轨中革新：从上海自贸试验区的“一枝独秀”，到12个自贸试验区“雁阵齐飞”；5年内，负面清单从190条缩短至45条，创新经验正被广泛“移植”……</p> <p> 　　数字见证开放创造的“奇迹”：</p> <p> 　　1978年到2017年，中国进出口总额增长782倍，贸易伙伴由40多个增加到231个国家和地区。截至2017年底，中国实有注册的外资企业约54万家，对外直接投资存量达1.8万亿美元。</p> <p> 　　5年前一个宏大倡议——“一带一路”开局了。</p> <p> 　　“在大家不知道该怎么办的时候，中国企业来了。”</p> <p> 　　对塞尔维亚斯梅代雷沃钢厂工人们来说，两年前的窘境历历在目。拥有百年历史的钢厂曾被誉为“塞尔维亚的骄傲”，管理不善却让它濒临倒闭。</p> <p> 　　2016年，中国河钢集团收购该厂，改造设备，当年工厂就实现盈利。市长亚斯娜·阿夫拉莫维奇说，5000名员工的家庭有了稳定收入，城市蓬勃发展，“甚至连出生率都在全国排名第一”。</p> <p> 　　“救活一座厂、带动一座城”的故事，是中国通过“一带一路”建设与世界合作共赢的写照。</p> <p> 　　共建从理念到行动，从“大写意”到“工笔画”，从倡建亚投行到出资设立丝路基金……践行人类命运共同体理念，中国日益成为国际社会公共产品的提供者和变革的“发动机”。</p> <p> 　　津巴布韦总统埃默森·姆南加古瓦，上世纪60年代在北京大学学习马克思主义，他用一只手就能尽数北京的高层建筑。2015年，他访华时发现北京已成为一座现代化都市。</p> <p> 　　“中国能取得这样的变化，与开放密切相关。”姆南加古瓦说，要在津巴布韦开启开放的春天。</p> <p> 　　从增长贡献、贸易贡献，到减贫贡献、绿色贡献，再到发展经验贡献、社会治理经验贡献，中国成为世界和平发展、人类文明进步的重要维护者和推动者。</p> <p> 　　2018年11月18日，美国《纽约时报》以《没有失败的土地》为题评价中国——“世界曾以为它将改变中国。然而中国取得了如此壮观的成功，它已经改变了世界。”</p> <p> 　　<strong>复兴之路：奋进新时代，中华民族必将在不断深入的改革开放进程中梦想成真</strong></p> <p> 　　海口三角池广场，一块镌刻“闯海魂”大字的褐色石头矗立，无声诉说当年“十万人才下海南”的奋斗故事。</p> <p> 　　今年，海南建省办经济特区整整30年。当自贸区、自贸港的蓝图铺展，“百万人才进海南”行动计划启动，半年吸引2.7万人，一段新的改革传奇正在书写。</p> <p> 　　对历史的最好纪念，就是创造新的历史。</p> <p> 　　放眼全球，国际风云多变幻。</p> <p> 　　无人驾驶、无人工厂的前景日渐清晰，人工智能、信息技术等新技术正在颠覆旧日的世界；贸易保护主义再起、单边主义抬头，世界政治经济格局正经历大变局。</p> <p> 　　直面现实，无限风光在险峰。</p> <p> 　　质量不高的老问题亟待解决，成本压力、需求升级等新问题凸显；看病上学就医难题待攻克，人民对公正、公平的要求不断提高。</p> <p> 　　“越是环境复杂，我们越是要以更坚定的信心、更有力的措施把改革开放不断推向深入。”</p> <p> 　　新时代将改革开放进行到底，就是要推动高质量发展，实现从富起来到强起来的新跨越。</p> <p> 　　“成长的烦恼”，只能在进一步成长中解决。</p> <p> 　　中国由大到强的新征程中，唯有改革才能激荡创新这个“第一动力”，调动人才这个“第一资源”。</p> <p> 　　9年前，合肥将科技成果鉴定图章锁到保险箱，以市场论英雄。</p> <p> 　　当年冒险之举，今天回报丰厚。在创新支撑下，合肥“跨栏”式奔跑：汽车、平板显示等具有国际竞争力的企业加速成长。</p> <p> 　　武汉打造“中国光谷”，无锡聚焦物联网，贵阳发力大数据……各地以改革激发创新，抢占制高点。</p> <p> 　　水不激不跃，人不激不奋。激励人才，重在改革。</p> <p> 　　中办、国办今年7月公布了《关于深化项目评审、人才评价、机构评估改革的意见》，赋予科研人员更大的人财物自主支配权。</p> <p> 　　浙江大学出台政策鼓励科技成果转化，将个人收益分享比例提高到70%。</p> <p> 　　“科研人员不再闭门搞研究，而是常跑工地跑现场。喊了多年的科研成果落地迎刃而解。”浙大能源工程学院院长高翔说。</p> <p> 　　迈向高质量发展，中国经济需要简政放权激发活力，让市场在资源配置中发挥决定性作用。</p> <p> 　　党的十八大以来，中央层面核准的投资项目数量累计减少90%，从“最多跑一次”到“不见面”审批各地探索百花齐放……</p> <p> 　　世行报告显示，中国营商环境全球排名从第78位跃升至第46位。</p> <p> 　　“软环境”变成“硬实力”,未来改革仍大有空间，简政放权任重道远。</p> <p> 　　新时代将改革开放进行到底，就是要坚持以人民为中心的价值取向，满足人民对美好生活的向往。</p> <p> 　　拥抱碧水蓝天，家门口享受优质医疗资源，养老保险全国“漫游”，解决“执行难”兑现“法律白条”……</p> <p> 　　人民新期待，改革新指向。</p> <p> 　　日前，安徽浙江完成新安江流域生态补偿机制第三轮续约。</p> <p> 　　6年前，新安江流域“亿元对赌水质”开启生态补偿新机制：年度水质达标，下游浙江付给上游安徽1亿元，否则相反。3年后，“对赌”金额升至2亿元。</p> <p> 　　今日新安江，一江清水。</p> <p> 　　放眼未来，无论是脱贫攻坚还是教育公平，无论是社会保障还是司法公正，人民群众的新需求都是全面深化改革的大文章。</p> <p> 　　新时代将改革开放进行到底，就要在放眼世界中把握时代潮流，积极应变主动求变。</p> <p> 　　国门越开越大——</p> <p> 　　银行、证券、保险等关键市场今年扩大开放，中国关税总水平由上年9.8%降至今年7.5%……</p> <p> 　　中国的改革开放，在全球化进程中推进。</p> <p> 　　中华民族的伟大复兴，在世界大舞台中上演。</p> <p> 　　面对世界百年未遇的大变局，有的国家以邻为壑、孤立封闭。</p> <p> 　　新时代把改革开放的旗帜举得更高更稳，这是中国作出的抉择。</p> <p> 　　“两件大事加速了复兴的进程：新中国的成立，改革开放的开启。中华民族伟大复兴必将在改革开放进程中得以实现。”中央党史和文献研究院院长冷溶说。</p> <p> 　　仿佛岁月的回响，80多年前，方志敏在《可爱的中国》中畅想：“到那时，到处都是活跃跃的创造，到处都是日新月异的进步……”</p> <p> 　　眺望未来，在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，我们一定会创造让世界刮目相看的新的更大奇迹。一个“可赞美的光明前途”正向我们走来——</p> <p> 　　再过2年，2020：到那时，“民亦劳止，汔可小康”的千年梦想将在我们这一代手中变为现实，中华民族将首次整体消除绝对贫困，实现全面小康。</p> <p> 　　再过17年，2035：到那时，人类历史上将迎来工业革命以来，一个10亿人口以上超大规模国家基本实现现代化的伟大奇迹。</p> <p> 　　再过32年，2050：到那时，一个富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国将屹立在世界东方，中华民族自近代以来最伟大的梦想将要实现。</p> <p> 　　走过40年，我们从未如此自豪。</p> <p> 　　迈向新征程，我们更加自信坚定。（记者赵承、张旭东、熊争艳、邹伟、刘铮、朱基钗、林晖、于佳欣）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[尤权率中央代表团三分团在广西梧州看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30464835.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广西梧州12月13日电（记者谭谟晓）中共中央书记处书记、中央统战部部长、中央代表团副团长尤权13日率中央代表团三分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国人民的深情祝福，在梧州看望慰问各族各界干部群众。</p> <p> 　　尤权一行来到大塘社区卫生服务中心，考察医生诊室和接种大厅，并与医护人员和就医群众亲切交流。他指出，要推动医疗卫生资源下沉，加快建设一支高素质专业化医护人才队伍，为群众提供安全有效、方便价廉的公共卫生和基本医疗服务。</p> <p> 　　在多民族聚居的万秀区桂北社区，尤权考察了办事大厅，询问了基层党建、民族工作情况。他希望社区创新治理方式方法，把民族工作融入社区工作，增进各民族交往交流交融，铸牢中华民族共同体意识。尤权看望慰问了社区居民李满志一家，鼓励他勤劳致富，让生活一年更比一年好。</p> <p> 　　随后，尤权来到中恒集团有限公司，详细了解药物研发和品牌建设等情况，希望企业提高自主创新能力，努力生产出更多科技含量高、临床效果好、价格实惠的产品，为建设健康中国多作贡献。</p> <p> 　　尤权会见了梧州市各族各界干部群众代表，并出席梧州市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。他指出，在党中央、国务院的亲切关怀下，各族干部群众自力更生、艰苦创业，梧州发生了翻天覆地的变化。要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，改革创新，开拓进取，在决胜全面建成小康社会、实现中华民族伟大复兴中国梦的征程中，向党和人民交上一份满意的答卷。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央、国务院在南京举行2018年南京大屠杀死难者国家公祭仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30464731.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社南京12月13日电 中共中央、国务院13日上午在南京隆重举行2018年南京大屠杀死难者国家公祭仪式。中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨出席并讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公祭仪式在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。纪念馆集会广场庄严肃穆，现场国旗下半旗。广场西侧的“灾难墙”上，灰黑的底色映衬着“南京大屠杀死难者国家公祭仪式”14个白色大字。8000余名各界代表胸前佩戴白花，静静肃立。解放军仪仗大队18名礼兵齐步行进至公祭台两侧伫立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 10时整，公祭仪式开始。军乐团演奏《义勇军进行曲》，全场高唱中华人民共和国国歌。国歌唱毕，全场向南京大屠杀死难者默哀。同一时间，公祭现场和南京全城拉响防空警报，汽车停驶鸣笛，行人就地默哀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 默哀毕，在军乐团演奏的《国家公祭献曲》的旋律中，解放军仪仗大队礼兵将8个花圈敬献于公祭台上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 之后，王晨发表讲话。他表示，今天，我们在这里隆重举行南京大屠杀死难者国家公祭仪式，缅怀南京大屠杀死难者，缅怀所有惨遭日本侵略者杀戮的死难同胞，缅怀为中国人民抗日战争胜利献出生命的革命先烈和民族英雄，缅怀同中国人民携手抗击日本军国主义献出生命的国际战士和友人，宣示中国人民牢记历史、不忘过去，珍爱和平、开创未来的坚定立场，表达中国人民坚定不移走和平发展道路的崇高愿望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晨指出，在这庄严的时刻，可以告慰遇难同胞和抗战先烈的是，新中国成立以来特别是改革开放40年来，在中国共产党坚强领导下，中国人民谱写了国家和民族发展的壮丽史诗。我们将更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，为决胜全面建成小康社会、实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晨讲话后，81名南京市青少年代表宣读《和平宣言》，6名社会各界代表撞响“和平大钟”。伴随着3声深沉的钟声，3000只和平鸽展翅高飞，寄托着中华民族对死难者的追思和对和平的无限期许。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务委员王勇主持公祭仪式，全国政协副主席王正伟和中央军委委员张升民出席。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 参加过抗日战争的老战士老同志代表，中央党政军群有关部门和东部战区、江苏省、南京市负责同志，各民主党派中央、全国工商联负责人和无党派人士代表，港澳台同胞代表，为中国人民抗日战争胜利作出贡献的国际友人或其遗属代表，南京大屠杀幸存者及遇难同胞亲属代表，国内外相关主题纪念（博物）馆代表，国内有关高校和智库专家代表，中日韩宗教界代表，驻宁部队官兵代表，江苏省各界群众代表等参加公祭仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年2月27日，十二届全国人大常委会第七次会议通过决定，以立法形式将12月13日设立为南京大屠杀死难者国家公祭日。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新华时评：捍卫和平 矢志复兴]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c422645-30464241.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 山寒水冷，警报凌厉。第五个南京大屠杀死难者国家公祭日到来之际，我们深切缅怀大屠杀无辜死难者，深切悼念所有惨遭日本侵略者杀戮的同胞，深切祭奠为抗战胜利献出生命的革命先烈和民族英雄，更在追忆中守望和平，凝聚民族复兴的伟大力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 八十一载冬去春来，铭记了中华民族历史上最黑暗的一页，也镌刻着一个铁骨铮铮的民族从觉醒抗争到矢志复兴的铿锵足迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “卅万亡灵，饮恨江城。日月惨淡，寰宇震惊。”81年前南京城破，手无寸铁的同胞惨遭日寇血腥杀戮，人类文明堕入黑极。面对亡国灭种的罪恶屠刀，中华儿女爆发出最后的怒吼。在中国共产党号召和引领下，在全民族各种积极力量共同行动下，一股股天下兴亡匹夫有责的爱国情怀、视死如归宁死不屈的民族气节、血战到底向死而生的英雄气概，凝聚成无坚不摧的抗战力量，开启了从沉沦到觉醒的历史转折，最终救民众于水火挽国运于危亡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “谁忘记历史，谁就会在灵魂上生病。”战争炮火虽已远去，累累白骨无声诉说；幸存者虽不断离去，屠杀事实不容篡改。30万死难者不是冰冷的数字，他们用生命鲜血深刻揭露法西斯主义、军国主义反人类的罪恶本质，让人们看到侵略战争的巨大灾难。任何人要否认南京大屠杀惨案这一事实，历史不会答应，30万无辜死难者的亡灵不会答应，13亿多中国人民不会答应，世界上一切爱好和平与正义的人民都不会答应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 凡是没能被强敌打倒的，最终都将变得更加强大。从积贫积弱到自立自强，从一穷二白到矢志复兴，伟大的抗战精神穿越时空，在一代代仁人志士孜孜以求的奋斗中淬炼出更加丰富的时代意义。如今，战火硝烟已成过往，新时代的考验依然不少。在风起云涌的世象万千和波澜壮阔的改革进程中，在实现中华民族伟大复兴中国梦的征途中，我们比以往任何时候都更需要伟大精神的感召和坚强信念的激励。展示新气象、开创新天地，尤须我们在铭记历史不忘初心中砥砺前行，勠力同心为实现中华民族伟大复兴建功立业，一往无前。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “昭昭前事，悌悌后人。”正因为经历过太多战争刺痛，才更懂得和平“受益而不觉，失之则难存”；徘徊于民族危亡的边缘，才更懂得和平是一切事业发展之基。面向未来，中国对和平发展道路的选择不会变，始终做世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者的选择不会变。这种理念理应跨越大洋山川、逾越文化沟壑，在国际社会凝聚起更大共识，筑牢文明社会发展的基石。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 永矢弗谖，祈愿和平；中华圆梦，民族复兴。今天的和平发展是对昨天壮烈牺牲最好的告慰。让我们将历史的苦难化作新时代的力量，奋力开创更加美好的明天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （新华社北京12月12日电 记者刘敏）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以法之名不忘家国回忆保障国家公祭]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c422645-30464348.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">12月13日，第五个国家公祭日。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 民族之耻，永世不忘。在这一天，亿万中国人民再次以国家之名，深切缅怀南京大屠杀中惨遭日本侵略者杀戮的死难同胞，并向为中国人民抗日战争胜利献出生命的革命先烈和民族英雄致敬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是一个历经苦难的国家对所有遇难同胞的深情告慰。81年前南京的沉痛记忆，永远铭刻国人心中，这不但是中华民族的深重灾难，也是人类文明史上最黑暗一页。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年2月27日，十二届全国人大常委会第七次会议通过决定，将12月13日确定为南京大屠杀死难者国家公祭日。而今年的12月13日，也是我国地方立法史上值得铭记的一天。从这一天开始，首部国家公祭地方性法规——《南京市国家公祭保障条例》(以下简称《条例》)正式实施。《条例》作为贯彻落实习近平总书记“将社会主义核心价值观融入法治建设”重要指示的实际举措，通过构建全面、完整的国家公祭宣传教育体系，弘扬爱国主义精神，体现国家对普通民众生命和人权的尊重，唤醒人们对和平的向往和坚守，不忘国耻，铭记历史，实现民族记忆的世代传承。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在社会主义核心价值观中，最深层、最根本、最永恒的是爱国主义。南京作为国家公祭活动举行地，制定这样一部爱国主义导向的法规非常有必要。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省南京市人大法制委主任委员姚正陆指出，通过立法，保障公祭活动顺利进行，加强对国家公祭设施的保护管理和利用，凝聚民族精神，激发爱国热情，弘扬社会主义核心价值观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 突出地方特色 落实具体举措</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南京大屠杀是中华民族不能忘却的永久沉痛记忆。多年来，全国人民，尤其是南京人民，自发通过各种形式悼念三十万同胞，呼唤牢记历史，珍爱和平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仪式感是民众接受爱国主义教育的重要体验。从2014年开始，每年12月13日，刺耳的警报声都会在南京上空长鸣一分钟，这也是南京大屠杀死难者国家公祭仪式举行时的重要环节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法律支撑下的仪式感，无疑将更有助于培养爱国主义情怀。此次《条例》把许多公祭仪式行为以法律形式固化下来，将人员默哀一分钟、车船鸣笛致哀等仪式由倡议变为法律条文，并详细规定参与人群和参与形式。同时，为保证国家公祭场所及其周围环境的庄严与肃穆，涵养人民群众对遇难同胞的深切缅怀之情，激发爱国主义情感，还规定了举行悼念活动或者参观国家公祭设施时的具体行为规范。比如，保持安静肃穆，不得嬉闹喧哗；衣着端庄得体，不得扰乱公共秩序等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于国家最高级别的纪念，亲历者的感受也会比一般人更深更厚。遭受侵华日军暴行的南京大屠杀幸存者是民族灾难的承受者，是重要的历史见证人。值得一提的是，《条例》还规定了南京大屠杀幸存者关爱制度，明确市、区人民政府应当为南京大屠杀幸存者提供生活帮助，鼓励社会各界以各种方式关爱幸存者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，《条例》还特设了“宣传教育”专章，把以南京大屠杀有关史实为主要内容的抗战史宣传教育列入法条，这在全国尚属首次。《条例》提出，构建全面、完整的国家公祭宣传教育体系，深入开展爱国主义教育，弘扬爱国主义精神。其中明确，市、区人民政府应当以青少年学生为重点，普及南京大屠杀史实，加强爱国主义教育，培育和践行社会主义核心价值观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “用立法的方式，让每一位公民都能主动了解这段历史、反思这段历史，让每一位孩子都能感受到国家公祭的庄重肃穆，这是国家意志、国家立场的表达。”姚正陆说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严惩“精日”行为 划出“法律红线”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近几年，国内多次出现“精日”事件，不断挑衅民族底线，引发国民强烈愤慨和舆论高度关注。今年3月全国两会期间，全国人大代表、南京市人大常委会主任龙翔联合江苏代表团30名全国人大代表联名提交议案，呼吁立法严惩“精日”分子。同时，全国政协委员、南京大学历史系教授贺云翱联合37名全国政协委员也递交了一份关于“制定保护国格与民族尊严专门法”的提案，建议对侮辱中华人民共和国国格、侵犯中华民族尊严等行为给予相应惩罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据南京市人大法制委副主任委员钟连勇介绍，《条例》细化和落实了全国人大常委会“关于设立南京大屠杀死难者国家公祭日的决定”和英雄烈士保护法相关内容，对“精日”行为划出“法律红线”，填补了立法空白。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《条例》规定了三种禁止性行为：禁止任何单位和个人歪曲、否认南京大屠杀史实，侮辱、诽谤南京大屠杀死难者、幸存者，编造、传播含有上述内容的有损国家和民族尊严、伤害人民感情的言论或者信息。禁止在国家公祭设施、抗战遗址和抗战纪念馆等地使用具有日本军国主义象征意义的军服、旗帜、图标或者相关道具，拍照、录制视频或者通过网络对上述行为公开传播。禁止任何单位和个人侵害南京大屠杀死难者、幸存者的姓名、肖像、名誉等合法权益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，《条例》规定，任何单位和个人都有权对上述行为进行批评、劝阻和制止，并向有关单位举报。对违反以上规定，侮辱、诽谤他人，寻衅滋事、扰乱公共秩序，宣扬、美化侵略战争和侵略行为，构成违反治安管理行为的，由公安机关依法给予治安管理处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保障公祭活动 提供法律支持</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进入12月，在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆内的“哭墙”前，悲痛日日都在上演，团圆时时令人动容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 纪念馆是国家公祭仪式举行地。国家公祭日设立以来，参观人数的跳跃式增长，超大客流也给场馆周边秩序维护、市容管理带来了高难度，周边环境以及一些与国家公祭仪式不相适应的现象亟待治理。为此，作为南京市人大代表的纪念馆馆长张建军曾建议政府在这方面加大管理投入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《条例》不仅立足于国家公祭日当天的保障，还着眼于国家公祭场所全年的管理和保障。明确了纪念馆的特殊法律地位，授权南京市政府划定国家公祭场所管理区，对管理区实施综合管理，并强调管理区及周边建设项目应当与国家公祭场所庄严、肃穆的环境和氛围相适应。此外，还规定在国家公祭场所管理区禁止开设娱乐场所，擅自进行有损国家公祭场所环境与氛围、违反公序良俗的行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这些落实国家公祭制度的具体举措，将有利于提升场馆运行管理的整体水平。”张建军说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 体现广大民意 创新立法手段</p> <p style="text-indent: 2em;"> 8月28日，南京市十六届人大常委会第五次会议对《南京市国家公祭保障条例(草案)》进行一审。此前一天上午，南京市人大常委会组成人员专门来到侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆进行专题调研，并举行悼念仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在常委会审议国家公祭保障条例之前，安排这样一次集体调研，目的是让常委会全体组成人员更深刻地感受国家公祭的庄严神圣，更深刻地认识制定这部法规的重大意义。让大家带着感情，带着责任感、使命感参与这部法规的审议。”龙翔说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 紧急追加立法项目，短时间内形成法规文本，节奏和速度在南京地方立法史上空前；委托南京市律师协会、江苏三法律师事务所作为第三方开展立法前评估工作，第三方起草小组提交约14万字的立法前评估报告，由律师“主笔”法规开创江苏省地方立法先河……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次南京市对国家公祭保障工作进行的立法，除了内容上具有地方鲜明特色，具有很强的政治意义，整个起草制定的过程，也极具创新性，尤其是充分体现了民意。据姚正陆介绍，根据立法前评估开展问卷调查形成的《南京市公民“国家公祭”意识调查报告》显示，78.1%的被调查者认为有必要出台保障公祭活动与场所的地方性法规。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史是最好的教科书，铭记是教育的开始。传承历史、珍爱和平，是为了更好地走向未来，这也是国家公祭的意义所在。让我们在历史的回望中，传承家国回忆，点亮精神火炬，以国之名悼念逝者，以法之名保障公祭！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报北京12月12日讯（本报记者 朱宁宁）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南京大屠杀死难者国家公祭日：举行下半旗仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c422645-30464335.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网南京12月13日电 (记者 朱晓颖)13日晨，7时整。在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆集会广场，举行升国旗、下半旗仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12月13日是南京大屠杀死难者国家公祭日。上午10时，南京大屠杀死难者国家公祭仪式将在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 步入寒冬的南京城，气温逼近冰点。走进纪念馆，如利刃劈开城门般的尖锐雕塑映入眼帘，倒斜着插入半空。行走在铺满石子路的广场，如有切肤之痛。广场中央，是巨大、黑色的“灾难之墙”，映衬着“南京大屠杀死难者国家公祭仪式”白字。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/5.jpg" style="width: 500px; height: 341px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 13日晨，7时整。在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆集会广场，举行升国旗、下半旗仪式。12月13日是南京大屠杀死难者国家公祭日。 泱波 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 晨曦中，着装整齐、身肩旗帜的旗手迈着正步，走向集会广场中央。升国旗、下半旗仪式在这里举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公祭日当天，除南京大屠杀死难者国家公祭日仪式外，同时安排了6项悼念纪念活动：举行下半旗仪式；南京市部分区同步举行悼念活动；全国抗战主题纪念(博物)馆同步举行悼念活动；海外华侨华人社团同步开展悼念活动；组织“世界和平法会”；举办“烛光祭”活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年2月27日，中国以立法形式将12月13日设立为南京大屠杀死难者国家公祭日。今年的12月13日，是中国第五次以国之名义，悼念南京大屠杀死难者和所有在日本帝国主义侵华战争期间惨遭日本侵略者杀戮的死难者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是南京大屠杀惨案发生81年。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家公祭日前群众线上线下祭同胞]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c422645-30464254.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 掌上公祭、徒步寻访遗址、“和平许愿墙”签名、12小时接力阅读……公祭日前夕，全国各地群众开展内容多样、感情真挚的线上线下悼念活动，缅怀同胞，祈愿和平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今日，请珍惜活着的每一天”“吾辈当自强”……随着第五个国家公祭日临近，全国各地的人们纷纷点开国家公祭网，为遇难同胞点亮一支蜡烛、献上一束鲜花、敲响和平大钟，表达各自的缅怀与悼念之情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 早在一个月前，南京的100组家庭集体种下500株紫金草花苗，共建和平花圃。没能到现场参与植草的人则通过线上“播撒紫金草”，留下和平的种子。这项已经持续了5年的活动累计吸引了1.4亿名网友参与，和平的心愿借助互联网，传播至美国、英国、澳大利亚、新加坡、泰国、日本等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “不是控诉，没有悲情，他们用朴素的方式，证明人们从未忘记。”侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆副馆长凌曦说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 还有一群国际友人，用自己的脚步丈量“南京安全区”。他们走过拉贝故居、南京安全区国际委员会总部旧址、原金陵女子文理学院等当年的“战时生命线”，致敬国际人士在南京大屠杀期间保护平民的人道主义援助和义举。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 连续几年参加徒步活动的美国摄影师克里斯·马吉告诉记者，他的祖父约翰·马吉曾担任南京安全区国际委员会委员，拍下的105分钟画面后来成为南京浩劫中仅存的动态影像。“来到这里，我百感交集。我敬佩并感恩他们在1937年那个寒冷冬天为难民们所做的一切。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “无论哪种方式，表达的都是对遇难同胞的缅怀，对先辈付出的感恩，以及对和平生活的向往。”纪念馆馆长张建军说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公祭日前夜，12月12日晚7时，12位各界代表及81名大学生将在拉贝故居，分主题展开持续12小时13分钟的读书接力，诵读《魏特琳日记》《拉贝日记》、国家公祭鼎铭文等内容。从最黑暗到最光明，在阅读声中缅怀南京大屠杀遇难同胞，迎来重生和希望的阳光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （新华社南京12月12日电 记者蒋芳、邱冰清）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[药监局：加快进口药上市步伐 力争创新药在境内外同步上市]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463533.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新社北京12月12日电 中国国家药品监督管理局官网12日刊发了题为《与时代同行，谱写药品监管新篇章—回顾改革开放40年药品监管工作》的文章。文章强调，药监局将着力深化审评审批制度改革。加快进口药上市步伐，加快临床急需药品审评审批，促进境外已上市新药尽快在境内上市；对在境外还没上市的创新药，也要力争做到境内外同步上市。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/6.jpg" style="border: 0px solid red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 中新社发 司伟 摄(资料图)</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文章指出，中国现代制药业起步较晚，但成长很快。改革开放以来，中国医药产业整体规模不断发展壮大，成为国民经济中发展最快的行业之一。2017年，中国药品工业销售收入为2.53万亿元(人民币，下同)，比1978年增长346倍；医疗器械工业销售收入为5527亿元，是2011年的2.4倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文章称，截至2018年10月，各项改革措施成效显著：审评审批效率显著提升，排队等待审评的药品注册申请已由2015年高峰时的近2.2万件降至3000件以下；新药好药上市加快，中国自主研发的83个新药165件申请，已通过优先审评程序批准上市；仿制药质量和疗效一致性评价扎实推进，通过仿制药质量和疗效一致性评价的品种，及时收载入《中国上市药品目录集》，供行业、公众和相关部门实时查阅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文章表示，40年来，药监系统高度重视并积极参与对外合作，不断拓宽对外交流合作的渠道和领域。一是建立双多边国际合作体系。截至2017年6月，与中国建立日常监管工作交流机制的国家数量，从2008年的20多个增至66个，与28个国家和地区签署了42份双边合作文件；二是树立国际监管权威。中国从2008年开始，实施“提高国家药品标准行动计划”，“中国药”在安全、有效上获得国际认可；三是深化专业交流合作。坚持“走出去”与“引进来”相结合，全面提高药品监管专业化国际交流水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文章还指出，下一步国家药监局要从扎实推进药监系统基础建设、着力深化审评审批制度改革、着力提高监管水平创新等方面推动中国加快从制药大国向制药强国迈进。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陕西:深化专项治理 用铁纪为脱贫攻坚保驾护航]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463493.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2016年，陕西省各级纪检监察机关共查处扶贫领域问题1225件、处分1497人；2017年，查处问题2876件、处分3353人，同比分别增长134.8%、124%；今年前9月，全省各级纪检监察机关查处问题5391件、处分3829人、移送司法机关130人，同比分别增长142.4%、44.7%、10.5%。近年来，陕西省纪委监委认真贯彻落实党中央决策部署和要求，紧盯扶贫领域腐败和作风问题，以零容忍、强高压、长震慑之态势，持续深化专项治理，用铁纪为脱贫攻坚保驾护航。</p> <p> 　　“查处数量在骤增、查办力度在加大、查处进度在加快、查处效果在彰显。”省纪委监委有关负责人介绍。</p> <p> 　　全省各级纪检监察机关打造网络、手机客户端、微信和来信、来电“五维一体”监督举报平台，统一建立问题线索台账，动态更新、全程问效。对2016年至2018年3月扶贫领域腐败和作风问题线索及处置情况进行“大起底”，梳理排查问题线索12122件，办结11336件；同时，对项目分配、资金使用、招投标等关键环节问题线索，定期梳理排查一批、移送交办一批、督促办结一批。2017年以来，全省共排查问题线索10014件、交办4948件、督办2320件。</p> <p> 　　省纪委监委制定扶贫职能部门向纪检监察机关移送问题线索暂行办法，健全直查直办、督查督办机制。“我们不放过任何一个线索，不仅就一案办一案，还紧盯扶贫资金的流向，倒查、追查相关职能部门和接触扶贫资金的‘关键人’。”省纪委监委严肃查处了佳县原县委书记辛耀峰套取扶贫资金、省发展改革委统建办原主任田唯借奖励扶贫人员之机擅自扩大奖金发放范围、省外办原主任张宝文假借扶贫助学套取公款等案件，提级办理榆林市农机站原站长王新飞侵占扶贫专项资金问题……</p> <p> 　　对扶贫领域腐败问题频发或者对突出问题整治不力、走过场以及查处问题不认真、责任处理不到位等问题，严肃追究有关党委、纪委的责任，把板子真正打下去，对失职失责者严肃处理，促进扶贫领域政策落地生根，施惠于民。省纪委监委3次派出29个纪律监督组，对市县脱贫攻坚检查验收全程跟踪监督，确保考实考准，2017年以来，综合运用诫勉谈话、纪律处分、组织处理等方式问责追究10810人。</p> <p> 　　“必须清醒认识当前面临的艰巨任务和工作差距，把开展扶贫领域腐败和作风问题专项治理作为重要政治任务，做深做细做实，确保取得成效。”省纪委监委主要领导多次明确要求，要以党中央关于脱贫攻坚的要求为尺子，把扶贫领域腐败和作风问题专项治理工作持续往深里抓、往实里治。（陕西省纪委监委 || 责任编辑 李灵娜）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建:扎实抓好省级机构改革纪律保障工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463473.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在省级机构改革紧凑有序推进的同时，福建省纪委根据省委部署要求，围绕工作大局，提高政治站位，认真履行监督职责，扎实抓好省级机构改革纪律保障工作。</p> <p> 　　机构改革工作伊始，福建省纪委就在第一时间组建由省纪委相关内设机构、各派驻纪检组，省直党工委、纪工委，省委巡视办等组成的纪律保障专项小组，专门负责省级机构改革纪律保障工作。同时，制定出台《关于加强省级机构改革纪律保障的工作方案》，明确监督内容、监督方式、工作要求等，为纪律保障专项小组各成员单位（部门）开展监督工作提供重要遵循。各成员单位（部门）也根据自身职责要求，进一步细化监督内容、监督方式、责任人员、时间安排和工作要求等。</p> <p> 　　纪律保障专项小组各成员单位（部门）牢牢抓住机构改革主体责任这个“牛鼻子”，将监督贯穿于机构改革各方面、全过程，确保改革推进到哪里，监督就跟进到哪里，做到监督无盲区、无死角。通过参加会议、查阅资料、专项检查、抽查核实等方式，加强对机构改革各项纪律执行情况的监督，对发现问题及时列出清单、明确责任、挂账整改。</p> <p> 　　省委巡视办将被巡视党组织遵守机构改革有关纪律情况纳入巡视监督内容，并写入十届省委第五轮巡视工作实施方案，对做好涉改单位落实机构改革有关纪律情况的监督检查作出部署。对巡视中发现的被巡视省直单位在机构改革中存在的落实不力等问题，要求即知即改、立行立改；对巡视中发现的严重违反机构改革纪律的问题线索，按程序及时移交纪检监察机关处理，有关问题向被巡视党组织反馈，督促抓好整改落实。</p> <p> 　　省纪委建立派驻机构定期专报制度和紧急情况第一时间报告制度，加强对涉及机构改革问题线索的分析排查。同时，准确把握运用监督执纪“四种形态”，突出抓早抓小，对改革中出现的苗头性、倾向性问题，及时提醒，咬耳扯袖、红脸出汗，使问题得到及早纠正。纪律保障专项小组各成员单位（部门）建立了机构改革信访问题处置“绿色通道”，坚持凡是有关机构改革的信访件第一时间研判、第一时间排查、第一时间处置、第一时间回应，切实保障机构改革顺利进行。（福建省纪委监委 || 责任编辑 代江兵）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南京今日举行国家公祭仪式 全城将默哀一分钟]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463449.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>张尼</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今天，是第五个南京大屠杀死难者国家公祭日。上午，国家公祭仪式将在南京举行。同时，首部国家公祭地方法规《南京市国家公祭保障条例》也于今日施行，其中规定国家公祭日当天，全城默哀一分钟。</p> <p> 　　<strong>国家公祭仪式将在南京举行 全城默哀一分钟</strong></p> <p> 　　2014年2月，十二届全国人大常委会第七次会议经表决通过，将12月13日设立为南京大屠杀死难者国家公祭日。</p> <p> 　　中国以国家立法的形式设立公祭日，使得对南京大屠杀遇难者的纪念上升至国家层面。</p> <p> 　　今天，是第五个南京大屠杀死难者国家公祭日，也是南京大屠杀81周年。</p> <p> 　　12月13日上午10时，中国将在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆集会广场举行国家公祭仪式。10∶01—10∶02，警报将全城鸣响。</p> <p> 　　根据安排，公祭日当天，除举行南京大屠杀死难者国家公祭日仪式外，同时安排了6项悼念纪念活动。</p> <p> 　　这其中包括：举行下半旗仪式；南京市部分区同步举行悼念活动；全国抗战主题纪念(博物)馆同步举行悼念活动；海外华侨华人社团同步开展悼念活动；组织“世界和平法会”；举办“烛光祭”活动。</p> <p> 　　<strong>首部国家公祭地方法规施行</strong></p> <p> 　　值得关注的是，《南京市国家公祭保障条例》也将从今天起施行。这也是首部国家公祭地方法规。</p> <p> 　　《条例》明确要求，举行国家公祭仪式鸣放警报时，除了正在执行紧急任务的特种车辆、正在从事特种作业的人员以外，其他人员就地默哀一分钟，其他机动车、火车、船舶等停驶鸣笛致哀一分钟。</p> <p> 　　为保证悼念活动的庄重感和仪式感，国家公祭设施周边禁止一切公共娱乐活动。</p> <p> 　　《条例》规定，举行悼念活动或参观国家公祭设施时，应真诚缅怀逝者，保持安静肃穆，不得亵渎、损毁国家公祭设施，不得身着、佩戴与国家公祭设施环境、氛围不符的服饰、图标，不得扰乱公共秩序等。</p> <p> 　　除此之外，《条例》也对伤害民族情感的“精日”行为划定了“法律红线”：禁止歪曲、否认南京大屠杀史实等言论；禁止在国家公祭设施等地使用具有日本军国主义象征意义的军服等道具拍照、录制视频等；禁止侵害南京大屠杀死难者、幸存者的姓名、肖像等合法权益。</p> <p> 　　同时，《条例》要求教育行政主管部门，应当将国家公祭主题教育纳入南京市中小学地方课程，组织教材编写。</p> <p> 　　<strong>全球多地举行悼念活动</strong></p> <p> 　　在此次国家公祭日前夕，一系列悼念活动就已经在全球各地陆续展开。</p> <p> 　　在南京，从12月3号开始，南京大屠杀死难者家庭祭活动，陆续开始在侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行。</p> <p> 　　在海外，华侨华人社团也在世界各地举行悼念活动。</p> <p> 　　当地时间12月8日，由“美中和平友好促进会”、“美国华人社团联合会”联合主办的“南京大屠杀及珍珠港事件死难者公祭日悼念活动”，在美国南加州蒙特利公园市市政府广场“中美二战纪念碑”前举行。</p> <p> 　　当地时间12月9日，加拿大首座南京大屠杀遇难者纪念碑在多伦多揭幕。当地侨界，中国驻多伦多总领事馆，加拿大联邦、省、市议会，以及犹太裔等其他族裔社区代表约千人出席纪念碑揭幕仪式。</p> <p> 　　此外，在日本，为悼念大屠杀死难者并揭露侵华日军残忍罪行，近日，日本有识之士于广岛、大阪、名古屋等多地举办纪念活动，呼吁人们铭记历史、开创两国和平友好的未来。(记者 张尼)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中办国办印发《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463396.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;2018年7月6日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平主持召开中央全面深化改革委员会第三次会议，审议通过了《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》（以下简称《指导意见》）。近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《指导意见》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</p> <p> 　　《指导意见》指出，建立健全基本公共服务标准体系，明确中央与地方提供基本公共服务的质量水平和支出责任，以标准化促进基本公共服务均等化、普惠化、便捷化，是新时代提高保障和改善民生水平、推进国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，对于不断满足人民日益增长的美好生活需要、不断促进社会公平正义、不断增进全体人民在共建共享发展中的获得感，具有重要意义。</p> <p> 　　《指导意见》强调，要建立健全基本公共服务标准体系，规范中央与地方支出责任分担方式，推进城乡区域基本公共服务制度统一，促进各地区各部门基本公共服务质量水平有效衔接，以标准化手段优化资源配置、规范服务流程、提升服务质量、明确权责关系、创新治理方式，确保基本公共服务覆盖全民、兜住底线、均等享有，使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。力争到2025年，基本公共服务标准化理念融入政府治理，标准化手段得到普及应用，系统完善、层次分明、衔接配套、科学适用的基本公共服务标准体系全面建立；到2035年，基本公共服务均等化基本实现，现代化水平不断提升。</p> <p> 　　《指导意见》提出了4个方面的重点任务：一是完善各级各类基本公共服务标准，构建涵盖国家、行业、地方和基层服务机构4个层面的基本公共服务标准体系。二是明确国家基本公共服务质量要求，提出幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶以及优军服务保障、文体服务保障等9个方面的具体保障范围和质量要求。三是合理划分基本公共服务支出责任，明确政府在基本公共服务中的兜底职能，明确中央与地方支出责任划分，制定中央与地方共同财政事权基本公共服务保障国家基础标准。四是创新基本公共服务标准实施机制，要求促进标准信息公开共享，开展标准实施监测预警，推动标准水平动态有序调整，加强实施结果反馈利用，推进政府购买公共服务，鼓励开展创新试点示范。</p> <p> 　　《指导意见》从加强统筹协调、落实相关保障、强化责任担当3个方面提出了具体措施，并明确了重点任务的分工方案，以保障基本公共服务标准体系建设工作有效落实。（相关报道见第六版）</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“海洋地质九号”满载而归]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463365.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报记者 常 钦</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/7.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　蓄势待发的“海洋地质九号”。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/8.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　科考队员在南黄海进行二维多道地震测量任务中回收电缆。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　历时258天，总航程2.5万余海里，近日，凯旋的“海洋地质九号”抵达青岛奥帆中心码头。这艘刚满“一周岁”的调查船，一年时间里经受住了10多场台风的考验，带着我国东海、南海、黄海以及西太平洋海域7个航次的海上调查和科考成果满载而归。</p> <p> <strong>　　新速度：试航41天即完成全部检测任务，具备地震测量、地质取样等能力</strong></p> <p> 　　“‘海洋地质九号’创造了海洋科考船从入列到生产力完全形成的新速度。”自然资源部中国地质调查局副局长李金发介绍，“海洋地质九号”隶属自然资源部中国地质调查局，2017年12月28日交付入列，2018年5月首航远赴西太平洋，2018年12月7日完成首年调查科考任务凯旋。</p> <p> 　　李金发说，海洋调查船整体水平已成为国家科技实力的重要象征。“海洋地质九号”肩负着引领深海探测国际科学前沿的目标，具备专业地震测量与综合地质地球物理调查能力。他说：“除了开展二维多道地震采集作业，还可以进行多波束、侧扫声呐、浅地层剖面、海洋重力、海洋磁力等常规物探调查作业和地质取样。”</p> <p> 　　此前，我国海洋科考船自入列到生产力正式形成一般在半年左右。自2017年12月28日入列以来，“海洋地质九号”通过东海、黄南海两个航次计41天的试航，即完成全部试航检测任务，具备了设计的生产能力，创造了海洋科考船从入列到生产力正式形成的新速度。</p> <p> 　　同时，船员通过积极摸索试验，还找到了作业状态下船舶的最佳运行参数，使设计的自持力时间由60天延长到70天，进一步提升了“海洋地质九号”的生产能力。李金发说，“海洋地质九号”探索“充分调研、精准定位、合理选型、通力合作”快速形成生产力的成功实践，为今后我国新的海洋调查科考船建造和快速形成生产力，提供了有益的借鉴。</p> <p> <strong>　　新任务：7个航次展开调查，从浅海、近海跨越到深海</strong></p> <p> 　　两次试航之后，“海洋地质九号”的调查功能进一步完善和优化，正式开始执行海上调查任务。“海洋地质九号”首席科学家陆凯介绍，“海洋地质九号”配备了国际先进的双缆高分辨地震作业系统，配置了当今国际上最先进的综合导航定位系统、海洋重力和磁力测量系统、单波束和多波束测量系统、浅地层剖面测量系统、大能量电火花震源系统、四波束侧扫声呐测量系统等多套装备，以及深水绞车、A型架等辅助调查设备，具备从海水到海底表层、浅部地层和中深部地层的综合探测能力，极大提升了对深海的调查和观测能力。</p> <p> 　　“海洋地质九号”开展了东海和南海试验航次、西太平洋第一航次、南黄海多道地震航次、西太平洋第二航次、东海斜缆采集试验航次和东海宽线地震航次等7个航次的调查任务，在海洋基础地质调查、海域油气资源勘查、深海探测技术应用等方面取得了重要成果。</p> <p> 　　陆凯介绍，依托“海洋地质九号”，首次开展了西太平洋中比例尺深海地质探测，查明了海底地形地貌特征、底质类型、浅部地层结构等基础地质要素，采获了锰结核样品，发现了深部稀土资源富集特征和规律，获取的沉积物为研究东亚季风、青藏高原隆升、全球气候变化等环境演化科学问题提供了宝贵实物样品。系统开展的南黄海海洋基础地质调查，揭示了南黄海深部构造和地球动力学过程，为解决南黄海构造演化、油气资源调查和地质灾害环境等重大基础地质问题提供了可靠的数据支撑。在东海两个区段获取了高品质宽线双缆地震测量资料，建立了一套宽线地震资料采集、处理、解释技术方法体系，实现了海洋宽线地震勘探技术工程化应用，为海洋油气资源勘探提供了重要技术支撑服务。</p> <p> 　　据介绍，“海洋地质九号”还承担了青岛海洋科学与技术试点国家实验室的共享航次任务，通过船时、航次、数据共享，服务海洋科学考察与研究需求，打造开放、流动的海洋实验平台。“‘海洋地质九号’入列仅一年时间，推动地质调查工作实现了从浅海、近海到深海、远海的延伸。”陆凯说。</p> <p> 　　下一步“海洋地质九号”将总结首年运行的经验，持续提升船舶管理和运营水平，不断创造深海进入、深海探测方面的佳绩，为支撑能源、矿产、水和其他战略资源安全保障作出新的贡献。李金发说，“未来随着遥控无人潜水器（ROV）、深拖等深海专业装备的列装，‘海洋地质九号’的作业能力将进一步增强，将更有信心承担完成更多重要的调查任务。”</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[嫦娥四号进入环月轨道]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463364.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者冯华）记者从国防科工局、国家航天局获悉：12日16时45分，嫦娥四号探测器经过约110小时奔月飞行，到达月球附近，成功实施近月制动，顺利完成“太空刹车”，被月球捕获，进入了近月点约100公里的环月轨道。</p> <p> 　　近月制动是月球探测器飞行过程中一次关键的轨道控制。飞临月球附近时，探测器通过减速制动，使其相对速度低于月球逃逸速度，从而被月球引力捕获。16时39分，科技人员在航天飞行控制中心发出指令，嫦娥四号探测器在距月面129公里处成功实施7500牛发动机点火，约5分钟后，发动机正常关机。根据实时遥测数据监视判断，嫦娥四号探测器顺利进入环月轨道，近月制动获得圆满成功。</p> <p> 　　嫦娥四号探测器准时发射、准确入轨，原计划在近月制动前实施的3次轨道中途修正，只于12月9日进行了1次，达到预期目标。嫦娥四号探测器后续将在环月轨道运行一段时间，调整环月轨道高度和倾角，开展与中继星的中继链路在轨测试和导航敏感器在轨测试，确保探测器最终能进入预定的着陆区，择机实施月球背面软着陆。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《改革开放40年中国人权事业的发展进步》白皮书发表]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463362.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者黄小希、程卓）国务院新闻办12日发表《改革开放40年中国人权事业的发展进步》白皮书。</p> <p> 　　白皮书包括前言、牢固树立尊重和保障人权的治国理政原则、大幅提升生存权发展权保障水平、有效实现各项人权全面发展、显著改善特定群体权利、全面加强人权法治建设、努力推动各国人权事业共同发展、积极参与全球人权治理、成功走出符合国情的人权发展道路、结束语等部分。</p> <p> 　　白皮书说，改革开放极大地解放和发展了社会生产力，成功地开辟了中国特色社会主义道路，也揭开了中国人权事业发展的新篇章。40年来，中国坚持把人权的普遍性原则与本国实际相结合，不断创新人权发展理念，形成了以人民为中心、以生存权发展权为首要的基本人权、以全面加强人权法治建设为路径、以各项人权综合协调发展为目标的人权发展新理念。中国广泛开展人权领域交流合作，致力于构建人类命运共同体，为推动世界人权事业发展不断作出新贡献。</p> <p> 　　白皮书说，当前，在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，中国人民正为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦而努力。再经过几十年的不懈奋斗，中国人民的各项权利必将得到更好和更高水平的保障，中国人民将更加享有尊严、自由和幸福。（白皮书全文见第十三、十四、十五版）</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[就《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》答记者问]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463343.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;2018年7月6日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平主持召开中央全面深化改革委员会第三次会议，审议通过了《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》（以下简称《指导意见》）。近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《指导意见》。国家发展改革委有关负责人就《指导意见》有关问题回答了记者提问。</p> <p> 　　问：请介绍一下《指导意见》出台的背景和意义。</p> <p> 　　答：党中央、国务院高度重视民生兜底保障和推进基本公共服务均等化工作。习近平总书记在党的十九大报告中明确提出，坚持人人尽责、人人享有，坚守底线、突出重点、完善制度、引导预期，完善公共服务体系，保障群众基本生活，不断满足人民日益增长的美好生活需要，不断促进社会公平正义，形成有效的社会治理、良好的社会秩序，使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续，到2035年基本公共服务均等化基本实现，全体人民共同富裕迈出坚实步伐。李克强总理强调，为人民群众提供比较充裕的公共产品和优质高效的公共服务，让老百姓过上好日子，是政府的重要职责；要积极调整财政支出结构，确保民生投入，保住基本、兜住底线，推进基本公共服务均等化，逐步缩小城乡区域发展差距。</p> <p> 　　“十二五”和“十三五”时期，我国先后制定并实施了两部国家级基本公共服务规划，在各地区各部门的共同努力下，覆盖全民的基本公共服务制度基本建成，各级各类基本公共服务设施持续改善，国家基本公共服务清单项目全面落实，保障能力和群众满意度逐步提升，但是仍然存在着发展不平衡不充分、质量参差不齐、服务水平与经济社会发展不适应等问题。建立健全基本公共服务标准体系，明确国家和地方提供基本公共服务的质量水平和支出责任，以标准化促进基本公共服务均等化、普惠化、便捷化，是新时代提高保障和改善民生水平、推进国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，对于不断满足人民日益增长的美好生活需要、不断促进社会公平正义、不断增进全体人民在共建共享发展中的获得感，具有十分重要的意义。</p> <p> 　　问：建立健全基本公共服务标准体系的基本原则是什么？</p> <p> 　　答：一是尽力而为，量力而行。在加大保障和改善民生工作力度的同时，又充分考虑各地发展的阶段性特征和财政承受能力，不作出脱离实际的福利承诺。二是兜住底线，保障基本。明确政府兜底保障的标准与水平，促进基本公共服务资源向基层延伸、向农村覆盖、向边远地区和生活困难群众倾斜，织密扎牢民生保障网。三是统筹协调，动态调整。既坚持中央统筹，又赋予地方一定自主权，因地制宜细化完善地方具体实施配套标准，推动标准水平衔接平衡并适时进行动态调整。四是政府主导，多元参与。突出政府在基本公共服务供给保障中的主体地位，同时充分发挥市场机制作用，推动基本公共服务提供主体多元化、提供方式多样化。五是创新机制，便民利民。以服务半径和服务人口为基本依据，统筹基本公共服务设施布局和共建共享，推进信息化应用和“一站式”办理，提高经办机构标准化服务管理水平，使群众能够便捷享有各项基本公共服务。</p> <p> 　　问：建立健全基本公共服务标准体系在近期和远期要实现哪些目标？</p> <p> 　　答：《指导意见》明确了“十四五”末和到2035年两个时间节点的具体目标。到“十四五”末实现近期目标，即基本公共服务标准化理念融入政府治理，标准化手段得到普及应用，系统完善、层次分明、衔接配套、科学适用的基本公共服务标准体系全面建立。到2035年实现远期目标，即基本公共服务均等化基本实现，现代化水平不断提升。</p> <p> 　　问：基本公共服务标准体系包括哪些层面？具体要求有哪些？</p> <p> 　　答：《指导意见》按照系统性、层次性和协调性的要求，从国家、行业、地方、基层服务机构4个层面，构建了基本公共服务标准体系的总体框架。</p> <p> 　　其中，国家层面主要以幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶等为统领，制定国家基本公共服务标准，向社会公布服务项目、支付类别、服务对象、质量标准、支出责任、牵头负责单位等。各行业主管部门结合各行业领域发展特点，制定各行业领域基本公共服务标准体系实施方案，系统梳理并修订完善现有标准规范，加快制定一批急需短缺的标准，完善设施建设、设备配置、人员配备、服务管理等软硬件标准要素，提出促进标准落地实施的保障措施。地方政府依据国家基本公共服务标准以及各行业领域标准规范，结合本地区经济发展、空间布局、人口结构和变动趋势、文化习俗等因素，经与国家基本公共服务相关规划和标准衔接并进行财政承受能力评估后，制定本地区基本公共服务具体实施标准。直接面向服务对象提供基本公共服务的人民团体、企事业单位、社会组织在严格执行各级各类标准规范的基础上，按照方便实用、清晰明了、简单易行的要求，结合实际建立服务指南、行为规范、质量承诺、服务记录追溯、服务绩效评价等制度。</p> <p> 　　问：地方政府在制定本地区基本公共服务具体实施标准时有哪些注意事项？</p> <p> 　　答：地方政府要按照《指导意见》精神，将国家基本公共服务标准、各行业领域标准规范与本地实际相结合，经与国家基本公共服务相关规划和标准衔接并进行财政承受能力评估后，制定本地区基本公共服务具体实施标准。地方标准既要覆盖全部户籍人口，也要逐步实现常住人口全覆盖，并引导公共服务资源向广大农村和革命老区、民族地区、边疆地区、集中连片特困地区和深度贫困地区倾斜。对于国家规定最低标准的基本公共服务，地方标准水平既不得低于国家标准，也不得脱离实际盲目攀高，切实避免过高承诺、过度保障、急功近利、大包大揽，确保财力有保障、服务可持续。</p> <p> 　　问：《指导意见》从哪些方面提出了国家基本公共服务质量要求，这些要求是如何与《“十三五”推进基本公共服务均等化规划》衔接的？</p> <p> 　　答：《指导意见》以幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶等为统领，提出了涵盖公共教育、劳动就业创业、社会保险、医疗卫生、社会服务、住房保障、公共文化体育、优抚安置、残疾人服务等9个领域的国家基本公共服务质量要求。这些基本公共服务项目和质量要求主要以《“十三五”推进基本公共服务均等化规划》为基础，涵盖了规划涉及的八大类具体服务项目，并结合实际情况进行了完善。</p> <p> 　　问：《指导意见》对划分基本公共服务支出责任提出了哪些要求？</p> <p> 　　答：《指导意见》提出，一要明确政府在基本公共服务中的兜底职能。要坚持基本公共服务由政府主导提供，政府通过综合采取各项措施，使全民能够享有与经济社会发展水平相适应的基本生存和发展权利，为保障社会更加公平正义奠定坚实基础。二要明确中央与地方支出责任划分。按照谁的财政事权谁承担支出责任的原则，根据中央财政事权、地方财政事权以及中央与地方共同财政事权3种情况，进一步明确基本公共服务领域的中央与地方支出责任及承担方式。三要制定中央与地方共同财政事权基本公共服务保障国家基础标准。对不易或暂时不具备条件制定国家基础标准的项目，地方可结合实际制定地方标准，待具备条件后由中央制定国家基础标准。地方在确保国家基础标准落实到位前提下，因地制宜制定高于国家基础标准的地方标准，按程序报上级备案后执行，高出部分所需资金自行负担。</p> <p> 　　问：如何进行基本公共服务标准实施情况监测预警？</p> <p> 　　答：《指导意见》从完善基础信息、开展联合督查、开展均等化水平评价等3个方面提出了加强基本公共服务标准化实施情况监测预警的具体措施。</p> <p> 　　一是进一步完善基础信息。完善基本公共服务水平监测预警体系和基础信息库建设，定期发布基本公共服务统计数据，及时跟踪各地各行业领域标准水平和实施进展。二是适时开展联合督查。对各地区落实国家基本公共服务标准、结合实际细化地方具体实施标准情况进行检查指导，对未达到国家标准及脱离实际盲目攀高的地区进行监督提醒。三是开展均等化水平评价。研究构建基本公共服务均等化评价指标体系，推动各地区各行业领域开展评价评估。</p> <p> 　　问：如何推动基本公共服务标准水平动态调整？</p> <p> 　　答：考虑到经济社会发展情况不断变化，需要适时对基本公共服务标准水平作出调整。《指导意见》提出，在保持国家标准水平基本稳定的前提下，结合需求调查分析与评价评估情况，由各行业主管部门会同发展改革、财政等部门，统筹考虑经济社会发展水平、城乡居民收入增长情况、行业发展实际需要、财政保障能力、重大技术创新应用等因素，对服务项目、服务对象及内容、质量标准、支付方式等适时提出调整方案，按规定履行报批程序后实施，并及时向社会发布。原则上每5年结合基本公共服务相关规划编制，在全面评价评估基础上对标准水平进行集中统一调整。同时，可按照党中央、国务院决策部署，结合重大政策出台、规划中期评估等，适时就个别领域基本公共服务项目和标准进行动态有序调整。</p> <p> 　　问：如何加强基本公共服务标准实施的效果反馈？</p> <p> 　　答：一是委托第三方评估机构开展基本公共服务社会满意度调查，及时妥善回应社会关切，自觉接受群众和社会监督。二是完善相关领域基本公共服务标准达标评价制度，将达标情况统筹纳入义务教育优质均衡县、各级各类医院达标、全国文明城市、安全发展示范城市、公共文化服务体系示范区（项目）、全民运动健身模范市（区、县）等考核评测。</p> <p> 　　问：在开展基本公共服务标准化创新试点示范方面有哪些安排？</p> <p> 　　答：《指导意见》鼓励各地积极开展基本公共服务标准化试点，在标准制定、实施、应用、宣传等方面先行先试，在标准水平城乡均衡、动态调整、监测评估等方面探索创新，总结提炼可复制可推广的成功经验，适时在全国推广。同时，鼓励京津冀、长三角、珠三角等有条件的地区，积极探索开展区域性基本公共服务标准体系协作联动，促进区域内基本公共服务设施配置、人员配备以及服务质量水平有效衔接。</p> <p> 　　问：如何推动《指导意见》有效落实？</p> <p> 　　答：一是加强统筹协调。建立统一管理、分工负责、协同推进的基本公共服务标准工作实施机制，加强对标准制定及实施应用的综合协调，做好统筹规划、财政保障、监测评估和技术指导，研究解决基本公共服务标准体系建设中跨部门、跨行业、跨区域的重大问题，指导各地区各行业领域相关标准规范衔接平衡、适宜适度。</p> <p> 　　二是落实相关保障。《指导意见》要求地方各级政府根据本地实际和财力状况，逐步加大基本公共服务投入力度，确保各行业领域重点任务落实到位。创新市场化、多元化经费投入机制，通过优化整合服务机构、政府购买服务等方式，提升资金使用效益。做好基本公共服务标准宣传和政策解读，加强相关标准基础理论和政策应用研究，加快人才队伍建设，推动基本公共服务标准化课程纳入社会学、管理学等相关学科，加强在职人员培训。</p> <p> 　　三是强化责任担当。要求各省级政府将基本公共服务标准体系建设作为民生保障的重点任务，严格落实国家基本公共服务标准，并结合实际出台基本公共服务地方标准。同时，将基本公共服务标准落实情况纳入地方各级政府绩效考核，加大督促落实力度，强化监督问责。国家发展改革委将会同有关部门及时掌握各地区各行业领域相关工作进展，适时组织开展督查检查，重大情况及时向党中央、国务院报告。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[组织在身边 难点变亮点（在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下——新时代新作为新篇章）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462970.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报记者 刘士安 曹玲娟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　粼粼黄浦江，浩渺太平洋，江海相依，拱卫着一座明珠般的城市，在长江入海处与世界接轨。</p> <p> 　　上海，这座超大型城市，容纳了2400多万人口居住、工作和生活，改革开放以来创造着一个又一个发展奇迹。</p> <p> 　　作为党的诞生地，既要在改革发展上走在全国前列，也要在党的建设上走在全国前列。在新的时代坐标中，上海举旗定向，以党建引领社会治理，走出一条符合超大城市特点和规律的城市基层党建新路。</p> <p> <strong>　　从摩天大楼到里弄小巷</strong></p> <p> <strong>　　将新时代基层党建做新做实做具体</strong></p> <p> 　　“体量相当于一个垂直的外滩，经济总量、税收贡献等相当于一座小城。”上海自贸区陆家嘴管理局党组书记、局长张宇祥这样形容632米高的上海中心大厦。</p> <p> 　　这座高楼里，九成为非公企业，大多是知名企业、总部型企业，有着数以万计的“白领”“金领”。</p> <p> 　　“我们做的，就是在服务中实现凝聚引领，把党的组织和工作嵌入到城市经济社会最活跃的细胞上。”张宇祥说。</p> <p> 　　女性员工喜欢练瑜伽，在手机端留言后，党组织牵头开设了瑜伽沙龙；男性员工喜欢踢足球，金融城组织了64支球队，踢了512场比赛决出冠亚军。了解党员员工参加公益活动的愿望后，党组织开展了学雷锋、公益嘉年华等活动。金融城党建服务中心里，一张张年轻的脸庞意气风发，“有了组织的渠道和平台，我们能够参与金融城的社会服务，发挥党员作用义不容辞。”</p> <p> 　　超大型城市，如同一台高速运转的精密机器。用什么方式，做强做实城市的每一个基本构件？唯有党建，能够突破体制机制束缚，广泛凝聚各方力量。通过创新社会治理，加强基层建设，一条城市基层党建新路，正在这座有着深厚红色积淀的城市铺向前方。</p> <p> 　　对岸的浦西康家弄马路上，黄浦区小东门街道党工委书记周诚指着一江之隔的东方明珠塔说：“我们紧邻外滩，是典型的老城厢地区。不到这里来，可能都不会相信，在这么好的地段，居然还有城中村。”</p> <p> 　　已是黄昏，康家弄窄短的巷子愈加昏暗。“原来更窄，你看路上这痕迹，过去的违章建筑都搭到这里来了，都是安全隐患。”周诚说。违章建筑，需要依法拆除。而拆掉人家的灶台间，大约会成为这条街上最不受欢迎的事。</p> <p> 　　“老百姓因为空间逼仄搭出的灶台间、洗澡间，不是为了谋利，而是为了最基本的生活。”周诚认为，违法建筑要拆，居民的实际困难更要解决。依托党建引领，小东门街道在康家弄办起了一个全天候的生活服务站“邻家屋里厢”，助浴、助餐、洗衣、修补，凡是居民需要的，这里通通设法提供。</p> <p> 　　现在，他收获了街坊的欢迎，走在弄堂里，“侬来了？”不时有老人笑着招呼。</p> <p> <strong>　　落子改革先手棋</strong></p> <p> <strong>　　社会治理重心与基层党建重心同点聚焦</strong></p> <p> 　　搁在以前，邻家屋里厢很难办起来。</p> <p> 　　老城厢人多地方小，要在群众家门口提供各种生活服务，光是找场地，就愁煞人。“邻家屋里厢用的地方，以前是上海市审计局的培训中心。要不是区域化党建，我们街道怎能协调到这块场地资源？”周诚坦言。</p> <p> 　　2015年，上海市全面完成街道体制改革，强化街道社区党组织领导核心地位，确立以加强党的建设为首的8项职能，取消招商引资职能，让街道集中精力抓党建，抓公共服务、公共安全，尽可能把资源、服务、管理放到基层，使基层有职有权有物。</p> <p> 　　“原来街道的内设机构对应区政府部门，往往是完成布置的任务。现在是对老百姓负责，机关围着基层转，干部围着群众转，管理力量有效下沉。”黄浦区五里桥街道党工委书记沈永兵感慨，“现在街道做的事，搁以前很难想象。”</p> <p> 　　五里桥街道曾有居民身患精神疾病，捡了10多年的废品垃圾，全部堆积在居民楼旁绿化带里，像座小山，异味不断，邻居叫苦不迭。“以前人家病发了归公安管，平时归民政管，城管只管马路，不进小区，居委会和物业反复上门交涉也没效果。”沈永兵说，改革后，街道的整体性协同性更高，工作效率提升显著。“那座垃圾小山，花了整整一天，拉了7卡车，终于清扫干净了。”</p> <p> 　　谈及改革前后的变化，长宁区城管执法局新华路街道中队队长徐翔峰有切身体会，“过去独立管理的时候，我们归区局管理。下沉后，我们干的每一项工作，其实都是为了新华路街道的居民百姓。慢慢地，我感觉自己变成了一个‘新华人’。”</p> <p> 　　改革先手棋，紧紧扭住发挥街道社区党组织作用这个“牛鼻子”，以街道体制改革为切入点和突破口，真正使街道党组织成为联结辖区内各领域党组织的轴心。上海市委书记李强赴街道社区、商务楼宇调研基层党建时强调，要强化街道党组织统筹协调功能，真正让基层有责有权、权责匹配，实现有能力办事、有资源办事，推动各级各类党组织在更大范围、更宽领域、更深层次上融入基层党建，以党的建设贯穿基层治理、保障基层治理、引领基层治理。</p> <p> <strong>　　密织党的组织网络</strong></p> <p> <strong>　　党的工作触角延伸到城市每一个角落</strong></p> <p> 　　今年1月，黄浦江两岸滨江岸线全线贯通。上海将市中心最为壮丽的水岸线，全部打通开放为市民的公共空间。</p> <p> 　　45公里滨江岸线涉及5个区、25个街镇，如何协调服务管理？上海建立“滨江党建跨区域联盟”，由沿线街道社区党组织发挥统筹协调职能，以滨江党建群团服务站点为阵地，带动沿线单位、行业党组织和广大党员志愿者共同参与滨江治理。</p> <p> 　　退休医生、志愿者谢敏是老党员了，她坚持定期到滨江党建服务站值班，“好多老年人爱来江边健身活动，顺便能在我这里量个血压。”</p> <p> 　　从传统领域到新兴领域，上海党的工作触角不断延伸，党的组织网络遍布城市每一个角落：105个街道深化体制改革，1.8万家驻区单位每年参与实施区域化党建项目1.6万个，2万多个支部建在经济发展最活跃的经络上，2万多个党建服务中心站点、市民驿站、睦邻家园等融为一体，各种服务送到百姓家门口……</p> <p> 　　豫园小商品市场是上海规模最大的商户聚集地，各类商户5800余家，来自全国各地。从2001年整个市场只有8名党员，到如今发展为一个党总支、8个党支部，豫园小商品市场通过党建引领作用，组织帮困助学、电脑培训等活动，将众多商户的心聚到了一起。</p> <p> 　　从“可有可无”，到“理解认可”，再到“一呼百应”，商户对待党组织的心态逐渐转变，市场秩序也逐步好转。市场内因各类纠纷引起的报警数，从以前每天六七次下降到了每周一两次。</p> <p> 　　位于沪浙交界处的上海金山区廊下镇山塘村，与一桥相隔的浙江平湖市广陈镇山塘村成立了南北山塘联合党支部，共同谋划大山塘未来整体发展。</p> <p> 　　“通过毗邻党建，实现了面对面的连接。比如南山塘重点打造毗邻党建广场和钹子书馆，北山塘侧重于提升百姓舞台、老年活动室，资源共享、开放共融。”廊下镇山塘村党总支书记杨立平说。</p> <p> 　　健全毗邻地区环境保护和治水护水联动机制，共同破解环保“邻避效应”难题，大力推进解决“断头路”“肠梗阻”的工程项目，推动两地公交卡、市民卡互联互通……南北山塘的各类要素正加快实现“抱团发展”。</p> <p> 　　无愧于党的诞生地，让老百姓真真切切感受到党就在自己身边。在上海，党建引领基层社会治理有序推进，全区域统筹、多方面联动、各领域融合的城市基层党建新格局正在形成。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[关键抉择]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463003.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　【序】</P><P>　　【解说词】</P><P>　　今天的中国，即便是小城市，也有不止一家面包房，可以烤出各种口味的新鲜面包。制作面包的原材料，既有本土原产的，也有进口的。吃面包，已经不算什么口福了。</P><P>　　可是在1974年，国务院副总理邓小平出国访问，回来时带的礼物，就是100个法式牛角面包，他把面包带给当年一起留学的人们。</P><P>　　这固然是一份革命者的青春纪念，但不可否认，对那时候的绝大多数中国人来说，不要说法式面包，就是白面馒头，也是金贵的。</P><P>　　让全世界1/4的人口不再匮乏食物，这是一个艰巨的任务，甚至被世界判断为中国不可能完成的任务。</P><P>　　但是历史已经证明：不可能变成了可能。</P><P>　　在这个曾经被饥饿困扰的国家，国民吃饱了肚子，获得了充足营养，绝大多数人不再觉得面包是什么珍馐。</P><P>　　因为，1974年带牛角面包回国的邓小平与中国共产党人，4年后开启了一场恢弘壮丽的变革，开辟出一条直通梦想的大路。</P><P>　　【推出片名：第二集&nbsp;关键抉择】</P><P>　　【解说词】</P><P>　　2018年，育种专家袁隆平88岁，研究杂交水稻已经54年。</P><P>　　【同期】中国工程院院士&nbsp;袁隆平</P><P>　　我是1964年开始研究杂交水稻，当时正是饥荒年代过去之后。1959年到1961年这三年，大家都饿、没有饭吃，饿死人，我都亲眼看见，我当时就深刻认识到这个粮食的重要性。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　到1978年，杂交水稻繁育已经有了重大进展，但中国依然不能做到粮食自给。9亿多中国人，不到两成的城市人口靠各种票证获取粮食和副食；其余八成多农民中，相当一部分还在饿肚子。</P><P>　　让人民吃饱，是1978年的头等大事。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　这是美国70年代拍摄的纪录片，展示了那一时期美国农业的现实水平。</P><P>　　20世纪70年代，发达国家农业已经实现现代化。“亚洲四小龙”迅速崛起。新加坡的人均国民生产总值已经是3000多美元，而中国只有不足200美元。</P><P>　　【同期】中国发展研究基金会副理事长兼秘书长&nbsp;卢迈</P><P>　　中国和国外的差距在扩大。所以当时有一个说法，说这涉及中国“球籍”的问题。在地球上，你有没有容身之处。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　严重落后于世界潮流的紧迫感，刺激中国奋起直追。</P><P>　　而要大步前进，就要大胆破冰，打破思想的禁锢。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　这是1978年5月11日的《光明日报》头版。《实践是检验真理的唯一标准》，一篇经过反复打磨的特约评论员文章。关于真理标准问题的大讨论由此拉开序幕。</P><P>　　【同期】《实践是检验真理的唯一标准》主要作者&nbsp;胡福明</P><P>　　当时作为一个知识分子，作为一个南京大学教员，我觉得我能做的就是从理论上来推进拨乱反正，恢复马列主义毛泽东思想的本来面目。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　文章在党内外引起了强烈反响，同时也遭到了一些非议和指责。</P><P>　　【同期】中共中央党校原副校长&nbsp;李君如</P><P>　　邓小平态度很明确，他认为实践检验真理标准，这是个马克思（主义）的常识，你常识都发生争论，我们思想多僵化，因此我们思想要解放。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　实事求是，共产党人的法宝，思想大解放使它复苏了。</P><P>　　这3张纸，16开大小，400字左右，现收藏于国家博物馆。</P><P>　　它是邓小平为中央工作会议撰写的讲话提纲。它卷起思想解放的风雷，驱散了那个时代困扰中国人的精神迷雾，成为随后召开的十一届三中全会沿着正确方向前进的“指南针”。</P><P>　　【字幕】1978年12月&nbsp;北京&nbsp;中央工作会议</P><P>　　【同期】邓小平</P><P>　　解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看。只有思想解放了，我们才能正确地以马列主义、毛泽东思想为指导，解决过去遗留的问题，解决新出现的一系列问题。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1978年12月18日至22日，中国共产党十一届三中全会在北京召开。</P><P>　　全会开始全面认真纠正“文化大革命”及其以前的“左倾”错误，坚决批判了“两个凡是”的错误方针，充分肯定了必须完整、准确地掌握毛泽东思想的科学体系，高度评价了关于真理标准问题的讨论。确定了解放思想、实事求是、团结一致向前看的方针，果断停止使用“以阶级斗争为纲”的口号，作出了把工作重点转到现代化建设上来、实行改革开放的历史性决策。</P><P>　　十一届三中全会，从此成为一个专有名词，它代表着中国共产党开启第二次革命，代表中华民族复兴大业的新起点，代表一部伟大史诗的新篇章。</P><P>　　【字幕】2018年4月&nbsp;海南&nbsp;庆祝海南建省办经济特区30周年大会</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　党的十一届三中全会作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策，动员全党全国各族人民为社会主义现代化建设进行新的长征。这是新中国成立以来我们党和国家历史上具有深远意义的伟大转折。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　安徽凤阳小岗村，中国的明星村，一年四季都在接待全国各地来参观的人。</P><P>　　60多岁的关友江，日子过得很滋润。他的农家乐不愁客源，生意很好。此外，他还能分享最新一轮土地制度改革的红利。小岗村完成土地确权改革后，村民除了土地租金，每年都能分红。</P><P>　　【同期】小岗村党委第一书记&nbsp;李锦柱</P><P>　　吴广新，徐庆义，发放分红红包。</P><P>　　【同期】小岗村大包干带头人&nbsp;严金昌</P><P>　　一人350元，我家30多口人，你算算账，多少钱。</P><P>　　【同期】小岗村大包干带头人&nbsp;关友江</P><P>　　对我来说，我确实满意，没话说。政策好嘛，你没有政策你能好了吗？</P><P>　　【解说词】</P><P>　　同样的凤阳花鼓，换一代人，唱出来的滋味就不一样。</P><P>　　今天唱是丰衣足食后的娱乐，当年唱是缺吃少穿吐苦水。</P><P>　　40年前，小岗村还挣扎在饥饿线上。</P><P>　　【同期】小岗村大包干带头人&nbsp;严宏昌</P><P>　　我们小岗的几个女同志，全都是极度贫血。有的饿得吐血了，不能参加生产劳动，到医院去瞧，医院说我没有这个药治你们，你们回家最好能吃二斗粮食，你们的病自然就好了。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1978年12月，小岗村18户农民，在一份没有标点符号的契约上签名，按上了鲜红的手印。关友江和严宏昌都在名单上。他们用签“生死状”的方式，偷偷分田到户，把属于集体的土地分给农民个人去耕种。他们相信只有这样，来年才有希望。</P><P>　　要理解这18个农民的秘密冒险，首先要知道当时中国农民的生产方式。简单地说：在人民公社管理下，农民组成生产队，在集体土地上耕作，按照工分分配粮食。虽然这造成了农民出工不出力，粮食产量低迷的现象，但在当时人们的观念中，社会主义农业必须坚持这样的做法。</P><P>　　【同期】北京大学光华管理学院名誉院长&nbsp;厉以宁</P><P>　　没有人敢提出实行承包制，明明知道承包制是促进了经济发展，就认为你搞承包制就恢复到解放前，很多搞承包制的人被撤职了。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　小岗村的农民踏进了一个雷区。</P><P>　　对于分田单干，当时的中央有“三个不许”的规定：“除特殊情况经县委批准者外，都不许包产到户，不许划小核算单位，一律不许分田单干。”在这种政策下，小岗村只能顶着风险偷偷地干。</P><P>　　【同期】小岗村大包干带头人&nbsp;严宏昌</P><P>　　当时有人来找我，来跟我讲，宏昌，那个牛坊院里头，那么多人都在里头挑牛粪。我说，院里头那个集体的牛粪，大概反正没有十年，也有八年没动过了。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　小岗村的新气象引来了公社干部。他们劝阻无效，就停了村里的种子和贷款。“官司”打到了县里。1979年夏至前后，凤阳县委书记陈庭元到小岗村实地考察，他批准小岗村试干一年。</P><P>　　【同期】小岗村大包干带头人&nbsp;关友江</P><P>　　1978年是大旱年，1979年是风调雨顺。我们的土话讲，丢什么收什么。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　天帮忙，也得人努力，前所未有的干劲带来前所未有的收成。</P><P>　　同年，安徽省委负责人万里到小岗村考察，看到了近20年没有看到过的丰收景象：小岗粮食产量比上年增加4倍，农民收入增长16倍，村民人均收入从上年的22元跃升到350元。</P><P>　　【同期】中央农村工作领导小组办公室副主任&nbsp;韩俊</P><P>　　把农村的土地权利，把这个土地的集体所有权，和农民的土地家庭的承包经营权，把它分开，两权分开，那么这样一来呢，农民就有了激励，农民每家每户成了一个有活力的生产经营主体，也成了一个面向市场、进入市场的一个市场主体，这两个主体给激发起来了，整个农村就有活力了。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1979年9月，党的十一届四中全会在包产到户问题上有所松动，把过去强调的“不许”，改成了“不要”，一字之差，留出了回旋余地。</P><P>　　农村改革刚刚起步，还在清华大学读书的习近平就受父亲习仲勋委托，来到安徽，看传说中的包产到户到底效果怎样。他曾经在贫困的西北乡村插队和工作七年，深知农民疾苦。</P><P>　　【字幕】2016年4月&nbsp;安徽小岗村&nbsp;农村改革座谈会</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　这次到安徽来考察，专门到小岗村来看一看，这也是我的一个心愿。我是在1978年来过这里，没有到小岗村，我到了滁州。那个时候我还在上大学。我陪着我母亲，和当时广东省常务副省长，当时是应万里之约。当时来我记了一本笔记，我还收藏着呢。印象很深刻，因为这是我改革开放以后，接触农村的可以说是改革的第一课。当时就是来学习。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　这张照片在今天的中国几乎家喻户晓。年轻的正定县委书记习近平同志，在街头摆开一张桌子接待来访群众。在正定任职时，习近平同志力主包产到户，正定因此成为河北省第一批包产到户试点县。</P><P>　　【同期】习近平</P><P>　　我是到1983年才在河北推广，我那个县里推广“大包干”，而且那个在河北反而还是最早的。所以说整个“大包干”的进程，它是一个历史进程。雄关漫道真如铁，而今迈步从头越，我们在新的历史征程上，在“两个一百年”的历史征程上，我们还要继续搞好改革开放。坚持基本路线一百年不动摇。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　在上世纪80年代初，习近平同志这样的基层干部，是支持农村改革的重要主力军，他们贴近农村现实，渴望改变农民命运。</P><P>　　【同期】邓小平思想生平研究会副会长&nbsp;龙平平</P><P>　　到了1980年的5月31日，邓小平就发表了一个很重要的讲话，就肯定了农村改革。所以说这个按他的话说，我们就是叫尊重农民的首创精神。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1984年，全国粮食产量首次突破4000亿公斤，中国人均粮食拥有量达到400公斤，已接近世界平均水平。</P><P>　　这是万里长征第一步，中国农村改革此后从未停止，它的力量和成果，在人类历史上是罕见的。基层有探索，中央有引领，创新精神得到尊重，人民利益至高无上，上下一条心，改革就能成。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1985年，这列开往山城重庆的火车，有一节车厢被包了下来。</P><P>　　一车厢的人，都来自国营宁江机床厂第四车间，他们谈笑风生。工人包车出去玩，在那时候是很轰动的事情。</P><P>　　这不是宁江机床厂第一次出风头了。1979年6月25日，他们在《人民日报》刊登了产品广告。广告，对那个时代的《人民日报》和国有企业，都是新鲜事。</P><P>　　【同期】四川宁江机床厂退休工人&nbsp;王宗毅</P><P>　　《人民日报》是党中央的报纸，所以大家很高兴的，而且很振奋的。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　令人振奋的变化，就发生在短短一年间。在这之前，国营宁江机床厂几乎是一潭死水。</P><P>　　【同期】四川宁江机床厂退休工人&nbsp;匡宏勋</P><P>　　计划经济说老实话，企业是听上头的，上头怎么安排，我们才能生产什么，做不了主。</P><P>　　【同期】四川宁江机床厂退休技术员&nbsp;郑义和</P><P>　　大学毕业工资，实习期间是44元，满一年以后53元。这个53元呢，一直拿了将近15年。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1978年冬，四川启动了企业扩大自主权试点，宁江机床厂成为五家试点单位之一。完成国家分配的任务后，企业可以自己接活儿干，赚的钱归自己。这是中国国企改革的最初探索。</P><P>　　【同期】四川宁江机床厂退休工人&nbsp;王宗毅</P><P>　　因为多增的四五万块钱，你可以多提，比如按照指标，提两万到三万。所以，这个跟工资是挂钩的。大家是拼命做好，保证了国家产品，然后你自己再多得。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　有激励就有干劲。以前工人们都是五点钟准时下班，改革以后，大家六点半吃完晚饭就自发去工厂加班，干一个通宵都是常有的事儿。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　宁江机床厂的三名业务员周游全国，搞宣传、做促销、拿订单，企业红红火火。到上世纪80年代初，宁江厂人均工资已经达到80多元，在当地一枝独秀。多劳多得，干得痛快，这是工人的朴素感受。反映在宏观统计上，国外媒体1979年的年终报道说：1979年，中国国有企业工人和干部的收入，同比平均增长7.6%。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　扩大企业自主权，改革分配制度，打破“大锅饭”，是国企改革的第一步。无数国企的兴衰证明：改革只有进行时，没有完成时。</P><P>　　诞生于上世纪50年代的武汉钢铁厂，是“共和国长子”之一。1980年的放权改革之后，武钢保持了十多年的高效益。武钢人生老病死，企业全包；从副食品、服装到家电，企业都发；嫁到武钢，甚至是武汉姑娘的梦想。</P><P>　　但改革不能吃老本，市场不认老皇历。到上世纪90年代，由于技术落后，机制不活，武钢开始走下坡路，必须进一步深化改革，才能保生存、求发展。1997年，中央提出国有企业“三年脱困”目标，要求大多数国有大中型骨干企业在2000年底初步建立现代企业制度。</P><P>　　【同期】国务院发展研究中心原副主任&nbsp;陈清泰</P><P>　　政府宁可出钱，去帮助因下岗而失业的职工，绝不能去挽救那些没有希望的企业。所以当时就是，我们就按照这样的一个思路，可以说现在看来是一场波澜壮阔的，这种改革的一个大潮。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　江泽民同志多次到国有企业考察调研，要求迎难而上，使国有企业改革取得突破性进展。</P><P>　　胡锦涛同志继续推动国企深化改革。党的十六届三中全会提出，建立健全国有资产管理和监督体制，积极探索国有资产监管和经营的有效形式。</P><P>　　中国的国企改革，从1978年发端，至今还在持续深化中。它的主要目标，是到2020年，国有企业公司制改革基本完成，国有资产监管制度更加成熟，国有资本配置效率显著提高，企业党的建设全面加强。</P><P>　　国企改革不是孤军深入，经济领域的方方面面都在探索体制机制的革新。过去被看作资本主义标配的股票、证券和期货进入中国；财政税收体制开始变化，以适应新的经济增长模式；中关村的科学家开始创办企业，撬动了科技体制改革；企业所有制结构和劳动者身份的多元化，对社会保障体制提出了全新的要求。迈出了第一步，就不能停下来；解决了老问题，就要面对新挑战。改革如大江东去，激流浩荡；社会像龙舟竞渡，百舸争流。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　这间坐落在温州人民西街的门脸，专营纽扣。章华妹的店面不大，房屋面积20多平方米，每年利润200多万。</P><P>　　但是在温州，一年200万的利润收入，根本不算什么。</P><P>　　民营经济创造财富的能力，在温州这个先天条件没有优势的地方，展现得淋漓尽致。</P><P>　　【同期】浙江温州工商联原副主任委员&nbsp;陈国胜</P><P>　　温州这个地方人多地少，交通不便，资源缺乏。做商，逼出来的。历史上商业比较发达，行家辈出，代代相传。通过改革开放方针政策的不断深入贯彻，温州人像脱缰的野马一样，春风得意马蹄疾。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1979年11月，章华妹在温州五马街自家门口支了一张小桌子，摆上针头线脑，开始做小本生意。过去，这种经商行为被称为资本主义尾巴，是要割掉的。“文革”结束后，这种禁忌并没有立刻解除。</P><P>　　【同期】浙江温州私营企业主&nbsp;&nbsp;章华妹</P><P>　　我们温州就成立一个打击投机倒把的办公室，我们以后就把它简称叫“打办”。他们就说我们做小生意的人，就摆个摊子在外面，“打办”来了，我们快逃。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　风向在转，政策在变。1980年，温州取消了“打击投机倒把办公室”，成立了工商所，号召做生意的小商贩领取营业执照。</P><P>　　【同期】浙江温州私营企业主&nbsp;章华妹</P><P>　　工商所里的同志们，跟你们说了啊，如果你不去领，你就生意不能做了，你不可以在我们这条街做生意。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　章华妹成了个体户，执照号是10101。多年后她得知自己不但是温州第一个获得执照的个体户，而且是全中国第一个。</P><P>　　她的历史荣誉，因此被定格。</P><P>　　“个体户”，中国原创经济术语，全称是“个体工商户”，充满了小本生意的味道。后来的事实证明，个体户的生意可以做得很大，对中国市场经济发育的作用不可磨灭。</P><P>　　因为他们，小商品生产兴盛起来，集贸市场从无到有，服务网点如雨后春笋，吃饭难、穿衣难、住店难、乘车难、农民卖难买难等老问题得到不同程度缓解，就业人口扩大，国家税收增加，市场竞争推动服务质量整体提升。</P><P>　　但在摸石头过河的探索阶段，个体户的命运，也不是一帆风顺。</P><P>　　【同期】浙江温州私营企业主&nbsp;李方平</P><P>　　浙江博物馆告诉我，你已经进入党史。我说什么党史？他说你那个“八大王”进入党史。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　李方平，温州最早富起来的一批人。上世纪80年代初，一般工人一年工资不超过400元时，他一年的利润已经七八万了。习惯于平均分配的中国人，很不习惯一个人这么暴富；不规范的市场环境，也决定了个体户经营中难免有些问题。多种因素叠加的后果，是1982年初，中央下发打击经济领域犯罪活动的紧急通知。温州以投机倒把罪将8个富商列为重点打击对象，他们有的入狱，有的逃走，这就是轰动一时的“八大王”事件。</P><P>　　李方平是“八大王”之一，人家叫他“合同大王”，因为他总是揣着一堆合同去跟人谈生意。</P><P>　　【同期】浙江温州私营企业主&nbsp;&nbsp;李方平</P><P>　　那个时候他就说调查以后，他说有一万块钱要枪毙，人吓都吓死，说实在的。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　“八大王”不是完人，但他们的问题主要是商业实践走在了政策前头，个人探索跑过了改革推进的步伐。</P><P>　　改革中出现的问题，还需要靠改革来解决。</P><P>　　1983年，中央出台第二个一号文件《当前农村经济政策的若干问题》，对涉及个体经营的热点问题一一作了规定。在这个文件精神之下，“八大王”的问题不再是问题，争议烟消云散，“八大王”全部被平反。</P><P>　　【同期】浙江温州市政府经济研究中心原主任&nbsp;谢浩</P><P>　　这个到了1983年底的时候，我那时候还比较年轻，看到感到很震惊。就是说去年还在逃的“八大王”，今年平反了，甚至变成企业家，戴上大红花了。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　政策逐渐放宽的结果，是市场上水到渠成地出现了私营经济。一些越做越大的个体户，拥有越来越多的雇工，小本生意做成全国乃至跨国买卖，成长为实力强劲的私营企业主。</P><P>　　1987年，党的十三大提出，要鼓励发展私营经济。</P><P>　　1988年，修订后的《宪法》规定：私营经济是社会主义公有制经济的补充。</P><P>　　【同期】华西村村史馆&nbsp;解说员</P><P>　　这就是他们华西村的生产车间，现在华西村成为我们国家最富裕的农村之一。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　华西村最早的厂房今天看起来过于简陋，但这里诞生了中国第一批乡镇企业。</P><P>　　改革开放后，以苏南为代表，全国乡镇企业异军突起。到1987年，全国乡镇企业总产值第一次超过农业，证明中央的搞活政策是对头的。</P><P>　　【同期】国务院发展研究中心农村经济研究部部长&nbsp;叶兴庆</P><P>　　乡镇企业应运而生，异军突起，实际上是为我们国家的工业化开辟了第二个平台，或者是为我们国家的工业化开辟了第二个战场。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1980年5月1日，营业执照001号的北京航空食品有限公司，成为中国政府批准的第一家中外合资企业。到1985年，当年新登记外资企业就有3254家，是过去5年总数的1.4倍。</P><P>　　个体经济、私营经济、外资经济的发展，彻底打破了单一公有制的所有制结构，形成了以公有制为主体，发展多种所有制的新结构。经过十三大、十四大的不断完善充实，最终党的十五大把公有制为主体、多种所有制经济共同发展，确定为我国社会主义初级阶段的一项基本经济制度。</P><P>　　这样一项史无前例的事业，注定不会一马平川。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　这是1984年人们抢购布料的场景，它既代表了物质还不足够丰富，也代表着中国价格改革的一段曲折。</P><P>　　【同期】国家发展和改革委员会原副主任&nbsp;彭森</P><P>　　到了1984年我们进一步调整棉纺品的价格，计划从1985年开始取消布票，这样很多职工，（担心）今天把价格调了或者价格又放开了，明天会不会我们买不到布了。所以他就把所有的积蓄拿出来要买布，甚至儿子孙子将来结婚用的布面、被面，这个布都要把它积攒起来。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　改革开放前，我国的商品价格是由政府定价，不能随行就市。1984年后，国家启用价格双轨制，也就是从计划和市场两种价格体系并存，渐次过渡到市场价格为主。价格双轨制在保证社会稳定的同时，刺激了生产、搞活了流通、逐步理顺价格。但在80年代后期，价格双轨制的弊端逐渐显现：一种价格高，一种价格低。有门路的人低买高卖牟取暴利，导致了投机和腐败。1988年，中央决定加快改革步伐，进行“价格闯关”。</P><P>　　【同期】北京大学国家发展研究院副院长&nbsp;黄益平</P><P>　　这个消息一出来，说我们现在要价格闯关。最后导致的一种预期，就是价格要上涨。这种价格要上涨的预期一形成，这是很可怕的。就所有的人都会想着，要把他的钱拿出来去多买一些东西。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　当时，很多商品供应不足，而消费需求在上升，因此存在价格上涨的必然性。1988年一二季度物价指数是8.8%。价格放开后，肉禽蛋和烟酒都开始大幅度涨价。到8月份，物价指数已经蹿升到了38.8%，远远高于居民收入涨幅。</P><P>　　1988年8月27日晚，中央召开紧急会议，宣布暂停物价改革方案。</P><P>　　1988年9月15日至21日，中央政治局召开会议，会议认为，单一方向上的突破很难有收获，改革必须是全面考量，综合布局，整体推进，协调行动。</P><P>　　【同期】国家发展和改革委员会原副主任&nbsp;彭森</P><P>　　我们每一项重大改革一定要处理好改革、发展和稳定的关系。尽量在经济形势不是那么紧张的情况下，有时候甚至要牺牲一点发展的速度，给改革创造一个比较好的、宽松的环境，这是值得我们总结的一条经验。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　改革带来了供给能力的提升和物质的极大丰富。1992年之后，中国政府全面放开粮食购销价格和经营，不仅是粮食，交由市场定价的范围几乎涵盖所有生活资料。一度遇挫的“价格闯关”，在改革深化的背景下，波澜不惊地取得了成功。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　今天，中国的高铁最高时速已经超过400公里，高铁技术走出国门，走向全球市场。</P><P>　　可是在1978年，邓小平坐在时速210公里的日本新干线上，已经感到非常震撼了。</P><P>　　【同期】邓小平</P><P>　　就感觉到快，有催人跑的意思</P><P>　　【同期】时任中国驻日本大使&nbsp;符浩</P><P>　　他说，一个字就是“快”。当时我的理解，后来的理解，他这个“快”，不光是火车快。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　要加快速度，就不能墨守成规。</P><P>　　1979年4月，广东省委第一书记习仲勋到北京参加中央工作会议，他希望中央给广东特殊政策，以便利用紧邻港澳、华侨众多的优势，创办出口加工区。</P><P>　　中央支持习仲勋同志的想法，并提出加工区应该叫“特区”。中央没有钱，可以给些政策，由地方自己去闯，杀出一条血路来。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　杀出一条血路，前炮兵团长袁庚是先锋之一。他1949年率部解放深圳，30年后以招商局副董事长身份，受命筹建蛇口工业开发区。</P><P>　　这个开发区，第一没有被纳入国家计划，第二没有财政拨款，但可以自主审批500万美元以下的工业项目，可以向外资银行借款。</P><P>　　靠着这两把“尚方宝剑”，加上最简化的招商程序，蛇口工业开发区招来上百家企业，开始各种大胆尝试。</P><P>　　深圳国贸大厦，这栋毫不起眼的楼，今天被淹没在摩天大厦的丛林中。可是，在深圳开发的最初岁月里，它是一个惊世骇俗的地标。在它的建设过程中，建筑工人三天盖一层楼，创下了令人们瞠目结舌的“深圳速度”，也诠释了改革开放所激发的活力和效率。</P><P>　　1980年8月25日，五届全国人大常委会第十五次会议批准在深圳、珠海、汕头、厦门设置经济特区。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　从小渔村到现代化工业新城，深圳的飞速发展，雄辩地证明了改革开放的力量。但也有一些人还有疑问，1984年，邓小平启程视察深圳、珠海和厦门。</P><P>　　深圳莲花山广场，矗立着邓小平的铜像，头顶是南国风云，眼前是繁华城市。</P><P>　　莲花山的广场舞，青春奔放，背后是邓小平在1984年给深圳特区的题词。这个题词，一锤定音，扫清了人们对特区发展的偏见和误判。</P><P>　　【同期】中共广东省委原副秘书长&nbsp;陈开枝</P><P>　　（邓小平）离开珠海的时候，珠海叫他题词。他就写了：珠海特区好。那深圳原来叫题词没题呀，深圳人紧张了，我们深圳怎么办呢。那年他回广州过春节，张荣就去了，去了他老人家看见他坐在那里，都过年了，你还来干吗。回去过年吧，回去过年吧。邓楠她们说，他回不去过年。为什么，她说你没有题词。他说那么严重啊？那题。他拿起笔来就写了，非常高兴，人人都心花怒放。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　那一年回到北京后，邓小平说：“我们建立经济特区，实行开放政策，有个指导思想要明确，就是不是收，而是放。”</P><P>　　一年间，中国先开放了沿海14个港口城市，又设立了长三角、珠三角和闽南厦漳泉三个沿海经济开放区。</P><P>　　1988年，设立海南省，建立海南经济特区。</P><P>　　1990年，决定开放和开发上海浦东。</P><P>　　1991年，开放满洲里、丹东、绥芬河、珲春等四个东北口岸。</P><P>　　到1992年，中国全方位、多层次的对外开放格局基本形成。</P><P>　　但这一时期，国内出现了质疑改革开放的声音，这造成了人们思想上的困惑，行动上的迟疑。改革开放迫切需要一个强有力的新推动。</P><P>　　这年春节，邓小平从北京南下，视察南方几省，来到了阔别八年的深圳特区。</P><P>　　【同期】邓小平</P><P>　　中国只要不搞社会主义，不搞改革开放、发展经济，不逐步地改善人民生活，走任何一条路，都是死路。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1992年，邓小平在南方谈话中总结道：社会主义的本质，是解放生产力，发展生产力，消灭剥削，消除两极分化，最终达到共同富裕。判断各方面工作的是非标准，应该主要看是否有利于发展社会主义社会的生产力，是否有利于增强社会主义国家的综合国力，是否有利于提高人民的生活水平。</P><P>　　南方谈话以实践为检验真理的标准，以辩证法为思想武器，指明了改革开放的前进方向。</P><P>　　思想松绑，脚步就不再徘徊；不再徘徊，活力就更加蓬勃。1992年之后，改革开放鼓号齐鸣，向纵深领域进军。</P><P>　　1999年，江泽民同志提出实施西部大开发战略，支持中西部地区和少数民族地区加快发展。</P><P>　　胡锦涛同志相继提出振兴东北地区等老工业基地、促进中部地区崛起。</P><P>　　就是在这种坚定的改革意志中，经济社会发展更为风生水起。</P><P>　　在中国人的当代记忆中，2001年是带着华彩的。这年11月10日，世界贸易组织第四届部长级会议在多哈审议并通过了中国加入世贸组织的决定。12月11日，中国正式成为世贸组织成员。</P><P>　　就在入世前夜，吉利成为首家获得轿车生产资格的民营企业。9年后，吉利出资18亿美元收购了沃尔沃轿车公司100%股权；2018年2月，入股奔驰母公司戴姆勒股份公司，成为最大股东。</P><P>　　【同期】浙江吉利控股集团董事长&nbsp;李书福</P><P>　　完全是因为改革开放政策才有吉利啊，否则的话吉利不存在，也诞生不了。那个时候说中国要加入世贸组织，我觉得非常好，最起码我们可以更进一步地、更加自由地参与这个行业的竞争。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　加入世贸组织，既是中国扩大开放、融入全球化的重大发展成果，也是改革深化的重要战略步骤。改革和开放相辅相成，这是中国发展突飞猛进的重要法宝，也是中国始终坚持的战略定力。</P><P>　　【同期】世贸组织总干事&nbsp;罗伯托·阿泽维多</P><P>　　中国加入世贸组织，给中国带来了未来增长的潜力。我认为世贸组织给中国带来非常积极的影响，不仅是中国，还有中国所有的贸易伙伴。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　伟大的时代产生伟大的理论，伟大的理论引领伟大的时代。</P><P>　　改革开放的实践，水到渠成地回答了一个重大命题：什么是社会主义、怎样建设社会主义？</P><P>　　【字幕】1982年9月&nbsp;北京&nbsp;中国共产党第十二次全国代表大会</P><P>　　【同期】邓小平</P><P>　　把马克思主义的普遍真理同我国的具体实际结合起来，走自己的道路，建设有中国特色的社会主义，这就是我们总结长期历史经验得出的基本结论。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　在改革开放实践中，邓小平理论不断发展和丰富，涵盖了社会主义初级阶段理论、“一个中心、两个基本点”的基本路线、现代化建设“三步走”的战略目标。1997年，党的十五大第一次提出了“邓小平理论”的科学概念，并指出这一理论能够解决社会主义的前途和命运问题。</P><P>　　伴随着邓小平理论的成熟，中国共产党对改革开放的认识更加深刻和辩证。</P><P>　　1992年6月9日，江泽民同志在中央党校向省部级学员讲话时，提出了社会主义市场经济这一概念。</P><P>　　同年10月，党的十四大正式把建立社会主义市场经济体制确立为经济改革目标。</P><P>　　【字幕】1992年10月&nbsp;北京&nbsp;中国共产党第十四次全国代表大会</P><P>　　【同期】江泽民</P><P>　　经济体制改革确定什么样的目标模式，是关系整个社会主义现代化建设全局的一个重大问题。实践的发展和认识的深化，要求我们明确提出，我国经济体制改革的目标是建立社会主义市场经济体制，以利于进一步地解放和发展生产力。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1993年，国家实行社会主义市场经济写入宪法。</P><P>　　1993年，中央形成了建立社会主义市场经济体制的总体规划。</P><P>　　2002年，党的十六大确立“三个代表”重要思想的指导地位，作出全面建设小康社会的战略决策。</P><P>　　2007年，党的十七大提出深入贯彻落实科学发展观，对推进改革开放和社会主义现代化建设、实现全面建设小康社会宏伟目标作出全面部署。</P><P>　　【字幕】2007年10月&nbsp;北京&nbsp;中国共产党第十七次全国代表大会</P><P>　　【同期】胡锦涛</P><P>　　深入贯彻落实科学发展观，要求我们继续深化改革开放。要把改革创新精神贯彻到治国理政各个环节，毫不动摇地坚持改革方向，提高改革决策的科学性，增强改革措施的协调性。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1997年、1999年，中国秉持“一国两制”，先后收回香港和澳门主权。</P><P>　　2003年，以胡锦涛同志为总书记的党中央，领导全国军民，成功应对非典疫情，刷新国家突发应急能力。</P><P>　　2008年，中国成功举办北京奥运会，中国文化之美惊艳世界。</P><P>　　2008年，中国人民众志成城应对汶川大地震，国家行动力令世界刮目相看。</P><P>　　2010年，中国超越日本，成为世界第二大经济体。</P><P>　　【同期】中共中央党校副校长、国家行政学院副院长&nbsp;谢春涛</P><P>　　中国改革开放的成功，很重要的一条就在于，中国共产党人，对中国特色社会主义的深刻认识。邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，回答了什么是社会主义、怎样建设社会主义，建设一个什么样的党、怎样建设党，实现什么样的发展、怎样发展等重大问题，实现了马克思主义同中国实际相结合的又一次历史性飞跃，引领着改革开放的伟大历史进程。</P><P>　　【解说词】</P><P>　　1978年开启的改革开放，谱写出一部波澜壮阔的伟大史诗。</P><P>　　在中国共产党领导下，亿万中华儿女勇于实践，在荡气回肠的征途上开创了中国特色社会主义的新局面。</P><P>　　一切伟大成就都是接续奋斗的结果，一切伟大事业都需要在继往开来中推进。</P><P>　　中国的改革开放，开始向全新的高度奋力攀登！</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四十年 我家生活大变样]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463039.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="399"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/9.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为2018年初，卢萍（左）、丈夫李鸿波和一双儿女在拍摄全家福。<br /> 　　张秉烁摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/10.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/11.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为追格大妈身着鲜艳的服饰，在乡政府近日举办的庆祝改革开放40年活动上欢快地跳起藏族弦子舞。<br /> 　　扎史农布摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　40年来，改革开放波澜壮阔，百姓生活极大改善，每一座城市、每一处乡村、每一个家庭都发生了翻天覆地的变化。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　二孩</strong></p> <p> <strong>　　一家四口乐融融</strong></p> <p> <strong>　　■&nbsp;卢&nbsp;&nbsp;萍&nbsp;&nbsp;北京&nbsp;&nbsp;国企员工</strong></p> <p> 　　这些年，我家紧跟着国家的计划生育政策转。2011年儿子5岁时，我意外怀孕了，万般不舍地去做了流产手术。谁成想接下来几年，儿子时不时念叨想要一个弟弟。</p> <p> 　　2015年下半年，各地二孩政策陆续出台，我和老公很犹豫，年龄大了、精力差了，生容易、养不易啊，也就不了了之了。直到2016年元旦，儿子10岁生日，他要的生日礼物居然是“一个小宝，最好是弟弟，妹妹也行”。就这样，我开始了幸福的二胎孕期。</p> <p> 　　怀孕后，儿子兴冲冲地每个月给我拍照，还劝同学、写作文，说有个小宝好。公公婆婆也很高兴，说：“我们这身体，给小的带到幼儿园没问题。”我都想好了生日，老大是1月1号的，老二就2月2号吧，比预产期早几天剖出来。然而，甜蜜的美梦在一个周五醒了：那天我陪儿子游泳，劳累过度，提前破水，孩子31周早产了。</p> <p> 　　小女儿生出来只有1300克，而且心脏房间隔卵圆孔缺损，直接进ICU住了40天。我因为胎盘残留、又做了清宫手术，加之不能亲自哺乳，吸奶涨奶堵奶通乳，痛苦不堪。那段时间，我产后抑郁了，甚至有轻生的念头。又和公公婆婆起了几次争执，他们回老家了，我们匆忙地找了保姆，全家都要照顾早产的小女儿。家里负面的气氛直接影响到了儿子，他开始逆反，也不那么喜欢小宝了。</p> <p> 　　我很快意识到了问题的严重性，开始看心理学、教育学方面的书籍，还去做了两次心理咨询。小女儿的身体状况逐渐好转，整天追着哥哥；儿子虽然初一开始住校，但在家时也会照顾妹妹。一年半之后，家里终于恢复了温馨平和。</p> <p> 　　人人都说一儿一女好，只有我自己知道这“好”字写得多么不容易。但我并不后悔，反而感谢这段经历，它让我成长，让我不惧将来的风风雨雨。我也相信这种乐观、坚强也会帮助孩子更好地成长。&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　丁克</strong></p> <p> <strong>　　“无后为大”过时了</strong></p> <p> <strong>　　■&nbsp;鲁翊岚&nbsp;&nbsp;四川成都&nbsp;&nbsp;公司职员</strong></p> <p> 　　“无后为大”这一观点早已植根于国人的基因血脉中。毕竟，子孙满堂、天伦之乐是最令人向往的家庭生活状态。但不同的个人生活选择越来越得到社会的尊重。</p> <p> 　　工作两年后，我和相恋5年的男友步入了婚姻殿堂。</p> <p> 　　婚前，我俩很享受恋爱的过程，也一起设想过未来的生活方向与细节。我俩工作稳定，身体健康，都属于文艺小资，喜欢看书、旅行、种花、养小宠物。我俩都像野马一样，喜欢自由奔腾，不喜欢被任何人和事所羁绊，都非常希望将来能继续保持热恋的温度和新鲜感。虽然也喜欢小娃娃，但觉得自己都还是稚气未脱的孩子，理应是对方心里至尊无上、独一无二的宝，不愿意中途多一个“小情人”来分享两人世界。</p> <p> 　　我是家中独生女，老公还有个双胞胎姐姐。大姑子嫁人了，先生了一个男孩，二胎政策放开后又添了一个千金。起初我们两家的父母，对我俩婚后多年不生养孩子，多少有些微词，但出于对我俩忙碌的高强度工作，大城市生活压力、生活成本质量的考虑与理解，加上对身体健康状况的考虑，倒也还没多说什么。好在双方父母有文化又开明，我和老公恩爱有加，对他们也孝顺，有时也有意无意旁敲侧击做他们思想工作。渐渐地，他们也不再在要孩子这件事上给我们施压了。</p> <p> 　　这些年，我和老公把主要精力放在努力工作和享受生活上，相互照顾，彼此珍惜，利用一切机会制造婚姻生活的新鲜感。周末，我俩要么驾车到近郊，尽情地在大自然怀抱中享受慢生活；要么一起健身打卡；要么一起去福利院做义工，献爱心；要么去私房点心面包店DIY做甜点；要么一起包场看电影后，在屏幕上打出向对方示爱的字幕，给对方一个惊喜……</p> <p> 　　其实，在我们的同龄人朋友中，依旧有一部分人不太理解我们，好在大多数人尊重我们的选择，尊重我们的幸福观。老公的姐姐曾开玩笑说，如果将来哪天我俩感觉寂寞了，她就把儿子、女儿让我俩任意挑一个回去养。闺蜜们也多次问我，将来老了怎么办？我笑着说，可以自己养老，也可以进养老院，只求彼此珍爱对方，相互照顾，活得自在潇洒，一起慢慢变老，一辈子当对方手心里的宝。</p> <p> 　　黄自宏整理</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　脱贫</strong></p> <p> <strong>　　请求退出贫困户</strong></p> <p> <strong>　　■&nbsp;追&nbsp;&nbsp;格&nbsp;&nbsp;云南德钦&nbsp;&nbsp;江坡村吉里小组村民</strong></p> <p> 　　我今年53岁，是扶贫建档立卡户。我现在请求退出贫困户。为什么申请退出贫困户呢？是因为我家现在已经达到了脱贫摘帽的标准。儿子参加工作，家里也有了稳定的收入，所以请政府去帮助比我更需要帮助的人吧。</p> <p> 　　说几件不堪回首的往事，那一连串的灾祸导致我家一贫如洗。1999年9月27日，丈夫因病在县医院里不幸离世。2003年，房子失火烧没了。2007年7月7日，我妈因病去世。2009年8月16日，年轻的弟弟不幸车祸而亡&nbsp;，两年后，我的大儿子也因摩托车车祸而亡。10年时间，在我生命里最重要的4位亲人从我的世界里消失了。一连串的打击让我生不如死，甚至也想一死了之，一了百了。接二连三的灾祸让家里没有了劳力，没有了任何经济收入，我自己也体弱多病，一下子成了贫困户。在我彷徨的时候，小儿子考上了大学，生活似乎为我重新打开了希望的大门，但是儿子的学费也成了问题。</p> <p> 　　在我生命最灰暗的时候，党和政府以及许许多多的好人给予我无私的帮助，让我一次次熬过了艰难的岁月。每一笔账我都记得清清楚楚：2000年，国家给我一次性9000元安葬费，2001年—2012年每年给我600元的遗属费，2013年给我1225元，2014年给了1258元，2015年1630元，2016年1680元，2017年追加到4100元。我还记得在我长子车祸时，江坡团组织负责人斯永强带领团员帮我收包谷，九浓团组织给我送来一拖拉机柴火，敦古小组送给我半车柴火，吉里党小组帮我从山上拉来有机肥……这一切我从未忘记过。</p> <p> 　　现在我的日子好过了，儿子毕业后考进了事业单位，在兽医站上班，每个月都有了固定收入。我在家也努力干活，葡萄、核桃等经济作物每年也有了上万元的收入，加上养牛、羊、猪、鸡，都能卖不少钱，家里确实没有什么困难了。</p> <p> 　　我恳请政府批准我退出贫困户行列。另外，我已经买了一台液晶电视机，几年前村委会送我的电视我想退回去，给更需要帮助的贫困户。</p> <p> 　　江&nbsp;&nbsp;初整理</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　衣食住行</strong></p> <p> <strong>　　以前想都不敢想</strong></p> <p> <strong>　　■&nbsp;陈希国&nbsp;&nbsp;吉林长春&nbsp;&nbsp;退休干部</strong></p> <p> 　　改革开放40年来，中国经济总量不断扩大，老百姓收入不断提高，有了实实在在的获得感和幸福感。我就是其中的参与者和受益者，也是幸福生活的见证者和享受者。</p> <p> 　　家庭生活无外乎衣、食、住、行，而这些方面与改革开放以前比较真是变化巨大。</p> <p> 　　先说衣。改革开放前，没有其他选择。我家孩子多，衣服样式没啥可挑，老大穿完给老二，老二穿完给老三，一直穿坏为止。现在则不同了，不仅讲颜色，而且讲款式，更讲质地和牌子。现在4个孩子都大了，生活好了，每人一身貂皮大衣，平均近万元。这在过去想都不敢想。孩子们有了，不忘父母。所以我和老伴也都混上皮毛一体的貂皮衣服了。</p> <p> 　　再说食。以前只能讲糊口、讲温饱。现在不同了，已经讲反季、讲新鲜、讲营养、讲健康了。冬天常常吃到新鲜蔬菜，不到年节也可以吃到各种肉类。真是想吃啥就能吃到啥，想买啥就能买到啥。我和老伴都有高血压，不咋吃肉。可是冰箱里还是储存不少牛羊猪鸡鸭肉，一旦馋了，老伴就做一顿，把子女都叫回来会餐。为增加更多的营养，老伴还时常买些龙虾、螃蟹啥的供大家享用。</p> <p> 　　再就是住。改革开放前住的是农村破破乱乱的土坯茅草房，夏天漏雨冬天凉。改革开放没多久搬到县城，先是住两室一厅的楼房，后住三室一厅，现在又住进花园式小区12层的电梯楼，室内装修比较豪华，家具一应俱全，应有尽有。子女也各有其所。</p> <p> 　　还有就是行。过去，不管去多远的地方，就是靠两条腿走，顶好也就是自行车。现在不同了，4个子女都成家立业，每家都有一台私家车，而且都是比较好的车。有个大事小情，一个电话，车就到家，方便极了。</p> <p> 　　这些变化都是改革开放带来的幸福，我很满足，更庆幸在有生之年赶上了好时代。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　民企+公益</strong></p> <p> <strong>　　公益路上十五年</strong></p> <p> <strong>　　■&nbsp;王德江&nbsp;&nbsp;黑龙江哈尔滨&nbsp;&nbsp;青年新媒体促进会会长</strong></p> <p> 　　最早接触到公益活动是在2003年，自驾车到西藏珠峰。一个老哥跟我说，买点儿铅笔吧，放在车里，进藏后沿途会有很多村庄里的孩子会需要的。于是，这一路进藏的旅途让我感受到了无数双小手伸向我的时刻，还有那一双双炙热的小眼神看着我的幸福时光……</p> <p> 　　从为大学生捐助假期返乡车票，到给环卫工人准备水杯，从帮助大头娃娃，到助教特殊教育学校，从爱心衣橱的一名志愿者成为长为爱心衣橱公益基金的管委会委员，行走在公益路上的15年里，没有一丝的遗憾和后悔！</p> <p> 　　经常有人问我，你是一个企业家，为什么要拿出来那么多的时间和精力去做公益事业？你不怕对企业有影响吗？我说：是的，公益活动对我的企业有很大的影响。但是，这种影响是积极正面的影响，让我们的每一个员工都有种责任感和使命感，让企业的凝聚力更强，让团队更优秀，让我们的合作伙伴更有信心与我们一起合作！</p> <p> 　　我把一件事情坚持做15年，更在其中找到了属于自己的快乐，收获了友谊，提升了自己，带动了身边的朋友们和家人，让更多的人了解公益，参与其中，享受着公益事业带给我们的温暖和感动。</p> <p> 　　公益做久了，你会发现，无谓的应酬少了，学会了科学地管理时间；攀比少了，不会再为别人的闲言碎语烦恼和纠结；浪费少了，不在乎所谓的名车名表维系的面子工程；更珍惜朋友的友谊和家人的陪伴，更用心地去感受生活中细小的快乐……</p> <p> 　　特蕾莎修女曾经说过：我们常常无法做伟大的事，但我们可以用伟大的爱去做些小事。哪怕一点点小事都能改变一个人，影响一个人，帮助一个人！我愿意将公益一直坚持下去，直到永远！</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　邻里关系</strong></p> <p> <strong>　　不能老死不相往来</strong></p> <p> <strong>　　■&nbsp;孙女士&nbsp;&nbsp;辽宁大连&nbsp;&nbsp;三甲医院&nbsp;&nbsp;行管工作者</strong></p> <p> 　　因为我工作的单位离家远，每天一大早匆匆下楼上班。“咔、咔、咔”高调且急促的高跟鞋声是我的标配，或许也是我留给邻居们最深刻的印象。当然，我也有不愿意和邻居打照面，躲避他们的原因是——</p> <p> 　　15年前，我和邻居们脚前脚后搬入这个书香气浓厚的小区。由于丈夫在外地一家公司上班，偶尔回家，女儿忙于上学，这么多年来，我家的烟火味不浓，和邻居基本没话。有时候我上下班走在小区，想和邻居遛狗的大哥打声招呼，人家远远地冷冷地看着我，我又张不开嘴。</p> <p> 　　3年前，因我坚决反对上大学的女儿和矮她半头的男孩子谈恋爱，一气之下，早上上班时把女儿反锁在家里。到了中午，孩子在电话里和我大闹。怕孩子万一有个三长两短的，但从单位回家得近一个小时，我不得已只能想办法给她开门。找谁帮忙呢？</p> <p> 　　我和邻居同楼道生活十几年了，悲的是，手上一个邻居的电话号也没有，急得都快哭了，这时我才觉得和邻居相互走动、留个联系方式有多重要。最后，还是同事给我出了个主意，让我试着给物业公司打电话。你别说，物业还真把我家同门洞一楼邻居大哥的手机号给了我。接通电话后，大哥爽快地帮我解决了这一难题。</p> <p> 　　和邻居相处不好，也不能全怪我一个人，我丈夫也有“贡献”。一次，他拿起有污水的垫子就从3楼的阳台往下抖落，结果污水洒落在一楼花园里的阿姨身上。阿姨说他几句，他还不服，引发其他邻居对他的“同仇敌忾”。还是我，一顿道歉总算平息了事态。</p> <p> 　　丈夫不常在家，我也懒得做饭，叫外卖是常事。下楼捎带垃圾时，我穿得时尚靓丽，为避免把汤水滴流在身上，拎垃圾时离身体远远地，汤汤水水不免会滴洒在楼道里。我的这一“习惯”可能也惹得邻居反感。</p> <p> 　　让我恼的是，同楼道10多户人家，除我和两家租房户外，其余邻居联系都挺紧密的。房前屋后，不能老死不相往来。看来，我真得好好反思一下自己，尽快改善自己的邻里关系了。</p> <p> 　　鲍文锋整理</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广西 向海经济逐浪兴（辉煌60年·壮美新广西）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463004.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报记者 刘华新 庞革平 彭 飞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　高耸的吊臂起落有序，车辆穿梭不息，海鸟逐浪飞翔……广西北海铁山港码头，呈现迷人的海港风情。</p> <p> 　　“2007年这里还是一片海滩，港区仅有两个码头，靠泊能力不足1000吨，全年吞吐量仅5万吨……”北部湾港股份有限公司北海港分公司党委副书记姚东明介绍，如今这里正分三期建设深水码头，设计综合通过能力8800万吨。</p> <p> 　　铁山港区建设，成为广西向海经济蓬勃发展的生动注脚——广西海洋生产总值从2012年的761亿元增长到2017年的1394亿元。</p> <p> <strong>　　打通陆海通道，区位优势创造效益</strong></p> <p> 　　2006年，包括北海在内的广西北部湾经济区应运而生；2008年，北部湾经济区上升为国家战略，广西发展向海经济获得强大推力。</p> <p> 　　打造好向海经济，首先要修好港口。2007年，北海、钦州、防城港“三港合一”，开创全国沿海港口跨行政区域整合的先河。截至2017年末，北部湾港共建成生产性泊位263个，其中万吨级以上泊位86个，综合吞吐能力约2.4亿吨。</p> <p> 　　背靠大西南，面向东南亚，北部湾区位优势独特。优化海铁联运，是打通国际陆海贸易新通道的关键。从2017年起，广西联合重庆、贵州、甘肃等省市，畅通铁路货运，接驳海上运输。这条从中国中西部延伸到新加坡等东盟国家的通道，货运时间比借道长江出海至少节约一周时间，北部湾港的航线已实现东盟主要港口全覆盖，并与100多个国家和地区的200多个港口通航，经北部湾港开行至重庆、兰州等地的班列已经拓展到8条。</p> <p> 　　“交通运输的便利，为广西发展向海经济提供了坚实支撑。”广西北部湾经济区规划建设管理办公室常务副主任魏然说，在钦州，中马钦州产业园区开园6年来，共引进产业项目139个，总投资约1163亿元。</p> <p> <strong>　　立足海洋资源，向海经济全面发展</strong></p> <p> 　　2014年至2017年，北海市海洋生产总值连续4年排名广西第一，年增速均超过10%。“向海经济正成为北海经济发展的支柱。”北海市委书记王乃学表示。</p> <p> 　　远洋渔业及近海养殖加工业、海洋运输、海洋旅游，是北海的传统优势。2014年以来，四大国家级平台的批复，为北海发展现代海洋经济插上“翅膀”——北海港口岸正式扩大开放，入选国家海洋经济创新发展示范城市，出口加工区获批为国家高新技术产品入境再制造/全球维修示范区，第四海洋研究所在北海设立。2017年7月，北海市开始实施《打造向海经济行动方案》，全面布局向海经济发展。</p> <p> 　　自治区自然资源厅副厅长、海洋局局长蒋和生介绍，广西企业已与越南、柬埔寨、泰国、孟加拉国、巴基斯坦等20多个国家和地区开展海洋合作，总投资超过25亿元。</p> <p> 　　截至2017年底，北部湾经济区的生产总值、财政收入、进出口总额，比2008年分别增长约2.4倍、3倍、3.4倍，以不到广西1/5的面积、1/4的人口，创造了超过广西1/3的经济总量、四成的财政收入、近五成的外贸总量，基本形成支撑广西加快发展的战略引擎。</p> <p> <strong>　　保护碧海蓝天，优质环境聚拢人气</strong></p> <p> 　　北海市铁山港区兴港镇和营盘镇海域的抗风浪养殖示范区内，经常可以看到从北方飞来过冬的白鹤、海鸥。4200亩的海域，不仅是鸟类的乐园，还养殖金鲳鱼、石斑鱼等名贵鱼种，形成一个巨大的海洋牧场。</p> <p> 　　前些年，不少石英砂加工企业、旧轮胎加工厂、粗加工型玻璃厂等企业看中北海的沙石、港口等资源优势，希望进驻北海，都被拒之门外。2009年起，北海就严禁“两高”项目进入，从源头控制环境污染和生态破坏。“污染环境的企业，税收再高也不能落户。”北海市长蔡锦军表示。</p> <p> 　　2017年12月，《广西海洋生态红线划定方案》正式印发。北海、钦州、防城港等市划出红线，保护岛屿、湿地、红树林、海湾、湖泊。北海明确规定，距海岸300米范围内严禁新建非公益性永久建筑，严禁填海、圈占沙滩和红树林。目前，广西红树林面积8780.7公顷，近海红树林生态系统呈现健康状态。</p> <p> 　　良好的环境，引来高科技海洋生物企业和研究院所纷纷入驻。北海的旅游业也得到长足发展。北海市旅游局提供的数据显示，2018年上半年北海市接待游客总量达1836万人次。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[就《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》答记者问]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462996.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;2018年7月6日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平主持召开中央全面深化改革委员会第三次会议，审议通过了《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》（以下简称《指导意见》）。近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《指导意见》。国家发展改革委有关负责人就《指导意见》有关问题回答了记者提问。</p> <p> <strong>　　问：请介绍一下《指导意见》出台的背景和意义。</strong></p> <p> 　　答：党中央、国务院高度重视民生兜底保障和推进基本公共服务均等化工作。习近平总书记在党的十九大报告中明确提出，坚持人人尽责、人人享有，坚守底线、突出重点、完善制度、引导预期，完善公共服务体系，保障群众基本生活，不断满足人民日益增长的美好生活需要，不断促进社会公平正义，形成有效的社会治理、良好的社会秩序，使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续，到2035年基本公共服务均等化基本实现，全体人民共同富裕迈出坚实步伐。李克强总理强调，为人民群众提供比较充裕的公共产品和优质高效的公共服务，让老百姓过上好日子，是政府的重要职责；要积极调整财政支出结构，确保民生投入，保住基本、兜住底线，推进基本公共服务均等化，逐步缩小城乡区域发展差距。</p> <p> 　　“十二五”和“十三五”时期，我国先后制定并实施了两部国家级基本公共服务规划，在各地区各部门的共同努力下，覆盖全民的基本公共服务制度基本建成，各级各类基本公共服务设施持续改善，国家基本公共服务清单项目全面落实，保障能力和群众满意度逐步提升，但是仍然存在着发展不平衡不充分、质量参差不齐、服务水平与经济社会发展不适应等问题。建立健全基本公共服务标准体系，明确国家和地方提供基本公共服务的质量水平和支出责任，以标准化促进基本公共服务均等化、普惠化、便捷化，是新时代提高保障和改善民生水平、推进国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，对于不断满足人民日益增长的美好生活需要、不断促进社会公平正义、不断增进全体人民在共建共享发展中的获得感，具有十分重要的意义。</p> <p> <strong>　　问：建立健全基本公共服务标准体系的基本原则是什么？</strong></p> <p> 　　答：一是尽力而为，量力而行。在加大保障和改善民生工作力度的同时，又充分考虑各地发展的阶段性特征和财政承受能力，不作出脱离实际的福利承诺。二是兜住底线，保障基本。明确政府兜底保障的标准与水平，促进基本公共服务资源向基层延伸、向农村覆盖、向边远地区和生活困难群众倾斜，织密扎牢民生保障网。三是统筹协调，动态调整。既坚持中央统筹，又赋予地方一定自主权，因地制宜细化完善地方具体实施配套标准，推动标准水平衔接平衡并适时进行动态调整。四是政府主导，多元参与。突出政府在基本公共服务供给保障中的主体地位，同时充分发挥市场机制作用，推动基本公共服务提供主体多元化、提供方式多样化。五是创新机制，便民利民。以服务半径和服务人口为基本依据，统筹基本公共服务设施布局和共建共享，推进信息化应用和“一站式”办理，提高经办机构标准化服务管理水平，使群众能够便捷享有各项基本公共服务。</p> <p> <strong>　　问：建立健全基本公共服务标准体系在近期和远期要实现哪些目标？</strong></p> <p> 　　答：《指导意见》明确了“十四五”末和到2035年两个时间节点的具体目标。到“十四五”末实现近期目标，即基本公共服务标准化理念融入政府治理，标准化手段得到普及应用，系统完善、层次分明、衔接配套、科学适用的基本公共服务标准体系全面建立。到2035年实现远期目标，即基本公共服务均等化基本实现，现代化水平不断提升。</p> <p> <strong>　　问：基本公共服务标准体系包括哪些层面？具体要求有哪些？</strong></p> <p> 　　答：《指导意见》按照系统性、层次性和协调性的要求，从国家、行业、地方、基层服务机构4个层面，构建了基本公共服务标准体系的总体框架。</p> <p> 　　其中，国家层面主要以幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶等为统领，制定国家基本公共服务标准，向社会公布服务项目、支付类别、服务对象、质量标准、支出责任、牵头负责单位等。各行业主管部门结合各行业领域发展特点，制定各行业领域基本公共服务标准体系实施方案，系统梳理并修订完善现有标准规范，加快制定一批急需短缺的标准，完善设施建设、设备配置、人员配备、服务管理等软硬件标准要素，提出促进标准落地实施的保障措施。地方政府依据国家基本公共服务标准以及各行业领域标准规范，结合本地区经济发展、空间布局、人口结构和变动趋势、文化习俗等因素，经与国家基本公共服务相关规划和标准衔接并进行财政承受能力评估后，制定本地区基本公共服务具体实施标准。直接面向服务对象提供基本公共服务的人民团体、企事业单位、社会组织在严格执行各级各类标准规范的基础上，按照方便实用、清晰明了、简单易行的要求，结合实际建立服务指南、行为规范、质量承诺、服务记录追溯、服务绩效评价等制度。</p> <p> <strong>　　问：地方政府在制定本地区基本公共服务具体实施标准时有哪些注意事项？</strong></p> <p> 　　答：地方政府要按照《指导意见》精神，将国家基本公共服务标准、各行业领域标准规范与本地实际相结合，经与国家基本公共服务相关规划和标准衔接并进行财政承受能力评估后，制定本地区基本公共服务具体实施标准。地方标准既要覆盖全部户籍人口，也要逐步实现常住人口全覆盖，并引导公共服务资源向广大农村和革命老区、民族地区、边疆地区、集中连片特困地区和深度贫困地区倾斜。对于国家规定最低标准的基本公共服务，地方标准水平既不得低于国家标准，也不得脱离实际盲目攀高，切实避免过高承诺、过度保障、急功近利、大包大揽，确保财力有保障、服务可持续。</p> <p> <strong>　　问：《指导意见》从哪些方面提出了国家基本公共服务质量要求，这些要求是如何与《“十三五”推进基本公共服务均等化规划》衔接的？</strong></p> <p> 　　答：《指导意见》以幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶等为统领，提出了涵盖公共教育、劳动就业创业、社会保险、医疗卫生、社会服务、住房保障、公共文化体育、优抚安置、残疾人服务等9个领域的国家基本公共服务质量要求。这些基本公共服务项目和质量要求主要以《“十三五”推进基本公共服务均等化规划》为基础，涵盖了规划涉及的八大类具体服务项目，并结合实际情况进行了完善。</p> <p> <strong>　　问：《指导意见》对划分基本公共服务支出责任提出了哪些要求？</strong></p> <p> 　　答：《指导意见》提出，一要明确政府在基本公共服务中的兜底职能。要坚持基本公共服务由政府主导提供，政府通过综合采取各项措施，使全民能够享有与经济社会发展水平相适应的基本生存和发展权利，为保障社会更加公平正义奠定坚实基础。二要明确中央与地方支出责任划分。按照谁的财政事权谁承担支出责任的原则，根据中央财政事权、地方财政事权以及中央与地方共同财政事权3种情况，进一步明确基本公共服务领域的中央与地方支出责任及承担方式。三要制定中央与地方共同财政事权基本公共服务保障国家基础标准。对不易或暂时不具备条件制定国家基础标准的项目，地方可结合实际制定地方标准，待具备条件后由中央制定国家基础标准。地方在确保国家基础标准落实到位前提下，因地制宜制定高于国家基础标准的地方标准，按程序报上级备案后执行，高出部分所需资金自行负担。</p> <p> <strong>　　问：如何进行基本公共服务标准实施情况监测预警？</strong></p> <p> 　　答：《指导意见》从完善基础信息、开展联合督查、开展均等化水平评价等3个方面提出了加强基本公共服务标准化实施情况监测预警的具体措施。</p> <p> 　　一是进一步完善基础信息。完善基本公共服务水平监测预警体系和基础信息库建设，定期发布基本公共服务统计数据，及时跟踪各地各行业领域标准水平和实施进展。二是适时开展联合督查。对各地区落实国家基本公共服务标准、结合实际细化地方具体实施标准情况进行检查指导，对未达到国家标准及脱离实际盲目攀高的地区进行监督提醒。三是开展均等化水平评价。研究构建基本公共服务均等化评价指标体系，推动各地区各行业领域开展评价评估。</p> <p> <strong>　　问：如何推动基本公共服务标准水平动态调整？</strong></p> <p> 　　答：考虑到经济社会发展情况不断变化，需要适时对基本公共服务标准水平作出调整。《指导意见》提出，在保持国家标准水平基本稳定的前提下，结合需求调查分析与评价评估情况，由各行业主管部门会同发展改革、财政等部门，统筹考虑经济社会发展水平、城乡居民收入增长情况、行业发展实际需要、财政保障能力、重大技术创新应用等因素，对服务项目、服务对象及内容、质量标准、支付方式等适时提出调整方案，按规定履行报批程序后实施，并及时向社会发布。原则上每5年结合基本公共服务相关规划编制，在全面评价评估基础上对标准水平进行集中统一调整。同时，可按照党中央、国务院决策部署，结合重大政策出台、规划中期评估等，适时就个别领域基本公共服务项目和标准进行动态有序调整。</p> <p> <strong>　　问：如何加强基本公共服务标准实施的效果反馈？</strong></p> <p> 　　答：一是委托第三方评估机构开展基本公共服务社会满意度调查，及时妥善回应社会关切，自觉接受群众和社会监督。二是完善相关领域基本公共服务标准达标评价制度，将达标情况统筹纳入义务教育优质均衡县、各级各类医院达标、全国文明城市、安全发展示范城市、公共文化服务体系示范区（项目）、全民运动健身模范市（区、县）等考核评测。</p> <p> <strong>　　问：在开展基本公共服务标准化创新试点示范方面有哪些安排？</strong></p> <p> 　　答：《指导意见》鼓励各地积极开展基本公共服务标准化试点，在标准制定、实施、应用、宣传等方面先行先试，在标准水平城乡均衡、动态调整、监测评估等方面探索创新，总结提炼可复制可推广的成功经验，适时在全国推广。同时，鼓励京津冀、长三角、珠三角等有条件的地区，积极探索开展区域性基本公共服务标准体系协作联动，促进区域内基本公共服务设施配置、人员配备以及服务质量水平有效衔接。</p> <p> <strong>　　问：如何推动《指导意见》有效落实？</strong></p> <p> 　　答：一是加强统筹协调。建立统一管理、分工负责、协同推进的基本公共服务标准工作实施机制，加强对标准制定及实施应用的综合协调，做好统筹规划、财政保障、监测评估和技术指导，研究解决基本公共服务标准体系建设中跨部门、跨行业、跨区域的重大问题，指导各地区各行业领域相关标准规范衔接平衡、适宜适度。</p> <p> 　　二是落实相关保障。《指导意见》要求地方各级政府根据本地实际和财力状况，逐步加大基本公共服务投入力度，确保各行业领域重点任务落实到位。创新市场化、多元化经费投入机制，通过优化整合服务机构、政府购买服务等方式，提升资金使用效益。做好基本公共服务标准宣传和政策解读，加强相关标准基础理论和政策应用研究，加快人才队伍建设，推动基本公共服务标准化课程纳入社会学、管理学等相关学科，加强在职人员培训。</p> <p> 　　三是强化责任担当。要求各省级政府将基本公共服务标准体系建设作为民生保障的重点任务，严格落实国家基本公共服务标准，并结合实际出台基本公共服务地方标准。同时，将基本公共服务标准落实情况纳入地方各级政府绩效考核，加大督促落实力度，强化监督问责。国家发展改革委将会同有关部门及时掌握各地区各行业领域相关工作进展，适时组织开展督查检查，重大情况及时向党中央、国务院报告。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见“2018从都国际论坛”外方嘉宾]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30462963.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/19.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　12月12日，国家主席习近平在北京人民大会堂会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾。这是会见前，习近平同外方嘉宾集体合影。<BR/>　　新华社记者 王 晔摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者赵成）国家主席习近平12日在人民大会堂会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾。</P><P>　　习近平着重介绍了中国40年改革开放成就和新一轮高水平对外开放重要举措，深入阐述中国同世界关系，并听取外方嘉宾代表发言。</P><P>　　习近平指出，今年“从都国际论坛”的举办正值中国人民庆祝改革开放40周年之际。改革开放这一关键抉择堪称第二次革命。40年来，中国发展取得巨大成就，人民生活得到极大改善，从短缺走向充裕、从贫困走向小康。</P><P>　　习近平强调，中国的改革开放以人民为中心。新时代中国经济发展的重要特征是，由高速增长转向高质量发展、从量的扩张转向质的提升。要实现更平衡更充分的发展，必须靠进一步深化改革、扩大开放。在今年4月博鳌亚洲论坛年会上，我宣布了大幅度放宽市场准入、创造更具吸引力的投资环境、加强知识产权保护、主动扩大进口等一系列扩大开放的重大举措。中国成功举办首届中国国际进口博览会，我在开幕式上又宣布了扩大开放新的重要举措。中国坚持走多边主义道路，开放的大门会越开越大。</P><P>　　习近平强调，当前，中国经济运行保持总体平稳、稳中有进。中国仍然是世界上最大的发展中国家，让老百姓都过上好日子是我们努力的方向，也是中国经济的重要潜力所在。随着收入水平提高，中国人民对高品质生活的追求会带来更多的消费需求。我们对中国经济长期向好的基本面有坚定信心，对中国经济保持中高速增长、迈向中高端水平有坚定信心。</P><P>　　习近平指出，中国改革开放历程是全方位的。中国是国际秩序的积极维护者和贡献者，这已得到国际社会的认同。中国的发展是世界的机遇。中国改革开放的实践充分说明，只有坚持合作共赢，国家发展之路才能走得通、走得远。</P><P>　　习近平强调，中国提出“一带一路”倡议，就是要为国际社会搭建合作共赢新平台。这个倡议源自中国，属于世界，始终秉持共商共建共享原则，致力走出一条和平、繁荣、开放、绿色、创新、文明之路，为各参与国带来新的发展机遇。中国的对外投资和产能与基础设施建设合作，带动了有关国家工业化进程，促进了当地民生改善和经济社会发展。真诚希望各国加入“一带一路”伙伴网络，让“一带一路”建设更好造福各国人民。</P><P>　　习近平强调，中国推动构建新型国际关系、构建人类命运共同体，着眼点也是同各国实现合作共赢。我们提出构建新型国际关系就是要秉持相互尊重、公平正义、合作共赢原则，走出一条对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往新路。构建人类命运共同体就是要建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。这符合中国人民和世界人民的根本利益，需要我们共同作出不懈努力。</P><P>　　习近平指出，中国的改革开放谱写了辉煌的历史篇章，下一个40年也必将有让世界刮目相看的新成就。各国只有同心协力、携手前行，才能把世界人民对美好生活的向往变为现实，人类才能拥有更加美好的未来。</P><P>　　拉脱维亚前总统弗赖贝加等外方嘉宾先后发言，祝贺中国改革开放40周年。他们表示，中国改革开放成果丰硕，为中国带来翻天覆地变化，也对世界产生重大积极影响。我们认同中国自主选择的发展道路，赞赏中国在国际上的积极作用，赞同构建人类命运共同体的重要主张。当前经济全球化日益深化，各国相互联系日益紧密。我们主张在增进互信与互利共赢基础上发展国家间关系，维护世界和平，推动共同增长，反对单边主义、孤立主义和保护主义。中国的“一带一路”倡议为许多国家带来实实在在的好处。国际社会普遍从中国的发展中受益，期待中国在发展、应对气候变化、维护多边贸易体系等国际事务中继续发挥领导作用。我们尤其高度评价中国致力于帮助非洲等发展中国家提高自主发展能力，实现共同发展。</P><P>　　会见前，习近平同外方嘉宾集体合影。</P><P>　　中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪，国务委员兼外交部长王毅等参加会见。</P><P>　　“从都国际论坛”由中国人民对外友好协会同澳大利亚中国友好交流协会于2014年共同创办，邀请多国前政要、知名专家学者、商界领袖等各界人士参加。“2018从都国际论坛”主题为“改革开放与合作共赢”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同厄瓜多尔总统莫雷诺会谈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30462962.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/20.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　十二月十二日，国家主席习近平在北京人民大会堂同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈。这是会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为莫雷诺举行欢迎仪式。<BR/>　　新华社记者 李 涛摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者王迪）国家主席习近平12日在人民大会堂同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈。</P><P>　　习近平指出，2016年，我对厄瓜多尔进行国事访问，两国建立全面战略伙伴关系，翻开了中厄关系发展新篇章。总统先生上任后致力于深化中厄友好合作，我对此表示赞赏。推动中厄关系健康稳定发展，符合两国和两国人民根本利益，也符合和平、发展、合作、共赢的时代潮流。</P><P>　　习近平强调，双方要密切高层及各领域各层级交往，加强战略沟通协调，交流治国理政经验，增进对彼此发展道路的相互理解和支持，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上，继续相互坚定支持。</P><P>　　习近平指出，中方欢迎厄方参与共建“一带一路”，共同推进基建、产能、农业、信息技术、新能源、环保等领域合作。欢迎厄方积极开拓中国市场，分享中国发展机遇。中方对厄融资合作完全基于平等互利和商业原则，从不附加任何政治条件。中国政府要求在厄瓜多尔的中资企业遵守当地法律法规，诚信经营，凭借自身实力公平竞争，希望厄方为他们创造良好的投资环境，保护他们的合法权益。双方要鼓励人文、科技交流，开展执法合作，保障正常人员和经贸往来。中方将继续支持厄方震后重建和防灾减灾。</P><P>　　习近平强调，中厄双方在重大国际和地区问题上拥有相同或相近立场，要紧密协调配合，共同维护多边主义，共同推动全球治理体系改革，共同捍卫发展中国家正当权益。</P><P>　　莫雷诺表示，中国是厄瓜多尔真诚的朋友，厄方欣赏中国悠久的历史文明，钦佩中国改革开放成就以及中国人民的勤劳智慧和开拓创新。中方为厄瓜多尔经济社会发展提供了宝贵支持和帮助，特别是2016年厄遭受地震灾害后及时向我们施以援手，厄瓜多尔人民对此深表感谢。中方的“一带一路”倡议是重要的国际公共产品，也将厄中两国更紧密地联系在一起，厄方愿积极参与，在广泛领域拓展合作。厄方欢迎并感谢中方向我们提供的融资支持，这对促进厄瓜多尔发展、特别是基础设施建设十分重要。厄方希望扩大对华出口，并主办中拉企业家高峰会，愿在科技创新领域交流互鉴。厄方愿加强同中方在联合国可持续发展议程等多边事务中的沟通协调。</P><P>　　会谈后，两国元首共同见证了中厄两国政府关于共同推进“一带一路”建设的谅解备忘录等双边合作文件的签署。</P><P>　　会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为莫雷诺举行欢迎仪式。杨洁篪、蔡达峰、王毅、陈晓光、何立峰等参加。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强主持召开国务院常务会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30462964.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月12日电&nbsp;国务院总理李克强12月12日主持召开国务院常务会议，决定实施所得税优惠促进创业投资发展，加大对创业创新支持力度；部署加快推进农业机械化和农机装备产业升级，助力乡村振兴、“三农”发展；通过2018年度国家科学技术奖励评审结果。</P> <P>　　为进一步落实党中央、国务院加大对创业创新支持的部署，鼓励发展创业投资，用市场力量汇聚更多要素，提升创业创新效能，促进扩大就业和科技成果转化、产业升级，会议决定，在今年已在全国对创投企业投向种子期、初创期科技型企业实行按投资额70%抵扣应纳税所得额的优惠政策基础上，从明年1月1日起，对依法备案的创投企业，可选择按单一投资基金核算，其个人合伙人从该基金取得的股权转让和股息红利所得，按20%税率缴纳个人所得税；或选择按创投企业年度所得整体核算，其个人合伙人从企业所得，按5%—35%超额累进税率计算个人所得税。上述政策实施期限暂定5年。使创投企业个人合伙人税负有所下降、只减不增。</P> <P>　　会议指出，按照实施乡村振兴战略部署，加快农业机械化和农机装备升级，是农业现代化和农民增收的重要支撑，也有利于扩大国内市场。要适应发展多种形式适度规模经营需要，尊重农民意愿，发挥市场机制作用和基层创造性，因地制宜有序推进。一是提升水稻、小麦、玉米、马铃薯、油菜、棉花、甘蔗等主要农作物机械化种采收水平。对开展深耕深松、机播机收等按规定给予补助。对购买国内外农机产品一视同仁，鼓励金融机构开展抵押贷款，鼓励地方给予贴息支持。引导有条件的地方率先基本实现主要农作物生产全程机械化。二是推广先进适用农机和技术。支持精量播种、高效施肥、精准施药、节水灌溉和大马力、高性能农机装备示范推广，研发推广适应小农生产、丘陵山区的中小型农机装备和机械化技术。三是聚焦弱项短板加快农机装备创新和产业转型。鼓励大型企业向成套设备集成转变。抓紧解决主要经济作物薄弱环节“无机可用”问题。提高农机装备质量。探索“企业+合作社+基地”等研发生产新模式。四是改善农机作业基础条件。推动农田地块小并大、短并长、弯变直和互联互通，支持丘陵山区农田“宜机化”改造。五是积极发展农机社会化服务。培育农机专业户、合作社等，鼓励农机服务主体与家庭农场、种植大户、农业企业等建立机具共享的生产联合体。推进“互联网+农机作业”，促进智慧农业发展。</P> <P>　　会议听取了2018年度国家科学技术奖励评审结果汇报，审议通过了获奖人选、奖励种类和等级，鼓励更多科技人员尤其是年轻人投身前沿研究和关键技术攻关，扩大国际创新合作，取得更多重大原创成果，让科技更好服务和支撑经济发展与民生改善。</P> <P>　　会议还研究了其他事项。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[栗战书与泰国立法议会主席蓬贝举行会谈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30462965.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月12日电&nbsp;（记者郑明达）全国人大常委会委员长栗战书12日在人民大会堂与泰国立法议会主席蓬贝举行会谈。</P> <P>　　栗战书说，中泰地理相邻、血缘相亲、文化相通、经济相融，友好合作关系一直走在中国与邻国关系的前列。中泰一家亲，给两国和两国人民带来实实在在的好处。今年以来，双方积极落实去年9月习近平主席同巴育总理厦门会晤达成的共识，各领域合作持续深入发展。双方要继续加强“一带一路”倡议同“泰国4.0”、“东部经济走廊”等发展战略对接，加强互联互通建设，开展好基础设施、产能、互联网金融、高科技、旅游等领域合作，推动地方合作，促进共同发展。</P> <P>　　栗战书说，中国的发展离不开世界，世界的发展也需要中国。今年是中国改革开放40周年。习近平主席指出中国开放的大门不会关闭，只会越开越大，并宣布了一系列扩大开放的具体举措，这将为各国提供更多机遇。中方将按照习近平主席提出的构建人类命运共同体的理念，坚持在更高水平上实施对外开放，谋求同各国尤其是周边邻国实现共同发展、共同繁荣。泰国是东盟重要成员，明年将担任东盟轮值主席国，中方愿全力支持泰方工作，共同落实中国—东盟自由贸易协定和《中国—东盟战略伙伴关系2030年愿景》，推动澜湄合作、中国—东盟关系和东亚合作取得更大发展。</P> <P>　　栗战书说，中国全国人大与泰国立法议会在各自国家政治生活中发挥着重要作用，希望双方共同落实好两国领导人共识，保持各层级友好往来，加强治国理政经验交流互鉴，为中泰各领域合作顺利发展提供坚实法律保障，为中泰全面战略合作伙伴关系深入发展作贡献。双方要发挥人大代表、议员广泛联系群众的优势，团结和凝聚社会各界力量，推动中泰一家亲好上加好、亲上加亲。</P> <P>　　蓬贝说，泰中友好源远流长，两国各领域交往十分紧密。泰方积极响应“一带一路”倡议，愿与中方加强互联互通建设和经贸往来，深化在科创、教育、旅游等领域合作。泰国立法议会愿与中国全国人大密切交往，为两国关系发展作出贡献。</P> <P>　　全国人大常委会副委员长张春贤参加会谈。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王瑞林同志逝世]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30462967.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/12.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　王瑞林同志遗像<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，中国人民解放军杰出的政治工作领导者，中央军事委员会原委员，中国人民解放军原总政治部副主任，中央军委纪律检查委员会原书记王瑞林同志，因病医治无效，于2018年12月8日8时10分在北京逝世，享年89岁。12日，王瑞林同志的遗体在北京八宝山革命公墓火化。</p> <p> 　　王瑞林同志1946年7月从山东招远入伍，1947年2月加入中国共产党。历任胶东招远县独立营战士，东北军区司令部机要处译电员，中华人民共和国政务院机要处办报员、副股长，邓小平副总理处机要秘书，中共中央邓小平总书记处秘书，中共中央邓小平副主席处秘书、办公室主任，中共中央办公厅副主任，中央军委主席办公室主任。1990年4月后历任中央军委纪律检查委员会书记，总政治部副主任，中央军事委员会委员。是中共第十三届、第十四届、第十五届中央委员。1988年9月被授予中将军衔，1994年5月晋升为上将军衔。</p> <p> 　　王瑞林同志病重期间和逝世后，习近平、李克强、栗战书、汪洋、王沪宁、赵乐际、韩正、王岐山、江泽民、胡锦涛等同志，前往医院看望或通过各种形式对王瑞林同志逝世表示沉痛哀悼并向其亲属表示深切慰问。</p> <p> 　　12日上午，八宝山革命公墓礼堂庄严肃穆，哀乐低回。正厅上方悬挂着黑底白字的横幅“沉痛悼念王瑞林同志”，横幅下方是王瑞林同志的遗像。王瑞林同志的遗体安卧在鲜花翠柏丛中，身上覆盖着鲜红的中国共产党党旗。</p> <p> 　　上午9时30分许，习近平、李克强、栗战书等，在哀乐声中缓步来到王瑞林同志的遗体前肃立默哀，向王瑞林同志的遗体三鞠躬，并与王瑞林同志亲属一一握手，表示慰问。</p> <p> 　　党、国家、军队有关领导同志前往送别或以各种方式表示哀悼。中央和国家机关有关部门负责同志，王瑞林同志生前友好和家乡代表也前往送别。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋率中央代表团一分团在百色 看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1024-30462966.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报广西百色12月12日电&nbsp;（记者姜洁）中共中央政治局常委、全国政协主席、中央代表团团长汪洋，12日率中央代表团一分团在百色看望慰问各族各界干部群众，带着党中央和习近平总书记的亲切关怀和全国人民的深情厚谊，与大家共同庆祝自治区成立60周年。</p> <p> 　　革命老区百色市地处广西西部，百色起义书写了中国革命史上的光辉一页。12日上午，汪洋一行向百色起义革命先烈敬献花篮，瞻仰纪念碑，缅怀老一辈无产阶级革命家的丰功伟绩，表达对革命英烈的崇敬之情。汪洋表示，党和人民永远不会忘记革命先辈的历史功绩，我们要继承发扬党的优良传统，让革命老区人民尽早过上更加幸福美好的生活，把革命先辈为之奋斗的宏伟事业不断推向前进。</p> <p> 　　随后，汪洋等来到百色高中，在校史馆了解学校建设发展、教学师资等情况。他走进教室看望慰问老师学生，勉励同学们刻苦学习知识，积极锻炼身体，不断增长本领，更好地成长成才，努力实现人生理想，报效家乡、报效祖国。</p> <p> 　　百色市右江区迎龙易地扶贫搬迁安置小镇“老乡家园”，安置了6个乡镇的4600多贫困人口。汪洋等来到这里详细了解该区搬迁安置、配套设施建设、培训就业等情况，慰问搬迁到此的村民。他走入壮族扶贫搬迁户韦秀远家中亲切看望，与一家人促膝交谈，希望他们克服困难、勤劳致富，日子越过越红火。汪洋指出，要扎扎实实做好易地扶贫搬迁，因地制宜妥善解决搬迁群众的安置和就业，确保搬得出、稳得住、有就业、能致富。</p> <p> 　　在田阳县田州镇兴城村番茄产业基地，汪洋等听取当地打造现代农业示范基地介绍，考察番茄等产销情况。他强调，加快脱贫奔小康的步伐，要大力发展现代特色农业，延伸农业产业链，转变农业发展方式，建设现代农业产业体系，全面提高农业综合效益，真正让农民从中受益。</p> <p> 　　12日下午，汪洋等会见百色市各族各界干部群众代表，并出席百色市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。在认真听取干部群众代表发言后，汪洋指出，百色的变化是自治区60年辉煌成就的缩影，是党的民族政策和民族区域自治制度的成功实践，是社会主义制度优越性的集中体现。他强调，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，践行“两个维护”，团结带领各族干部群众奋力开创新时代百色经济社会发展新局面，为建设壮美广西、共圆复兴梦想作出新贡献。</p> <p> 　　中央代表团副团长巴特尔、苗华和中央代表团部分成员参加活动。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设好粤港澳大湾区 谱写新时代改革开放新篇章]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462961.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社广州12月12日电&nbsp;（记者朱基钗）国家副主席王岐山7日至12日在广东调研。他强调，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，深刻总结改革开放40年光辉历程和宝贵经验，全面贯彻新发展理念，建设好粤港澳大湾区，以更坚定的信心、更扎实的行动，谱写新时代改革开放新篇章。</P> <P>　　王岐山先后来到珠海、佛山、广州、东莞、深圳等地，考察横琴、南沙、前海等园区发展和粤港澳大湾区建设情况；深入广汽集团、腾讯公司、香港科技大学霍英东研究院等企业和科研院所，了解技术创新、企业经营和粤港澳科技合作情况。</P> <P>　　王岐山强调，改革开放是实现中国梦的必由之路，在党和政府坚强有力的领导下，一代代建设者的辛劳和智慧赢得了令世人瞩目的伟大成就。改革开放永远在路上，改革的重点在于制度创新。要从新时代推动全面开放新格局的战略高度深刻认识建设粤港澳大湾区的深远意义，解放思想、积极探索、大胆尝试，发挥特区先行先试作用，勇于解决与发展不适应的体制机制障碍和法规制度束缚。党和政府要建设和维护好制度环境，做好服务与管理，让创新的动力充分涌流，市场主体活力充分展现。</P> <P>　　王岐山指出，我国社会主要矛盾发生转化，“五位一体”是在新的发展阶段提出的更高要求。人民群众的生活方式和消费理念正在变化，要从中发现乡村全面振兴的新招数，找到补齐城乡差距这个发展不平衡的新路径。要结合人民群众生活需求日益多元化进行供给侧结构性改革，从数量、结构、性价等方面，满足人民日益增长的美好生活需要，让不断释放的有购买力的需求得以实现。</P> <P>　　王岐山还巡览了港珠澳大桥，参观了广东改革开放40周年展览。他强调，要坚持历史文化哲学的思考，从中华民族的苦难辉煌中汲取实现伟大复兴的精神滋养，从改革开放40年光辉历程中坚定中国特色社会主义“四个自信”。对历史最好的纪念是通过接续奋斗创造新的历史，离复兴越近越要保持冷静清醒，前进的道路不会一帆风顺。一代人有一代人的使命，要负起历史的责任和担当，书写好新时代一个个生动具体的故事，创造让世界刮目相看的新的更大奇迹。</P> <P>　　中共中央政治局委员、广东省委书记李希参加部分调研。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《创新中国一分钟》微视频推出]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462995.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/21.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者刘镇杰）一分钟，4个人通过AR技术线上一睹莫高窟风采；一分钟，浙江35名群众使用“互联网+政务服务”；一分钟，大数据企业为贵州创造产值超过20.9万元……从各个业态的活力发展，到前沿科技的研究突破，从人民生活的日新月异，到自主研制的“国之重器”，中国正成为各种创新要素发挥集聚效应的广阔平台，各个领域都迸发着创新的澎湃动能。</P><P>　　为纪念改革开放40周年，人民日报社新媒体中心与中央网信办移动网络管理局合作推出“中国一分钟”微视频特辑，13日推出第二集《创新中国一分钟》，视频在“一分钟”的维度上，立体展现一个与时俱进、创新发展的中国。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上学如上班 上课如上岗（庆祝改革开放40年基层行·学校篇）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462984.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报记者 罗艾桦</author>
            <description><![CDATA[<P>　　12月4日，广州市旅游商务职业学校与葡萄牙国家旅游局正式签订合作协议，宣布该校葡萄牙工作站正式挂牌。接下来，学校还将与葡萄牙国家旅游局及其属下12所旅游类职业院校互建工作站、“中华茶艺工作室”和“中餐烹饪工作室”。</P><P>　　1981年，为向首家五星级酒店——白天鹅宾馆定向培养服务人员，广州市旅游商务职业学校应运而生。近40年来，作为“粤菜厨师的黄埔军校”，学校先后开设18个专业，向全国输送了大量餐饮和酒店服务人才。据统计，白天鹅宾馆七成员工都来自该校。</P><P>　　走进广州市旅游商务职业学校，校园里开了“旅游一条街”：茶艺室、咖啡厅，“客”似云来；面点室、调酒室，师生们大显身手……“建校之初，学校就大胆与国际接轨，派老师到国外学习‘校店合一’的经验。”校党委书记王勇说，“同学们在这里，上学如上班、上课如上岗。”</P><P>　　2013年，在不断完善“校店合一”的基础上，学校进一步打造“三平台三基地”——人才培养平台、资源共享平台、标准共建平台和实习实训基地、企业培训基地、就业创业基地，校企合作从最初的寻找实习点，发展到校企双方互建实训室，再到产教融合的校企一体化课程，协同单位多达189个。</P><P>　　“从来没想过自己会读中专，靠手艺吃饭。”就读于广州市旅游商务职业学校中餐烹饪与营养膳食专业的陈碧伟说，“学校雄厚的师资让我们学到了扎实的技能，良好的声誉为我们带来了很多机会。”陈碧伟暗暗庆幸当初的选择，如今，他不仅荣获“广东省优秀学生”称号，还赢得多项烹饪比赛的大奖。</P><P>　　许多像陈碧伟一样的学生，在这里找到了人生的发展方向。广州市旅游商务职业学校遵循“人人皆可成才，人人尽展其才”的理念，通过专业技能教育提升职业认同感。近年来，学校先后与14个国家和地区的22家院校或教育机构建立了友好合作关系，通过项目合作，引入国外优质的教育资源，培养具有国际视野的综合型人才。</P><P>　　校长吴浩宏表示，今后要加快推动职教理念、教学模式和课程标准以及高水平师资培训全球互融共享，促进中华厨艺、茶艺教育的国际交流，推动中国文化走出国门、走向国际。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在贺州桂林看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462985.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报桂林12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者刘佳华）全国政协副主席、中央代表团副团长马飚12日率中央代表团五分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，在贺州、桂林看望慰问各族各界干部群众。</P><P>　　12日上午，在李素芳瑶族文化体验馆，马飚指出，要借助现代化手段保护传承中华传统文化，构建中华民族共有精神家园。</P><P>　　马飚视察了广西利升石业有限公司，他要求，企业要落实新发展理念，走绿色发展之路，将绿色、低碳、环保作为企业产品研发和生产的努力方向。</P><P>　　下午，马飚率团来到桂林。在桂林市夕阳红养老中心，马飚指出要提升养老服务质量，培养养老人才，打造一大批好的养老机构，做大养老健康产业。</P><P>　　随后，马飚视察了临桂区会仙镇新型城镇化示范乡镇建设，强调要实施乡村振兴战略，落实乡村、社区党建主体责任。</P><P>　　马飚还视察了桂林旅游学院。他说，要坚持立德树人根本任务，继承光荣传统，传承各民族优秀文化，筑牢中华民族共同体意识，大力培养中国特色社会主义事业合格建设者和接班人。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警力下沉 守护城乡]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463006.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报记者 王云娜</author>
            <description><![CDATA[<P>　　核心阅读</P><P>　　邵阳市是湖南人口第一、面积第二的大市。为化解治安形势严峻和基层警力不足的矛盾，该市公安局在农村推行“一村一辅警”，在城区实行“快警”驻街，警力下沉，提高街面见警率，使矛盾纠纷从源头上得到化解，治安状况也明显好转。</P><P>　　</P><P>　　“谢奶奶，您怎么急匆匆的？”早上9点，湖南省邵阳市北塔区苗儿村辅警周扬扬看到许多人朝村民广场走去，忍不住多嘴问上一句。</P><P>　　“有人在发礼品，我怕去晚了领不到咧！”谢奶奶高兴地回答。</P><P>　　“这是不是骗人的把戏？”周扬扬不放心，决定去看看。</P><P>　　村民广场上聚集了许多留守老人，几名操着外地口音的人正在办“讲座”，宣讲养生知识，推销药物，穿插着向村民发放肥皂盒等小礼品。</P><P>　　周扬扬仔细查看这些人推销的药物，发现包装上没有合格证。他便上前警告，让他们不要再来村里。</P><P>　　第二天这些人还是来了。周扬扬立马向派出所上报这一情况，派出所协调工商部门第一时间赶到。当场没收了全部假药，对相关人员依法处置。最终，村里没有一人上当受骗、遭受损失。</P><P>　　辅警入山乡</P><P>　　“让在家的人安心、在外的人放心”</P><P>　　邵阳是典型的农业大市，12个县市区中有8个贫困县市。一方面，治安状况相对复杂，发案率居高不下；另一方面，农村派出所警力不足，防控基础薄弱，需要一支连接乡和村的治安防控专业队伍。</P><P>　　为织密农村“安全网”，2016年起，邵阳全面推行“一村一辅警”制度：在每个村设置一个辅警工作站，安排一名辅警驻村，吃住都在村里。“过去村里出了事，警察过来要好久。如今，辅警10分钟就可以到屋里来帮忙。”苗儿村村民何晓华高兴地说。</P><P>　　目前，邵阳全市共有3299名驻村辅警，他们不仅要站好“治安岗”，还肩负着矛盾纠纷调解员、信息采集员、法律政策宣传员、便民利民服务员、交通安全协管员、乡村义务消防员等责任。“许多矛盾纠纷从源头上得到化解，避免升级为行政、刑事案件。”邵东县流泽镇两兴村辅警邓宋告诉记者，他把自己的手机号码存入留守老人的手机里，设置为亲情号，让他们能一键拨通，“我们要做乡亲们的知心人，让在家的人安心、在外的人放心。”</P><P>　　邵阳市副市长、市公安局局长谭学军告诉记者，“一村一辅警”推行后全市165个农村基层派出所的平均警力从6.8名提升到19.9名，增加了2.95倍。今年以来，邵阳农村刑事案件发案数同比下降21.3%。</P><P>　　“快警”驻街面</P><P>　　重点地段1分钟见警，中心城区3分钟见警</P><P>　　“多亏了‘快警’，我母亲才捡回一条命。”邵东县城居民刘桂云动情地说。去年12月，刘桂云的母亲遭遇一场交通事故，头部大出血。报警后5分钟，“快警”赶到事故现场，第一时间将她的母亲送往医院；</P><P>　　今年3月，邵阳市双清区陶家冲持刀伤人。报警后1分25秒，“快警”到达现场，迅速处置，避免了更多人员伤亡。</P><P>　　“城区一些地段人流量大、治安复杂、发案率高。”邵阳市公安局党委委员、政治部主任朱建龙介绍，去年以来，邵阳在市、县两级城区推行街面勤务机制改革，打造“邵阳快警”模式：将市辖主城区划分为10个主网格，每个网格设置1个“快警”移动警务平台；各县级公安机关在县城主城区设置2—4个“快警”平台，实现“重点地段1分钟见警，中心城区3分钟见警，其他城区5分钟见警”。</P><P>　　为实现快速处警，每个“快警”平台有6名民警和24名辅警，并配有2台警车和4台警用摩托车。“快警”24小时驻守在街面，一旦接到报警电话，110指挥中心将通知相应的平台，由平台调度距离案发地点最近的巡逻队前往。</P><P>　　“若遇上下班高峰期，警用摩托车还能抄小路、躲拥堵，快速到达报警地点。”&nbsp;邵阳市公安局巡特警支队支队长唐赤卫说，这种新模式缩短指令流转时间，最大限度地提升了指挥调度和应急处置速度。</P><P>　　有警处警，无警巡逻。“生意好的时候，经常要背着‘钱袋子’去银行。过去老担心被抢，现在再也不用担忧了。”多年来在邵东县城做生意的江秀兰说。</P><P>　　街面见警率提高后，城区治安状况明显好转。截至日前，邵阳市内三区总处警量同比下降超三成，其他县市的城区总处警量同比下降近五成。全市刑事发案率同比下降17.6%，城区“两抢”发案同比下降79.2%。接处警回访调查群众满意度达99%。</P><P>　　行动更迅捷</P><P>　　加大业务培训，配强现代化警务设备</P><P>　　“过去一个案件还在调查问话，又接到新的警情，民警只好放下手头的活，赶往事发现场。大家连续出警，身心俱疲，等待的群众也是一肚子怨言。”邵阳市东湖寺派出所所长苏红斌说。该派出所辖区内有一个火车站、一个汽车站、7个大歌厅和140多家宾馆酒店，流动人口达8万人，警情在邵阳市排第一。</P><P>　　“‘快警’人员多、处警快，处理人数较多的突发事件和案件时，更加高效。”东湖寺派出所民警张远来说。如今，城区所有警情由“快警”先期处理，需要立案或是现场勘查的案件，才会移交给派出所。派出所民警减负后，把更多的时间花在办案和基础工作上。</P><P>　　警力下沉后，如何避免“看起来很美”？</P><P>　　邵阳严格驻村辅警招录标准：按照国家公务员考试的报名、资格审查、笔试、面试和政审等程序执行。辅警上岗前，还要接受3周以上的培训，以便尽快熟悉业务。</P><P>　　“快警”机制实施后，邵阳各县市区局巡警大队全部警力下沉至移动平台，并额外招录700多名辅警。每个平台配备一辆移动指挥车，接入公安网、“天网”视频监控、GPS卫星定位、道路交通监控等，适应了警务实战需要。</P><P>　　“一村一辅警”和“快警”模式实行以来，邵阳构筑起严密的社会治安防控体系，为经济社会发展提供了可靠的安全保障，不少企业家返乡，寻找商机、投资兴业。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[胡一新：不怕流血牺牲的革命“乐天派”（为了民族复兴·英雄烈士谱）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462997.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/22.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　据新华社呼和浩特12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者王雨萧、王靖）在内蒙古自治区丰镇市元山子乡，胡一新烈士塑像在冬日的阳光下熠熠生辉。不时有人来到这里，敬献鲜花，缅怀这位革命先烈。</P><P>　　胡一新，原名佃敬，又名一庭。1907年出生，绥远（今内蒙古）丰镇人，1932年秋加入中国共产党。1933年4月任察哈尔抗日同盟军第2师2团一个连队的政治工作负责人。1936年11月，他参加了百灵庙战役。1937年10月任中共清水河县委书记。</P><P>　　胡一新知识渊博、文笔流畅、能拉善唱。1937年12月任中共晋绥边区特委宣传部部长期间，他排节目、作演讲，广泛宣传教育，发动群众，使党的统一战线政策和抗日救国十大纲领家喻户晓。在晋绥地区出现了有人出人、有枪出枪、有钱出钱、全民抗战的喜人局面。</P><P>　　1938年7月，胡一新任八路军第120师独立第6支队政治委员。担任政委后，他善于发现战士的思想问题，引导大家以乐观向上的革命精神正视时局，和同志们建立了深厚的友谊。</P><P>　　胡一新不仅是一位出色的思想政治工作者，还是一位优秀的军事指挥员。为适应山区游击战争特点，他刻苦训练，成为全队有名的神枪手。在他的带领下，第6支队军政素质显著提高，成为一支战斗力极强的英雄部队。</P><P>　　1939年秋，日、伪军兵分数路，大举进犯晋绥边根据地。胡一新率领骑兵营袭击临时驻扎在右玉县杀虎口的一个伪骑兵连指挥部，仅用半个多小时就全歼伪骑兵连。战斗中，胡一新被子弹击中左眼和膝部，膝关节被打碎。后在朔县墙凤岭韩懈村隐蔽治疗。</P><P>　　1940年4月，胡一新被转送延安治疗。由于医疗条件太差，药品缺乏，他的伤势日渐严重。前来探望的战友伤心落泪，他却强忍着疼痛安慰战友：“哭啥？革命哪有不流血的！我这腿很快就会好的，到那时我还要上前线打敌人呢！”</P><P>　　1940年冬天，胡一新病情突然恶化，医治无效牺牲，时年33岁。</P><P>　　2014年春天，丰镇市元山子乡隆重举行胡一新烈士塑像揭幕仪式。“为了革命事业，他冲锋陷阵，百折不挠，我为他感到自豪，也经常教育子女，学习他的精神，为党和人民奉献一生。”胡一新的侄子胡选民说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[切实抓好土壤污染防治法的贯彻实施]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462998.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者王比学）全国人大环资委和生态环境部12日在京联合召开土壤污染防治法实施座谈会。全国人大常委会副委员长沈跃跃出席会议并讲话。</P><P>　　沈跃跃指出，土壤污染防治法将于2019年1月1日起施行。这部法律颁布实施是贯彻习近平生态文明思想、落实党中央生态环境保护重大决策部署的重要举措，进一步完善了生态环境保护的法律制度体系，为土壤污染防治工作提供了法治保障。各方面要充分认识土壤污染防治法实施的重大意义，认真做好土壤污染防治法的学习宣传，形成工作合力，切实抓好土壤污染防治法的贯彻实施，抓紧制定各项配套法规，做好各项基础工作，扎实推进科技研发和示范，强化执法司法工作，落实经济保障措施等。各级人大要做好监督工作，保证法律的有效实施。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[改革开放40年中国人权事业的发展进步]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463015.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>中华人民共和国国务院新闻办公室</author>
            <description><![CDATA[<P>　　目&nbsp;&nbsp;录</P> <P>　　前&nbsp;&nbsp;言</P> <P>　　一、牢固树立尊重和保障人权的治国理政原则</P> <P>　　二、大幅提升生存权发展权保障水平</P> <P>　　三、有效实现各项人权全面发展</P> <P>　　四、显著改善特定群体权利</P> <P>　　五、全面加强人权法治建设</P> <P>　　六、努力推动各国人权事业共同发展</P> <P>　　七、积极参与全球人权治理</P> <P>　　八、成功走出符合国情的人权发展道路</P> <P>　　结束语</P> <P>　　</P> <P>　　前&nbsp;&nbsp;言</P> <P>　　2018年，是中国改革开放40周年。改革开放是中国共产党在新的时代条件下带领全国人民进行的新的伟大革命，是决定当代中国命运的关键一招。改革开放极大地解放和发展了社会生产力，成功地开辟了中国特色社会主义道路，也揭开了中国人权事业发展的新篇章。</P> <P>　　40年来，在中国共产党的坚强正确领导下，中国人民团结一心、励精图治、艰苦奋斗、勇往直前，国家面貌发生了翻天覆地的变化，人民生活水平不断提高。中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</P> <P>　　40年来，中国共产党始终把人民的利益放在首位，做到改革为了人民，改革依靠人民，改革成果由人民共享，切实维护最广大人民的根本利益，尊重人的价值和尊严，促进人的全面发展。</P> <P>　　40年来，中国在改革开放中尊重人权，在改革开放中保障人权，在改革开放中促进人权，成功走出了一条符合国情的人权发展道路，创造了人类文明发展史上人权保障的新经验、新奇迹。</P> <P>　　40年来，中国总结历史经验，汲取人类文明发展成果，坚持把人权的普遍性原则与本国实际相结合，不断创新人权发展理念，形成了以人民为中心、以生存权发展权为首要的基本人权、以全面加强人权法治建设为路径、以各项人权综合协调发展为目标的人权发展新理念。</P> <P>　　40年来，中国广泛开展人权领域交流合作，认真履行国际人权义务，全面参与国际人权事务，积极促进全球人权治理体系变革，致力于构建人类命运共同体，为推动世界人权事业发展不断作出新贡献。</P> <P>　　一、牢固树立尊重和保障人权的治国理政原则</P> <P>　　尊重和保障人权，是中国共产党和中国政府的坚定意志和不懈追求。改革开放40年来，“尊重和保障人权”先后载入中国共产党的全国代表大会报告、国家宪法、中国共产党党章以及国家发展战略规划，成为中国共产党和中国政府治国理政的一条重要原则。</P> <P>　　国家尊重和保障人权成为中国宪法的重要原则。宪法是国家的根本大法，是人权保障的宣言书。中国宪法以其最高的法律地位，有力保障了人民当家作主，推动了中国人权事业发展。1954年，新中国制定了第一部宪法。1982年宪法在“总纲”和“公民的基本权利和义务”中全面系统规定了全体人民享有广泛的人身人格权利，财产权利，政治权利和经济、社会、文化权利。随后国家又根据改革开放的形势和要求对宪法进行了5次修改，人权在宪法中的地位不断加强。2004年，宪法确立了“国家尊重和保障人权”原则，进一步明确了公民在经济、政治、文化、社会诸方面全面发展的权利，开创了以宪法原则指引人权事业发展的新格局。2018年通过的宪法修正案坚持人民主体地位，进一步为新时代坚持和发展中国特色社会主义人权事业、实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦提供了有力保障。</P> <P>　　尊重和保障人权成为中国共产党的执政主张。中国共产党根据改革开放实际，先后提出一系列人权主张，与时俱进地不断赋予中国人权发展新的内涵。1997年，中国共产党第十五次全国代表大会明确提出，“共产党执政就是领导和支持人民掌握管理国家的权力，实行民主选举、民主决策、民主管理和民主监督，保证人民依法享有广泛的权利和自由，尊重和保障人权”。2002年，“尊重和保障人权”作为社会主义政治文明建设的重要目标再次写入中共十六大报告。2007年，中共十七大报告在总结过去五年“人权事业健康发展”的同时，进一步指出要“尊重和保障人权，依法保证全体社会成员平等参与、平等发展的权利”。同年，“尊重和保障人权”首次写入《中国共产党章程》。</P> <P>　　2012年，中共十八大将“人权得到切实尊重和保障”作为全面建成小康社会的重要目标，从战略层面确立了人权事业的重要地位。中共十八大修改通过的《中国共产党章程》再次重申尊重和保障人权。2014年，中共十八届四中全会通过《中共中央关于全面推进依法治国若干重大问题的决定》，从推进国家治理体系和治理能力现代化的高度，作出了全面依法治国的重大战略部署，强调“加强人权司法保障”“增强全社会尊重和保障人权意识”。2017年，中共十九大确立习近平新时代中国特色社会主义思想为党的指导思想，明确提出“加强人权法治保障，保证人民依法享有广泛权利和自由”。习近平新时代中国特色社会主义思想蕴含着丰富的人权内涵，对新时代中国人权事业发展提出了新的更高要求，为坚持中国特色人权发展道路、全面推进中国人权事业提供了根本遵循。</P> <P>　　尊重和保障人权成为国家发展的核心目标。中国的国家发展战略坚持以尊重和保障人权为价值取向，以增进人民福祉、保障人民权利、促进人的全面发展为出发点和落脚点。按照建设中国特色社会主义的要求，自改革开放初期提出现代化建设“三步走”发展战略以来，中国共产党和中国政府始终把提高人民生活水平、保障人民各项基本权利的实现作为执政目标。中共十八大以来，以习近平同志为核心的党中央，明确将“人民对美好生活的向往”作为执政目标，进一步提出了实现“两个一百年”的奋斗目标。2017年，中共十九大提出到2020年全面建成小康社会，并在此基础上确定分两步走在本世纪中叶建成社会主义现代化强国的战略安排。</P> <P>　　按照建设社会主义现代化国家的要求和发展战略，中国政府制定国家发展规划，保障人民各项权利的实现。从1953年到2001年，每5年制定一个国家发展计划，对国家经济、文化、社会等各方面发展作出安排。自2006年起，改计划为规划，实现了从具体、微观、指标性的发展计划向宏观的国民经济和社会发展规划的转变。目前，中国已经连续制定了十三个国民经济和社会发展计划或规划，涵盖脱贫攻坚、教育、健康、就业、社会保障、民主法治建设、反腐败斗争等，涉及经济、社会、文化权利和公民及政治权利的诸多内容，为推动人权发展确定了指导思想、目标方向、基本要求和实施举措。</P> <P>　　中国积极响应联合国《维也纳宣言和行动纲领》，先后制定并实施《国家人权行动计划（2009—2010年）》《国家人权行动计划（2012—2015年）》《国家人权行动计划（2016—2020年）》，确定尊重和保障人权的阶段性目标和任务。目前已圆满完成第一、二期国家人权行动计划预定的各项指标，正在扎实推进第三期国家人权行动计划的落实。国家还制定了经济、文化、社会和环境等方面的专项行动计划，以及保障少数民族、妇女、儿童、老年人、残疾人等特定群体权利的专项规划，努力促进全体人民共同享有人生出彩的机会，共同享有梦想成真的机会，共同享有充分人权。</P> <P>　　二、大幅提升生存权发展权保障水平</P> <P>　　改革开放40年来，中国坚持以生存权和发展权作为首要的基本人权，把发展作为执政兴国的第一要务和解决中国所有问题的关键，以保障和改善民生为重点，努力通过解决最紧迫和最突出的问题增进人民福祉。人民生活总体上实现了从贫困到温饱、从温饱到小康的历史性飞跃。</P> <P>　　减贫取得历史性成就。消除贫困是中国人权保障的重中之重。改革开放是中国消除贫困的强大驱动力。40年来，中国政府持续开展以农村扶贫开发为中心的减贫行动，在全国范围内开展有组织有计划的大规模开发式扶贫，先后实施《国家八七扶贫攻坚计划（1994—2000年）》《中国农村扶贫开发纲要（2001—2010年）》《中国农村扶贫开发纲要（2011—2020年）》等中长期扶贫规划。中共十八大以来，中共中央把贫困人口脱贫作为全面建成小康社会的底线任务和标志性指标，作出一系列重大部署，以前所未有的力度推进，中国扶贫开发进入脱贫攻坚新阶段。中共中央、国务院发布关于打赢脱贫攻坚战的决定，明确脱贫攻坚的目标标准，确立精准扶贫精准脱贫的基本方略，建立中国特色的脱贫攻坚制度体系，全面推进精准扶贫重点工作。中共十九大提出坚决打赢脱贫攻坚战的战略目标，中共中央、国务院印发关于打赢脱贫攻坚战三年行动的指导意见，把精准脱贫作为决胜全面建成小康社会必须打好的三大攻坚战之一，并庄严承诺确保到2020年中国现行标准下农村贫困人口实现脱贫、让贫困人口和贫困地区同全国一道进入全面小康社会。</P> <P>　　经过多年不懈奋斗，中国农村贫困人口显著减少，贫困发生率持续下降，解决区域性整体贫困迈出坚实步伐，贫困地区农民生产生活条件显著改善，贫困群众获得感显著增强，脱贫攻坚取得决定性进展。据世界银行测算，按照人均每天支出1.9美元的国际贫困标准，过去40年中国共减少贫困人口8.5亿多人，对全球减贫贡献率超过70%。按中国现行贫困标准，1978年至2017年，中国农村贫困人口由7.7亿人减少到3046万人，贫困发生率由97.5%下降到3.1%。2012年至2017年，中国每年有1000多万人稳定脱贫。中国是世界上减贫人口最多的国家，也是率先完成联合国千年发展目标减贫目标的发展中国家。中国的减贫成就是中国人权事业发展的最显著标志。</P> <P>　　温饱问题得到切实解决。改革开放初期，解决近10亿人口温饱问题是中国面临的头等大事。中国改革农村土地制度，实行家庭联产承包责任制，极大激发了农民生产积极性，农业综合生产能力实现质的飞跃。2017年，中国粮食总产量达66161万吨，比1978年翻一番。近年来，中国谷物、肉类、花生、茶叶产量稳居世界第一位，油菜籽产量稳居世界第二位，甘蔗产量稳居世界第三位。中国以不足世界10%的耕地，养活了接近世界20%的人口，从根本上消除了饥饿，持续提升了人民的营养水平，实现了人民的基本生存权。</P> <P>　　饮水安全得到有效保障。实施全国重要饮用水水源地达标建设工程。2016年将600余个供水人口20万以上地表水饮用水水源地及年供水量2000万立方米以上地下水饮用水水源地全部纳入《全国重要饮用水水源地名录》管理，每年开展安全状况评估。2017年评估结果显示，99.5%的水源地供水保证率合格，90.9%的水源地水质合格。实施农村饮水安全工程建设。2005年至2015年，全国累计解决5.2亿农村居民和4700多万农村学校师生的饮水安全问题。2016年以来，实施农村饮水安全巩固提升工程，截至2017年，巩固提升受益人口9509万人，其中，1169万贫困人口的饮水安全问题得到解决，全国农村集中供水率和农村自来水普及率分别达到85%和80%。</P> <P>　　基本居住条件明显改善。改革开放40年来，人民居住条件显著改善。2017年，城镇居民、农村居民人均住房建筑面积分别为36.9、46.7平方米，比1978年分别增加30.2、38.6平方米。国家高度重视解决困难家庭的住房问题。2008年至2017年，全国城镇保障性安居工程累计开工建设约6400万套，通过棚户区改造帮助约1亿人“出棚进楼”；2017年底，3500多万困难群众住进公租房，累计2000多万困难群众领取公租房租赁补贴。中共十八大以来，加大对农村危房改造的支持力度，累计安排1625亿元补助资金、支持1659万贫困农户改造危房，帮助数千万贫困农民告别原来的破旧泥草房、土坯房、树皮房等危房，住上基本安全房。</P> <P>　　人民出行更加便利安全。40年来，中国交通网络日益完善，有力支撑了经济社会发展，保障人民出行便利安全。截至2017年，全国铁路营业里程达12.7万公里，比1978年增长1.5倍，其中高速铁路达2.5万公里，占世界高铁总量60%以上，高速铁路与其他铁路共同构成的快速客运网基本覆盖全国省会；全国公路总里程达477万公里，比1978年增长4.4倍，其中高速公路通车里程达13.6万公里，公路网密度为49.72公里/百平方公里，是改革开放初期的5.4倍，实现“县县通公路”；全国乡镇和建制村通公路率分别达99.99%和99.98%，农村出行条件持续改善。2001年以来，实施危桥改造、公路安全生命防护和干线公路灾害防治三项工程，共改造乡道及以上公路危桥3.9万座，完成66万公里高风险段整治，改造地质灾害易发路段3.1万公里，使出行安全更有保障。完成8440个空白乡镇邮政局所补建，全国总体实现“乡乡设所，村村通邮”。快递乡镇网点覆盖率超过87%，搭建了“工业品下乡、农特产品进城”的双向大通道。</P> <P>　　生命健康权保障水平大幅提升。改革开放特别是中共十八大以来，健康中国建设加快推进，为人民提供全生命周期的卫生与健康服务。中国人均预期寿命从1981年的67.8岁提高到2017年的76.7岁，高于72岁的世界平均预期寿命。孕产妇死亡率从1989年的十万分之94.7下降到2017年的十万分之19.6，婴儿死亡率从1991年的50.2‰下降到2017年的6.8‰，提前达到联合国千年发展目标所确定的指标要求。覆盖城乡的基层医疗卫生服务体系基本建成。2017年全国共有医疗卫生机构98.7万个，比1978年增长4.8倍；卫生技术人员898万人，比1978年增长2.6倍。国家基本公共卫生服务项目持续推进，适龄儿童国家免疫规划疫苗接种率达90%以上，5岁以下儿童乙肝病毒表面抗原携带率降至1%。建成全球最大的法定传染病疫情和突发公共卫生事件网络直报系统，平均报告时间缩短到4小时。全民健身运动蓬勃发展，全国体育场地总数超过170万个，人均体育场地面积超过1.6平方米。</P> <P>　　社会救助力度不断加大。经过多年发展，中国的社会救助形成了以最低生活保障、特困人员救助供养、灾害救助、医疗救助、住房救助、教育救助、就业救助以及临时救助为主体，以社会力量参与为补充的制度体系。在全国范围内建立最低生活保障制度，颁布《城市居民最低生活保障条例》《社会救助暂行办法》等。国务院出台关于进一步健全特困人员救助供养制度的意见，将城市“三无”人员救助和农村“五保”供养统一为特困人员救助供养，保障城乡特困人员基本生活。截至2017年，全国共有37494个乡镇（街道）设立经办社会救助事务的机构，从事社会救助的专（兼）职工作人员为104673名，平均每个乡镇（街道）2.6人。截至2018年9月，全国共有城乡低保对象4619.9万人，其中，城市低保对象1068.8万人，平均城市低保标准为每人每月575元，农村低保对象3551.1万人，平均农村低保标准为每人每年4754元，所有县（市、区）的农村低保标准全部达到或超过国家扶贫标准。2017年，全国共实施医疗救助9138.1万人次，其中，直接救助3517.1万人次，资助困难群众参加基本医疗保险5621万人。2018年1月至9月，全国共实施临时救助565.8万人次，平均救助水平1069.4元/人次。</P> <P>　　环境权利保障日益加强。改革开放40年来，中国将生态文明建设纳入国家发展总体战略，对生态环境的治理力度不断加大，生态环境状况总体持续好转，人民群众的环保权益得到有效维护。1979年，通过第一部环境保护法。1982年，首次将环境保护作为独立篇章纳入国民经济和社会发展计划。1983年，将保护环境确定为基本国策。1994年，通过《中国21世纪议程》，成为世界上第一个制定实施本国可持续发展战略的国家。中国坚持绿色发展理念，以前所未有的力度治理环境污染，推进生态文明建设，美丽中国建设迈出重要步伐。中共十九大明确提出打好污染防治攻坚战的重大战略部署，全国生态环境保护大会正式确立习近平生态文明思想，中共中央、国务院印发关于全面加强生态环境保护坚决打好污染防治攻坚战的意见，明确了打好污染防治攻坚战的时间表、路线图、任务书。2017年，煤炭在中国能源消费中的比重为60.4%，比1978年下降10.3个百分点；天然气、水、核、风、电等清洁能源消费比重从1978年的6.6%提升至2017年的20.8%。2017年，全国338个地级及以上城市可吸入颗粒物（PM10）平均浓度比2013年下降22.7%，74个重点城市细颗粒物（PM2.5）平均浓度比2013年下降34.7%。2017年，全国完成造林面积736万公顷，森林覆盖率达21.66%；建成2750处自然保护区，总面积147万平方公里，约占陆地国土面积的14.86%。中国积极参与全球环境治理，已批准加入30多项与生态环境有关的多边公约或议定书，率先发布《中国落实2030年可持续发展议程国别方案》，向联合国交存气候变化《巴黎协定》批准文书，成为全球生态文明建设的重要参与者、贡献者、引领者。</P> <P>　　三、有效实现各项人权全面发展</P> <P>　　改革开放40年来，中国坚持将促进人的全面发展作为人权事业发展的出发点和落脚点，协调推进各项人权全面实现，经济、社会和文化权利保障水平持续提升，公民权利和政治权利保障机制不断加强。</P> <P>　　人民生活水平显著提升。1978年至2017年，中国国内生产总值从3679亿元增至827122亿元；人均国内生产总值从385元增至59660元，扣除价格因素，比1978年增长22.8倍，年均实际增长8.5%。中国人均国民总收入由1978年的200美元提高到2017年的8690美元，超过中等偏上收入国家平均水平。中国城镇和农村居民人均可支配收入分别由1978年的343元、134元增长至2017年的36396元和13432元。2017年，全国居民人均消费支出18322元，扣除价格因素，比1978年实际增长18倍，年均增长7.8%。消费层次由温饱型向全面小康型转变。1978年，城镇和农村居民家庭恩格尔系数分别为57.5%和67.7%，2017年分别下降至28.6%和31.2%。中国的人类发展指数大幅提高，从1980年的0.423提高到2017年的0.752，逐步从低人类发展水平国家跃升至高人类发展水平国家。在1990年处于低人类发展水平组别的47个国家中，中国是目前唯一跻身高人类发展水平组的国家。</P> <P>　　人身人格权保障不断加强。宪法确认了公民人格权。中共十九大再次强调保护人民人身权、财产权、人格权，彰显了保护人格尊严、促进人的全面发展的人文关怀。民法通则和侵权责任法进一步建立了人格权保护体系。民法总则专设“民事权利”一章，其中对人格权作了专门规定。2018年8月，提请审议的民法典各分编草案中，设立了独立的人格权编。废止收容遣送制度和劳动教养制度。大力推进户籍制度改革。2014年，国务院印发关于进一步推进户籍制度改革的意见，进一步放宽了户口迁徙政策限制，促进有能力在城镇稳定就业的常住人口有序实现市民化。2017年，全国户籍人口城镇化率达到42.35%，比2012年提高7个百分点。中共十八大以来，共为1400余万无户口人员办理了落户，全国无户口人员登记户口问题已经基本解决。严格依法保障住宅不受侵犯、通信自由和信息安全。2017年，公安机关开展专项行动，集中办理了一批涉嫌侵犯公民个人信息的案事件，泄露公民个人信息案事件得到有效遏制。</P> <P>　　财产权受到法律保护。中国宪法规定，公民的合法的私有财产不受侵犯，国家依照法律规定保护公民的私有财产权和继承权；国家保护个体经济、私营经济等非公有制经济的合法的权利和利益。物权法规定，国家、集体、私人的物权和其他权利人的物权受法律保护，任何单位和个人不得侵犯。改革开放以来实施的家庭联产承包责任制是现行中国农村土地制度的基石，农民依法享有土地承包经营权。2014年以来，中国扎实推进农村土地承包经营权确权登记颁证工作，截至2018年6月，31个省（区、市）均开展了承包地确权工作，承包地确权面积达13.91亿亩，建立完善土地承包合同1.89亿份，颁发土地承包经营权证书1.35亿份。中共十九大明确提出，保持土地承包关系稳定并长久不变，第二轮土地承包到期后再延长三十年。</P> <P>　　工作权得到有效保障。中国把促进就业放在经济社会发展的优先位置，坚持就业优先战略和更加积极的就业政策，努力实现更高质量和更充分就业。伴随着经济体制改革，劳动就业制度改革不断深化，逐步形成了适应社会主义市场经济要求的就业体制机制。1978年至2017年，中国就业人员从40152万人增至77640万人，年均增长961万人，超过总人口增速。城镇新增就业自2003年建立统计制度以来，年均实现新增就业人数1178万人，城镇登记失业率长期处于低位，城镇调查失业率低于世界平均水平。城镇单位在岗职工年平均工资从1978年的615元增长到2017年的76121元，扣除物价因素，年均增长7.7%。劳动者劳动报酬权、休息休假权、职业安全卫生保护权、女性劳动者特殊劳动保护权、参与企业民主管理等各项权利得到依法保障。全面实施劳动合同制度，稳妥推行集体协商和集体合同制度，建设国家协调劳动关系三方机制，建立健全劳动保障监察制度和劳动人事争议处理制度，切实维护劳动者合法权益。2017年，企业职工劳动合同签订率达到90%。加快构建安全生产预防控制体系，有力保障劳动者工作生产安全。</P> <P>　　社会保障权享有日益充分。中国建成了世界上规模最大、覆盖人口最多的社会保障体系，拉动世界社保覆盖率提高11个百分点。截至2018年6月，基本养老保险、失业保险、工伤保险参保人数分别达到9.25亿、1.91亿、2.3亿，包括城镇职工基本医疗保险、新型农村合作医疗保险和城镇居民基本医疗保险在内的基本医疗保险覆盖人口超过13亿；社会保障卡持卡人数达11.5亿人，覆盖全国82.81%人口。中国根据经济社会发展水平等因素，稳步提高各项社会保障水平。自2005年起，连续14年提高企业退休人员基本养老金水平。城乡居民基本医保人均财政补助标准由2012年的240元提高到2018年的490元。借助互联网、大数据等信息技术，不断提高社会保障领域公共服务能力。2016年，国家异地就医结算系统正式上线，实现跨省异地就医持社会保障卡即时结算。</P> <P>　　受教育权保障水平显著提升。中国大力实施教育优先发展战略，加快推进教育现代化，切实保障公民平等受教育的权利。国家财政性教育经费支出占国内生产总值以不低于4%为目标，2012年至2017年，全国教育经费总投入累计接近21万亿元。国民受教育程度大幅提升，15岁及以上人口平均受教育年限由1982年的5.3年提高到2017年的9.6年，劳动年龄人口平均受教育年限达10.5年。学前教育快速发展。2017年，全国幼儿园数量达25.5万所，比1978年增长55.5%，学前三年毛入园率达79.6%。颁布修订义务教育法，实行九年制义务教育。2017年，全国共有义务教育学校21.9万所，在校生1.45亿人，小学学龄儿童净入学率达99.91%，初中阶段毛入学率达103.5%，九年义务教育巩固率为93.8%，义务教育普及程度已达到世界高收入国家的平均水平。高中阶段教育基本普及。2017年，全国共有高中阶段教育学校2.46万所，在校学生3971万人，比1978年增加2167万人；初中毕业生升学率达94.9%，比1978年提高54个百分点；高中阶段毛入学率达88.3%，已超过世界中高收入国家86.7%的平均水平。高等教育蓬勃发展。2017年，全国共有高校2913所，在校生规模达3779万人，毛入学率达45.7%。建成世界最大规模的职业教育体系，为普及高中阶段教育和推动高等教育大众化作出了重要贡献。</P> <P>　　文化权保障充分有效。全国文化事业费投入持续快速增长，由1978年的4.44亿元增至2017年的855.80亿元，增长192.7倍，年均增长14.4%。建立国家基本公共文化服务标准制度，制定《国家基本公共文化服务指导标准（2015—2020年）》。发展公共文化设施，实施免费开放。2017年，全国共有公共图书馆3166个，每万人拥有公共图书馆面积为109平方米，是1978年的12.1倍；公共图书馆共藏书9.7亿册，总流通人次7.45亿次，分别比1979年增长438.9%、856.7%；博物馆4721个，比1978年增长12.5倍；博物馆收藏文物3662.3万件（套），参观人次达9.7亿。推进基本公共文化服务均等化。截至2017年，全国已建成文化馆（站）44521个、村（社区）综合性文化服务中心340560个。创新公共文化服务方式，数字文化服务能力快速提升。2017年，公共图书馆电子图书达10.3亿册，计算机22.1万台，其中供读者使用的电子阅览终端14.43万台；截至2017年，广播、电视节目综合人口覆盖率分别达99.81%和99.07%；全国文化信息资源共享工程和数字图书馆推广计划资源总量近700TB。制定《全民科学素质行动计划纲要（2006—2010—2020年）》《中国公民科学素质基准》，加强科普工作，提升公民科学文化素质。</P> <P>　　选举权受到法律保障。选举权和被选举权是中国宪法规定的公民基本权利。中国坚持发展社会主义民主政治，保障人人享有平等的选举权利，先后制定全国人民代表大会和地方各级人民代表大会选举法、地方各级人民代表大会和地方各级人民政府组织法等。坚持实行普遍、平等、直接选举和间接选举相结合以及差额选举的原则，宪法规定凡年满18周岁的中国公民，不分民族、种族、性别、职业、家庭出身、宗教信仰、教育程度、财产状况、居住期限，除依法被剥夺政治权利的人外，都有选举权和被选举权。中国根据国情和实际，不断修改选举法，完善选举制度，逐步实现了城乡按相同人口比例选举人大代表，并保证各地区、各民族、各方面都有适当数量的代表。在2016年开始的全国县乡两级人民代表大会换届选举中，共有9亿多选民参选，直接选举产生250多万名县乡两级人民代表大会代表。全国人民代表大会代表的代表性不断增强，在2018年十三届全国人大的2980名代表中，一线工人、农民代表468名，专业技术人员代表613名，妇女代表742名，少数民族代表438名。城乡基层民主有序发展，以城乡村（居）民自治为核心，民主选举、民主协商、民主决策、民主管理、民主监督为主要内容的基层群众自治制度基本建立。截至2017年，全国农村普遍开展了9轮以上村委会换届选举，98%以上的村委会依法实行直接选举，村民参选率达95%；居民委员会换届选举参选率达90%以上。</P> <P>　　知情权得到充分保障。政务公开制度体系更加完善，平台建设逐步加强。2004年，国务院发布《全面推进依法行政实施纲要》，要求推进政府信息公开，除涉及国家秘密和依法受到保护的商业秘密、个人隐私的事项外，行政机关应该公开政府信息；对公开的政府信息，公众有权查阅；行政机关应该为公众查阅政府信息提供便利条件。2016年2月，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《关于全面推进政务公开工作的意见》，全面推行权力清单、责任清单、负面清单公开工作，推动政务服务向网上办理延伸，全国31个省（自治区、直辖市）均已公布省市县三级政府部门权力清单。2015年，实现全国所有省份全部公开省级财政总预算；2017年，公开部门预算的中央部门增加到105个。截至2017年4月，全国县级以上地方各级人民政府共设立政务大厅3058个，覆盖率94.3%；乡镇（街道）共设立便民服务中心38513个，覆盖率96.8%。厂务、村务公开逐步落实。截至2017年9月，全国已建立工会的企事业单位单独建立职工代表大会制度的有500.9万家，区域（行业）职工代表大会制度覆盖企业138.7万家，已建立工会的企事业单位单独建立厂务公开制度的有487.1万家。截至2017年，全国95%的村实现村务公开，94%以上的县制订村务公开目录，91%的村建立村务公开栏。</P> <P>　　参与权持续增进。公众参与立法和重大行政决策的渠道不断拓宽。建立健全常态化的法律草案公开征求意见工作机制。自2008年以来，国家立法机关共有139件法律草案向社会公开征求意见，收到59万余人次提出的246万余条意见。自2013年起，在拟订国务院年度立法工作计划过程中，通过发布公告的方式向社会公开征集立法项目建议，并不断拓宽征求意见渠道，丰富征求意见形式。依法保障公民在行政决策中的参与权。健全依法决策机制，把公众参与、专家论证、风险评估、合法性审查、集体讨论决定确定为重大行政决策法定程序，在重大行政决策过程中注重增强公众参与实效、提高专家论证质量，提高决策科学化、民主化、法治化水平。推动协商民主广泛多层制度化开展，不断规范协商内容、协商程序，拓展协商民主形式，增加协商密度，提高协商成效，以事关经济社会发展全局和涉及群众切身利益的实际问题为内容，开展广泛协商。改革开放以来，全国政协共开展2000多项视察调研，收到135111件提案，立案124868件，编刊及转送社情民意信息11688件，大多数提案的建议得到采纳和落实。大量社会组织活跃于城乡社区，提升了人民群众有序表达诉求和自我管理、自我服务的能力和水平，截至2018年9月，全国依法登记的社会组织79.6万个。</P> <P>　　表达权实现途径不断丰富。2017年，全国出版各类报纸368亿份，各类期刊26亿册，图书90亿册（张）。截至2018年9月，全国光缆线路总长度达4131万公里，农村宽带用户达到11065万户，移动宽带用户达12.9亿户，移动电话普及率达111.3部/百人。截至2018年6月，全国互联网上网人数达8.02亿，其中手机上网人数达7.88亿，互联网普及率达57.7%，农村地区互联网普及率达36.5%。建立了便捷高效的网络表达平台。着力搭建“信、访、网、电”多元化、立体式信访渠道，为民意诉求表达拓宽通道、提供便利。</P> <P>　　监督权保障体系持续完善。2014年，全国人大修改预算法；2017年，出台《关于建立预算审查前听取人大代表和社会各界意见建议的机制的意见》，推进预算公开和民主监督。2015年，修改立法法，明确规定向审查申请人反馈及社会公开制度，加强公民监督权利。全国人大常委会履行宪法法律监督职责，健全备案审查制度，建立全国统一的备案审查信息平台。十二届全国人大常委会任期内共接受报送备案的规范性文件4778件，对188件行政法规和司法解释逐一进行主动审查，对地方性法规有重点地开展专项审查，认真研究公民、组织提出的1527件审查建议，对审查中发现与法律相抵触或不适当的问题，督促制定机关予以纠正。2012年至2016年，全国人大常委会共开展20次执法检查。2016年至2017年，全国人大常委会检查了食品安全法、安全生产法、环境保护法、道路交通安全法等12部关系人民切身利益的法律的实施情况。人民政协积极探索和完善民主监督机制，就决策执行中的问题提出批评和建议。十二届全国政协视察调研的监督性议题由2015年的12项占11%，增至2017年的20项占28%。实施《深化人民监督员制度改革方案》，进一步加强社会监督。</P> <P>　　宗教信仰自由依法得到保障。中国实行宗教信仰自由政策，坚持从本国国情和宗教实际出发，保障公民宗教信仰自由权利，构建积极健康的宗教关系，维护宗教和睦与社会和谐。中国政府依照宪法和法律，支持各宗教坚持独立自主自办原则，各宗教团体、宗教教职人员和信教公民自主办理宗教事业；对涉及国家利益和社会公共利益的宗教事务进行管理，但不干涉宗教内部事务。中共十八大以来，中国全面推进依法治国，把宗教工作纳入国家治理体系，宗教工作法治化水平不断提高。国家对待各宗教一律平等，一视同仁，不以行政力量发展或禁止某个宗教，任何宗教都不能超越其他宗教在法律上享有特殊地位。中国有佛教、道教、伊斯兰教、天主教和基督教等宗教信教公民近2亿，宗教教职人员38万余人，依法登记的宗教活动场所14.4万处，宗教院校共91所。加大宗教教职人员社会保障力度，截至2017年，宗教教职人员医疗保险参保率达96.5%，养老保险参保率达89.6%，符合条件的全部纳入低保，基本实现了社保体系全覆盖。</P> <P>　　四、显著改善特定群体权利</P> <P>　　改革开放40年来，中国不断完善相关权利保障机制，采取有针对性的措施，为特定群体创造了实现自我发展和人生价值的机会，切实保障少数民族、妇女、儿童、老年人和残疾人的合法权益。&nbsp;</P> <P>　　（一）少数民族权利</P> <P>　　少数民族参与国家事务管理的权利得到有效保障。各民族自治地方依法享有广泛的自治权，包括政治、经济、教育、科学、文化、卫生等各项事业的自主管理权。55个少数民族均有本民族的全国人大代表和全国政协委员。十三届全国人大代表中，少数民族代表438名，占14.7%。155个民族自治地方的人民代表大会常务委员会中，均有实行区域自治民族的公民担任主任或者副主任。民族自治地方政府的主席、州长、县长或旗长，均由实行区域自治的民族的公民担任。在西藏自治区第十一届人民代表大会中，藏族和其他少数民族人士在常委会主任、副主任中占50%，在自治区人大代表中占66%。</P> <P>　　民族地区经济快速发展。内蒙古、广西、西藏、宁夏、新疆5个自治区和云南、贵州、青海3个省的地区生产总值由1978年的324亿元增至2017年的84899亿元；贫困人口从2010年的5040万下降到2017年的1032万，累计减贫4008万人，贫困发生率从34.5%下降到6.9%。2012年至2017年，国家投入中央财政扶贫专项资金少数民族发展方向244.97亿元。出台《“十三五”促进民族地区和人口较少民族发展规划》《兴边富民行动“十三五”规划》，推进民族地区、边疆地区经济社会跨越式发展。</P> <P>　　民族地区教育事业快速发展。通过发展各级各类民族学校、实行双语教育、对少数民族考生升学予以照顾、在广大农牧区推行寄宿制教育等举措，促进教育公平，维护少数民族的受教育权利。西藏自治区全面普及了从学前教育到高中阶段15年“包吃、包住、包学习费用”的免费教育政策。新疆维吾尔自治区的南疆地区实行15年免费教育，实施农村学前三年免费双语教育。举办内地西藏班、新疆班，实施“少数民族预科班、民族班”“少数民族高层次骨干计划”等，保障少数民族学生享有接受优质教育的机会。</P> <P>　　少数民族使用和发展本民族语言文字的权利得到切实尊重和保障。在中国，除回族和满族通用汉语文外，其他53个少数民族都有本民族语言，有22个少数民族共使用27种文字。中国政府保障少数民族语言文字在行政司法、新闻出版、广播影视、文化教育等各领域的合法使用。建设中国少数民族濒危语言数据库，设立并实施“中国语言资源保护工程”。民族地区公共文化服务体系进一步完善。截至2017年，全国少数民族自治地方共有195个广播电视机构使用14种少数民族语言播出广播节目，263个广播电视机构使用10种少数民族语言播出电视节目。国家在民族地区推行双语教育，基本建立起从学前到高等教育阶段的双语教育体系。截至2017年，全国各民族中小学实施双语教育的学校1.2万多所，接受双语教育在校生320余万人，双语教师21万余人。</P> <P>　　民族地区文化遗产、文物古迹得到有效保护。中国政府高度重视少数民族文化的传承和发展，制定相关法律，设立专门机构，加大资金投入，推动少数民族文化事业发展。中国入选联合国教科文组织“非物质文化遗产名录（名册）”的少数民族项目有14项；中国前四批共计1372项国家级非物质文化遗产名录中，少数民族的有492项，约占36%；在五批3068名国家级非物质文化遗产项目代表性传承人中，少数民族传承人有862名，约占28%；共设立21个国家级文化生态保护实验区，其中有11个位于民族地区；25个省（区、市）已建立民族古籍整理与研究机构。中央和地方政府投入资金对高昌故城、北庭故城遗址、喀什艾提尕尔清真寺等一大批文物古迹进行了修缮保护，抢救性保护修复了3000余件珍贵文物，对藏医药、格萨尔、传统歌舞、手工技艺等重要非物质文化遗产进行了全面保护。</P> <P>　　少数民族宗教信仰自由获得充分保障。截至目前，西藏自治区有藏传佛教活动场所1778处，住寺僧尼4.6万多人，正常的宗教活动和宗教信仰依法受到保护。活佛转世制度作为藏传佛教所特有的信仰和传承方式，得到国家和西藏自治区各级政府的尊重，国家颁布了《藏传佛教活佛转世管理办法》，西藏自治区现有活佛358名，其中60多位新转世活佛按历史定制和宗教仪轨得到认定。不断完善藏传佛教僧人学经制度。截至2017年，西藏自治区已有84名学经僧人获得了格西“拉让巴”学位，168名僧人获得了中国藏语系高级佛学院“拓然巴”高级学衔。正常宗教需求得到满足，以多种语言文字翻译出版发行伊斯兰教、佛教、基督教等宗教典籍。《古兰经》《布哈里圣训实录精华》出版发行达176万余册。完成对藏文大藏经的校勘出版，印制《甘珠尔》大藏经达1490多部供给寺庙，满足僧尼和信教群众的学修需求。法律保护正常的宗教活动。开设教职人员解经骨干培训班、宗教活动场所民主管理组织负责人培训班等，提升宗教团体自我管理水平。自2011年始，国家宗教事务局已举办十余期伊斯兰教解经骨干培训班，为新疆培训教职人员数百人。中央政府支持新疆伊斯兰教经学院扩建校舍，改善教学环境，扩大招生规模。&nbsp;</P> <P>　　（二）妇女、儿童和老年人权利</P> <P>　　妇女参与公共事务管理和经济社会发展的权利得到切实保障。男女平等基本国策进一步贯彻落实。颁布修订妇女权益保障法。不断提高女干部在同级干部中所占比例，全国党政机关中女性干部从改革开放初期的42.2万名提升至2017年的190.6万名，占干部总数的26.5%。切实保障妇女参政议政权。十三届全国人大有742名女性代表，占比24.9%；十三届全国政协现有442名女性委员，占比20.5%。在2018年各省级两会上，人大和政协中的女性比例分别为27.33%和25.69%。加强妇女经济赋权，着力推动妇女创业就业。2016年，全国女性就业人口占就业总人口的43.1%。实施鼓励妇女就业创业的小额担保贷款财政贴息政策，截至2018年6月，全国累计发放妇女创业担保贷款3590多亿元，获贷妇女634万人次，落实财政贴息资金390多亿元。截至2017年9月，全国共签订女职工权益保护专项集体合同136.6万份，覆盖企业315.3万家，覆盖女职工7999.9万人。在592个国家扶贫开发工作重点县，女性人口的贫困发生率从2005年的20.3%下降到2010年的9.8%。</P> <P>　　妇女儿童健康服务水平不断提高。加强妇幼卫生保健，维护妇女儿童健康权益。优化卫生资源配置，增加农村和边远地区妇幼卫生经费投入。2012年至2016年，农村孕产妇住院分娩项目累计补助约4800万人。2017年，共为1173万名农村计划怀孕夫妇提供免费检查，目标人群覆盖率平均达91.7%。自2009年6月政府开始实施农村妇女宫颈癌、乳腺癌免费检查项目，截至2017年，累计共有7000多万农村妇女接受了宫颈癌免费检查，1000多万农村妇女接受了乳腺癌免费检查。1991年至2017年，中国5岁以下儿童死亡率从61‰降至9.1‰。2016年，5岁以下儿童低体重率、生长迟缓率、贫血患病率分别下降到1.49%、1.15%、4.79%。实施“母亲水窖”工程项目，重点帮助西部地区群众特别是妇女摆脱因严重缺水带来的生活困境，截至2017年，帮助304万人获得安全饮用水。</P> <P>　　妇女儿童保护和救助工作持续加强。开展反家庭暴力的基层司法实践，探索家庭暴力人身安全保护裁定制度，试点法院从2008年的5个省扩展到2015年的14个省。2015年通过反家庭暴力法，为保障包括妇女在内的家庭成员的合法权益，促进建立平等、和谐、文明的家庭关系发挥了重要作用。《刑法修正案（九）》作出有利于保障妇女儿童权益的重要修改，更加有力地惩处强奸幼女、拐卖妇女儿童的犯罪行为。颁布修订未成年人保护法、预防未成年人犯罪法等法律法规，保护未成年人的身心健康，保障未成年人的合法权益。2009年，公安部建立了世界上第一个打拐DNA信息库，目前已帮助5500余名被拐儿童与家人团聚；2016年，公安部建立“团圆”打拐系统，截至2018年9月，平台发布儿童失踪信息3419条，找回3367人，找回率98.4%。2017年，全国共有儿童收养救助服务机构663个，床位10.3万张，年末收留抚养各类人员5.9万人。截至2017年，共帮助78万名农村留守儿童得到有效监护，为18万名无户籍农村留守儿童登记落户，帮助1.7万名农村留守儿童返校复学。</P> <P>　　老年人权益保障机制逐步健全。2017年，中国60岁及以上老年人达2.4亿，占总人口的17.3%。2012年以来，中国修订老年人权益保障法，出台《关于加快发展养老服务业的若干意见》《“十三五”国家老龄事业发展和养老体系建设规划》等70多项政策文件，初步建立养老法规政策体系。养老服务工作逐步从改革开放前以机构集中照料为主，拓展到以居家为基础、社区为依托、机构为补充、医养相结合的养老服务体系建设和以家庭养老支持、互助养老为新突破点的融合发展。截至2017年，全国养老服务已经从1978年的8000多家服务机构，扩大到包括养老机构、社区养老服务设施、互助型养老设施等各类养老服务机构15.5万个，床位744.8万张。加强了针对老年人的社会救助和福利保障，将1781.7万困难老年人纳入最低生活保障范围，410.2万特困老年人纳入政府供养范围。截至2017年，全国经济困难的高龄老年人津贴制度实现省级全覆盖，全国所有省份均出台了老年人社会优待政策。不断丰富老年人的社会文化生活，全国共有老年学校4.9万个，在校学习人员704万人，各类老年活动室35万个。</P> <P>　　（三）残疾人权利</P> <P>　　残疾人权益保障的法律体系不断完善，政府将残疾人工作纳入重要工作议程。“平等、参与、共享”理念渐入人心，残疾人生存、发展和参与状况明显改善，残疾人事业取得显著进步。</P> <P>　　残疾人权益保障机制日益健全。逐步实现残疾人权益保障法治化，制定残疾人保障法，截至2018年4月，直接涉及残疾人权益保障的法律有80多部，行政法规有50多部。将残疾人事业纳入国家发展战略，先后颁布七个残疾人事业五年发展规划，对残疾人权益保障工作做出总体部署，设立残疾预防日。各级政府完善残疾人工作机制，统筹推进残疾人事业发展。截至2017年，全国设立残疾人法律援助工作站2600余个，建成法律援助便民服务窗口2500余个，各级残疾人联合会建立残疾人法律救助工作站1746个。残疾人事业财政支持大幅增长，2017年，中央预算内投资比上一个五年增长458%，残疾人服务设施达到3822个。</P> <P>　　残疾人社会保障权得到有效落实。全面建立困难残疾人生活补贴和重度残疾人护理补贴制度，惠及2100万残疾人。截至2017年，2614.7万城乡残疾人参加城乡社会养老保险，1042.3万残疾人领取养老金；547.2万60岁以下参保的重度残疾人中有529.5万得到了政府参保扶助，代缴养老保险费比例达到96.8%。对贫困残疾人参加医疗保险给予费用减免，将运动疗法等29项医疗康复项目纳入基本医疗保险支付范围。</P> <P>　　残疾人康复权保障体系逐步完善。全面开展残疾预防，深度推进精准康复，努力实现残疾人“人人享有康复服务”的目标。实施《残疾预防和残疾人康复条例》，残疾人康复机构从无到有，专业队伍逐渐壮大，工作体系、业务格局、运行机制逐步建立，服务能力日益提高。截至2017年，全国已竣工并投入使用的省、市、县三级康复设施833个，全国残疾人专业康复服务机构8334个，在岗人员24.6万人，2000多个县（市、区）开展社区康复服务。建立残疾儿童康复救助制度，为残疾儿童接受基本康复救助提供制度性保障。8个省市建立了残疾人辅助器具补贴制度，减轻了残疾人家庭经济负担。完善工伤康复制度，提高伤残抚恤标准。2017年，残疾人康复服务覆盖率达到65.6%。</P> <P>　　残疾人受教育权保障持续改善。中国保障残疾人享有平等受教育权，颁布修订了《残疾人教育条例》，将残疾人教育纳入《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》和《“十三五”推进基本公共服务均等化规划》，制定实施两期《特殊教育提升计划》，着力办好特殊教育，努力发展融合教育，提高残疾人受教育水平。建立从幼儿园到高等院校的残疾学生资助体系，自2016年秋季起，为家庭经济困难的残疾学生提供从小学到高中阶段的12年免费教育。截至2016年，视力、听力、智力三类残疾儿童义务教育入学率超过90%，其他类别残疾儿童受教育机会明显增加。鼓励特殊教育学校增设学前班或附属幼儿园，将残疾儿童接受学前教育纳入幼儿资助范围。2017年，全国共有特殊教育普通高中班（部）112个，在校生8466人；残疾人中等职业学校（班）132个，在校生12968人；1845名残疾人进入高等特殊教育学院学习。努力发展融合教育。2017年，义务教育阶段普通学校在校残疾学生超过30万人，占义务教育阶段残疾学生总数的比例超过50%，10818名残疾人被普通高等院校录取。</P> <P>　　残疾人文化权利保障取得显著进步。残疾人文化服务纳入国家公共文化服务体系。截至2017年，全国省、地市级电视台共开设电视手语栏目285个，广播电台共开设残疾人专题广播节目223个，省、地、县三级公共图书馆共设立盲文及盲文有声读物阅览室959个，座席数达2.5万个。在全国开展残疾人文化周和“共享芬芳”公益巡演展览等文化活动，每年有200多万残疾人参与。努力发展残疾人特殊艺术，每四年举办一届全国残疾人艺术汇演，每届直接和间接参与的残疾人达10余万人。全国各类残疾人艺术团体快速发展，已达281个，残疾人文化艺术从业人员近30万名。结合文化扶贫、文化助残，实施“文化进社区”“文化进家庭”“盲人数字阅读推广工程”等项目，为基层残疾人提供优秀文化产品和服务。</P> <P>　　残疾人就业权获得有效保障。残疾人劳动就业的基本权利受到法律的严格保护。省、市、县三级政府建立了专门的残疾人就业服务机构，截至2017年，残疾人就业服务机构近3000家，工作人员1.5万人。实施残疾人职业技能提升计划，建立了500家国家级残疾人职业培训基地，350家省级残疾人职业培训基地。2013年以来，中国政府为近1800万残疾人建立了就业和培训信息档案，年均新增就业33.3万残疾人。截至2017年，城乡持证残疾人就业人数达到942.1万人。</P> <P>　　无障碍环境支持与辅助器具服务加速推进。制定并实施《无障碍环境建设条例》，在无障碍设施建设、信息交流、社区服务等方面作出规定，保障残疾人等社会成员平等参与社会生活。截至2017年，全国共出台451个省、地市、县级无障碍建设与管理的法规、规章和规范性文件。2016年至2017年共有182.8万个残疾人家庭得到无障碍改造。信息无障碍建设步伐加快，截至2018年1月，500多家政府单位完成了信息无障碍公共服务平台建设，3万多个政务和公共服务网站实现了无障碍。累计建立残疾人健身示范点9053个，22.2万户重度残疾人享受到康复体育关爱家庭项目服务。2017年，有244.4万残疾人得到盲杖、助视器、假肢等各类辅助器具适配服务。维护残疾人驾驶机动车权利，已有16万残疾人领取了机动车驾驶证，残疾人个人行动和社会参与能力得到提升。</P> <P>　　五、全面加强人权法治建设</P> <P>　　改革开放40年来，从加强法制到依法治国再到全面依法治国，中国将人权保障贯穿于科学立法、严格执法、公正司法、全民守法诸环节，努力建设社会主义法治国家，人权法治化保障水平不断迈上新台阶。</P> <P>　　（一）构建了较为完备的人权保障法律规范体系</P> <P>　　中国逐步建立了以宪法为核心，以宪法相关法、民法商法等多个法律部门的法律为主干，由法律、行政法规、地方性法规等多个层次的法律规范构成的中国特色社会主义法律体系，涵盖人权保障各层面的法律法规已经比较完备。</P> <P>　　保障公民及政治权利的法律规范不断完善。立法法规定，有关犯罪和刑罚、对公民政治权利的剥夺和限制人身自由的强制措施和处罚、司法制度等事项，只有全国人大及其常委会有权立法。刑法确立罪刑法定原则、适用刑法人人平等原则、罪责刑相适应原则，刑事诉讼法将“尊重和保障人权”写入总则，明确规定无罪推定原则、非法证据排除规则，既依法打击侵犯公民生命、健康、自由、财产等权利的犯罪行为，又重视保护犯罪嫌疑人、被告人和罪犯依法享有的人权。选举法、集会游行示威法、民族区域自治法以及宗教、信访、出版、社团登记等方面的行政法规，对保障公民及政治权利作出了明确规定。国家安全法、反间谍法、反恐怖主义法、网络安全法、国家情报法、核安全法等法律，为维护公民人身财产安全、公共安全和国家安全提供坚实的法制保障。</P> <P>　　保障经济社会文化权利的法律规范更加健全。制定民法通则、民法总则等民事法律，保障公民人身权、人格权、财产权。制定就业促进法、劳动合同法、工会法、职业病防治法等法律，保障公民劳动权。出台社会保险法，建立并完善统筹城乡的社会保障体系，落实社会保障权。制定食品安全法、药品管理法、传染病防治法、中医药法、体育法、全民健身条例等法律法规，保护公民生命权、健康权。制定修订教育法、义务教育法、高等教育法、教师法等法律，推动教育均衡发展，保障公民受教育权。制定文物保护法、非物质文化遗产法、公共文化服务保障法、电影产业促进法、公共图书馆法、博物馆条例、公共文化体育实施条例等法律法规，丰富公共文化服务内容，保障公民文化权益的实现。逐渐完善以专利法、商标法、著作权法为核心的知识产权法律法规体系，依法保障无形财产权利，不断加大知识产权保护力度，激发创新主体积极性，促进知识产权运用。制定环境保护法、大气污染防治法、土壤污染防治法、水污染防治法、海洋环境保护法、水土保持法等生态环境法律法规，建立环境侵权诉讼和公益诉讼程序规则，为人民享有环境权利提供牢固法律保障。</P> <P>　　（二）形成严格公正的人权保障执法体系</P> <P>　　中国不断强化依法行政，通过建设职能科学、权责法定、执法严明、公开公正、廉洁高效、守法诚信的法治政府，将人民权益得到切实有效保障作为法治政府的衡量标准和最终目标，在严格执法、执法为民中尊重和保障人权。</P> <P>　　依法确定行政权力界限。确立法无授权不可为的行政执法原则，实施权力清单、责任清单制度，禁止法外设权、违法用权。行政诉讼法为监督行政机关依法行使权力和维护公民合法权利提供明确法律依据，自颁布实施以来，平均每年受理行政案件10万余件。持续深化“放管服”改革，加快转变政府职能，削减国务院部门行政审批事项，彻底终结非行政许可审批，大幅减少中央政府层面核准的企业投资项目、行政审批中介服务事项、职业资格许可和认定等。</P> <P>　　不断完善行政执法程序。建立健全行政裁量权基准制度，细化行政裁量标准，规范裁量范围、种类、幅度。健全行政执法调查取证、告知、罚没收入管理等制度，明确听证的适用条件，严格执行重大行政执法决定法制审核制度，全方位实施政府法律顾问制度。推行行政执法公示制度和执法全过程记录制度，实现全过程留痕和可回溯管理。加强行政执法信息化建设和信息共享，推动建立统一的行政执法信息平台，完善网上执法办案及信息查询系统。</P> <P>　　深入推进严格规范公正文明执法。大力推进执法规范化建设，规范执法权力运行，着力推进执法公开，构建高效、便捷、公正、透明的执法机制。完善执法质量考评和责任追究机制，有效规范执法人员执法行为，保障行政管理相对人合法权益。开展综合行政执法体制改革试点，整合执法职能部门，推行综合执法，加大对重点领域的执法力度。健全行政执法人员资格管理制度，将通过全国统一法律职业资格考试作为部分行政执法人员的任职条件。全面建设法治公安，着力提升民警执法素质，实行民警执法资格等级考试制度，截至2018年9月，全国公安机关在职民警共有170.04万人取得基本级执法资格，4.77万人取得高级执法资格。</P> <P>　　（三）有效提升人权司法保障水平</P> <P>　　中国以宪法、人民法院组织法、人民检察院组织法以及相关诉讼法为法律依据，建立健全公安机关、检察机关、审判机关、司法行政机关各司其职，侦查权、检察权、审判权、执行权相互配合、相互制约的司法体制机制，加强人权司法保障，完善国家赔偿制度、司法救助制度，坚持司法为民，努力让人民群众在每一个司法案件中都感受到公平正义。</P> <P>　　在深化司法改革中推进人权司法保障。先后发布四个“人民法院五年改革纲要”和三个“人民检察院检察改革三年意见”。中共十八届三中全会和十八届四中全会把加强和完善人权司法保障纳入全面深化改革和全面推进依法治国战略布局。保障人民法院、人民检察院依法独立公正行使审判权、检察权，实行人财物省级统一管理，设立最高人民法院巡回法庭，设立跨行政区划人民法院和人民检察院。实行法官检察官员额制，司法人员正规化、专业化、职业化水平进一步提升。实行立案登记制，保障当事人诉权。推进以审判为中心的诉讼制度改革，保证庭审在公正裁判中发挥决定性作用。实行司法责任制，加强对司法活动的监督。改革和完善人民陪审员制度，促进司法公正，提升司法公信力。建成审判流程、庭审活动、裁判文书、执行信息四大公开平台，深化司法公开。</P> <P>　　保障当事人获得公正审判的权利。充分保障犯罪嫌疑人和被告人的辩护权，犯罪嫌疑人自被侦查机关第一次讯问或者被采取强制措施之日起，有权委托辩护人，被告人有权随时委托辩护人。推进刑事案件律师辩护全覆盖试点工作，努力保障所有刑事案件被告人都能获得律师辩护，促进司法公正。严格遵循证据裁判原则，对证据不足不构成犯罪的依法宣告无罪，坚决防止和纠正冤假错案。中国严格控制并慎用死刑，大幅减少适用死刑的罪名。2007年，最高人民法院收回死刑复核权。建立完善法律援助制度，扩大被援助人覆盖范围，为犯罪嫌疑人、被告人提供法律咨询、辩护。截至2018年9月，全国共设立法律援助机构3200余个，法律援助工作站7万余个，建立看守所法律援助工作站2500多个，法院法律援助工作站3300多个，实现在看守所、人民法院法律援助工作站全覆盖。</P> <P>　　保障犯罪嫌疑人、被告人、服刑人及刑满释放人员合法权利。出台《看守所条例》，并正在起草制定看守所法，进一步保障被羁押人的人格尊严及律师会见、申诉、医疗等合法权利。制定并严格执行监狱法，保障罪犯人格尊严不受侵犯，人身权、生命健康权、受教育权等得到维护，深化狱务公开。出台《律师会见监狱在押罪犯规定》，开展罪犯离监探亲活动，有效保护罪犯合法权利。建立社区矫正制度，依法扩大非监禁刑适用，促进社区服刑人员顺利回归社会。截至2018年9月，全国已累计接收社区服刑人员412万人，解除矫正342万人，现有社区服刑人员70万人，矫正期间再犯罪率一直处于0.2%左右的较低水平。健全完善刑满释放人员救助管理制度，对符合条件的刑满释放人员落实最低生活保障、临时救助等救助措施，落实就业扶持政策，提高刑满释放人员就业能力。</P> <P>　　建立健全国家赔偿制度和司法救助制度。颁布国家赔偿法，不断完善行政赔偿、刑事赔偿和非刑事司法赔偿制度，增加精神损害赔偿，提高赔偿标准，保障赔偿金及时支付。侵犯公民人身自由权每日赔偿金额从1995年的17.16元人民币，上升到2018年的284.74元人民币。2013年至2018年6月，各级人民法院受理国家赔偿案件22821件。不断完善司法救助制度，出台《关于开展刑事被害人救助工作的若干意见》等文件，设立司法救助委员会，积极推动司法救助与社会救助、法律援助的衔接。2013年至2017年，发放司法救助金26.7亿元，帮助无法获得有效赔偿的受害人摆脱生活困境。</P> <P>　　切实解决执行难，保障胜诉当事人权利实现。建立健全民事裁判文书强制执行机制，建立失信被执行人信用监督、威慑和惩戒法律制度，建立全国统一的网络执行查控体系、信用惩戒网络系统和网络司法拍卖平台。2016年至2018年9月，全国法院共受理执行案件1884万件，执结1693.8万件（含终本案件），执行到位金额4.07万亿元。规范查封、扣押、冻结、处理涉案财物的司法程序，在保障胜诉当事人权益的同时，不损害被执行人合法权利。</P> <P>　　（四）建立严密的反腐法治体系</P> <P>　　中国大力推进法治反腐，把权力关进制度的笼子，为加强人权法治化保障提供有力支撑。</P> <P>　　完善反腐败体制机制。1978年，各级检察机关设立反贪污贿赂和法纪检察内设机构，严厉打击各类贪污贿赂渎职犯罪；1995年和2005年，最高人民检察院分别成立反贪污贿赂总局和反渎职侵权局；2007年，设立国家预防腐败局。2018年，通过宪法修正案并制定监察法，组建国家监察委员会，实现对所有行使公权力的公职人员监察全覆盖。</P> <P>　　坚决开展反腐败斗争。中国共产党和中国政府坚定不移地开展党风廉政建设和反腐败斗争，坚持无禁区、全覆盖、零容忍，坚持重遏制、强高压、长震慑，坚持受贿行贿一起查，持续保持惩治腐败高压态势。2012年12月至2018年9月，全国纪检监察机关共立案215.3万件，处分213.2万人。2012年12月至2017年9月，涉嫌犯罪被移送司法机关处理5.8万人。坚决整治群众身边的腐败，特别是扶贫、教育、医疗、食品药品及涉黑“保护伞”等领域腐败问题，2015年至2018年9月，共查处侵害群众利益的腐败和作风问题39.98万件，处理51.21万人。深化国际反腐败合作，公布百名外逃人员红色通缉令，连续组织开展“天网行动”。2014年至2018年9月，共从120多个国家和地区追回外逃人员4719人，追赃103.72亿元，“百名红通人员”已有54名落网。</P> <P>　　（五）营造人权法治保障的良好氛围</P> <P>　　注重提高全社会的人权法治意识，夯实人权法治化保障的社会基础。自1986年开始在全国范围内连续实施七个5年普法计划，普及人权法治观念，实行国家机关“谁执法谁普法”普法责任制。确定每年12月4日为国家宪法日，开展宪法教育，促进依法保障人权观念深入人心。注重把法治与人权教育纳入国民教育体系，在中小学教育中融入人权基础知识，在高校开设人权法学等人权类课程。设立国家人权教育与培训基地，出版《人权》《人权研究》等特色鲜明的专业刊物，面向各级领导干部、不同阶层群体开展专项人权培训。中国人权研究会等社会组织大力推进人权研究、教育和知识普及，共同为保障人权奠定坚实的社会基础。</P> <P>　　六、努力推动各国人权事业共同发展</P> <P>　　改革开放40年来，中国在大力推进自身人权事业发展的同时，积极与世界分享人权事业发展经验，为各国创造更多的发展机遇。中国秉持共商共建共享全球治理观，把为人类作出新的更大贡献作为自己的使命，倡导并推进生存权、发展权、和平权等各项人权在世界范围内的实现，努力为世界人权事业发展作出贡献。</P> <P>　　加大发展援助。多年来，中国在减贫、教育、卫生、基础设施、农业生产等领域向亚洲、非洲等发展中国家援建的农业、工业、交通运输、能源电力、信息通讯等重大基础设施项目，帮助发展中国家满足基础设施建设需求、破除发展瓶颈，在保障当地民众民生权利实现方面发挥了重要作用。1950年至2016年，中国在自身长期发展水平和人民生活水平不高的情况下，累计对外提供援款4000多亿元人民币，实施各类援外项目5000多个，其中成套项目近3000个，举办11000多期培训班，为发展中国家在华培训各类人员26万多名。截至2017年，中国先后向亚洲、非洲、拉丁美洲和加勒比、欧洲和大洋洲的72个国家和地区累计派遣医疗队员2.5万人次，诊治患者2.8亿人次，挽救了无数生命，赢得了受援国政府和人民的高度评价。</P> <P>　　提升发展能力。中国国家主席习近平近年来多次在国际场合宣布一系列重大对外援助倡议和举措，充分彰显了中国促进人类共同发展的大国责任和历史担当。中国在南南合作框架下稳步扩大对其他发展中国家的援助规模，注重打造或提升区域合作平台，充分借助上海合作组织、金砖国家、中国—东盟（10+1）会议、中国东盟博览会、澜沧江—湄公河合作机制以及中非合作论坛、中拉论坛、中阿合作论坛等机制的带动作用，不断提升各国发展能力。中国提出“一带一路”倡议，发起成立亚洲基础设施投资银行和新开发银行，设立丝路基金和南南合作援助基金，设立中国国际发展知识中心，设立南南合作与发展学院，支持和帮助受援国增强自主发展能力、减少贫困、改善民生、保护环境，为各国人民发展权的实现创造更好条件。中国在吉布提、斯里兰卡科伦坡、马来西亚关丹的港口、产业、城市融合发展模式得到沿线国家的积极认同。稳步加大对外援助培训力度，通过举办培训班、派出管理人员和技术专家、派出青年志愿者、提供奖学金名额等方式，为发展中国家举办各类政府官员研修、学历学位教育、实用技术培训以及其他人员交流项目，及时分享发展经验和实用技术。2013年至2017年间，在“一带一路”沿线国家建设的经贸合作区，带动东道国就业超过20万人。“中非十大合作计划”相关项目实施后，将帮助非洲新增约3万公里的公路里程、超过900万吨/日的清洁用水处理能力，为非洲国家创造近90万个就业岗位。其中，蒙内铁路自2017年开通后，拉动肯尼亚国内生产总值增长1.5%至2%。</P> <P>　　开展人道救援。改革开放之初，中国的人道主义援助以支援发展中国家应对严重自然灾害为主，其中包括向遭受严重旱灾的一大批非洲国家、遭受特大风灾的孟加拉国等国提供紧急援助。2001年以来，中国逐渐加大对国际人道主义援助体系的参与度，积极参与联合国机构主导的国际人道主义援助活动，援助规模逐年扩大。自2004年以来，中国累计提供国际人道主义援助300余次，平均年增长率为29.4%。所提供援助包括向东南亚国家提供防治禽流感技术援助；就几内亚比绍蝗灾和霍乱，墨西哥甲型H1N1流感，非洲埃博拉、黄热病、鼠疫等传染病疫情，伊朗、海地、智利、厄瓜多尔、墨西哥地震，马达加斯加飓风，印度洋海啸，巴基斯坦洪灾，美国卡特里娜飓风，智利山火，加勒比有关国家飓风等提供物资、现汇和人员等人道主义援助等；向朝鲜、孟加拉国、尼泊尔等国提供粮食等人道主义物资援助。2014年3月西非多国暴发埃博拉疫情，中国向受灾地区提供四轮援助，总额达7.5亿元人民币，派出专家和医护人员累计超过1000人次。中国不断制定并完善有关国际人道主义救援法律法规和工作机制，重视加强与联合国机构和民间组织在人道主义援助领域的合作。1979年中国加入联合国儿童基金会、世界粮食计划署，恢复了在联合国难民署执委会的活动，并多次向其捐款捐物。中国红十字会、中华慈善总会、中国福利会、中国扶贫基金会等社会团体、民间组织和一些企业甚至个人都参与其中，切实向国际社会传达中国积极参与国际人道主义救援、切实维护人权的真实愿望。</P> <P>　　维护世界和平。中国始终致力于与各国共同维护国际和平，支持国际和地区反恐合作，为世界人权事业发展营造和平和谐的环境，以和平促进发展，以发展巩固和平，为和平权的实现作出了重要贡献。近年来，中国努力为解决地区热点问题提供方案，在巴勒斯坦问题上多次提出主张和倡议，深度参与伊朗核问题谈判，积极斡旋南苏丹国内和解，努力推动叙利亚问题政治解决，推动阿富汗政府与塔利班开启和谈，推动朝鲜半岛问题政治解决进程。中国坚定支持并积极参与联合国维和行动。1990年4月，中国首次向联合国停战监督组织派遣5名军事观察员，这标志着中国开始正式参与联合国维和行动。截至2018年5月，中国累计向苏丹、黎巴嫩、柬埔寨、利比里亚等国家和地区派出维和军事人员3.7万余人次，先后派出维和警察2700余人次，参加了约30项联合国维和行动，是联合国安理会常任理事国中派出维和人员最多的国家，是联合国维和行动第二大出资国。2017年9月，中国完成8000人规模维和待命部队在联合国的注册工作。这是中国履行大国责任，以实际行动兑现支持联合国维和行动承诺的重要举措，也是推进世界人权事业发展的重要举措。</P> <P>　　七、积极参与全球人权治理</P> <P>　　改革开放40年来，中国坚持平等互信、包容互鉴、合作共赢精神，积极参与联合国人权事务，认真履行国际人权义务，广泛开展国际人权合作，不断推进全球人权治理朝着公正合理的方向发展。</P> <P>　　认真履行国际人权条约义务。截至目前，中国共参加26项国际人权文书，其中包括《经济、社会及文化权利国际公约》《消除一切形式种族歧视国际公约》等6项主要人权文书。中国认真履行条约义务，包括在国内立法、修法、制定政策等方面注重与条约规定相衔接，按照条约规定撰写并提交履约报告，全面反映国家履行人权条约的进展、困难和问题。中国认真参加条约机构对中国执行条约情况的审议，截至2018年8月，中国已向各条约机构提交履约报告26次，总计39期，接受审议26次。在审议过程中，中国与相关人权条约机构开展建设性对话，结合中国国情，积极采纳条约机构建议。中国支持对人权条约机构进行必要改革，促进条约机构与缔约国在相互尊重的基础上开展对话与合作。中国积极推荐专家参选条约机构委员，多名中国专家出任联合国经济、社会和文化权利委员会，禁止酷刑委员会，消除种族歧视委员会，消除对妇女歧视委员会，残疾人权利委员会委员。</P> <P>　　主动参与创设国际人权规则与机制。改革开放以来，中国参加了《禁止酷刑和其他残忍、不人道或有辱人格的待遇或处罚公约》《儿童权利公约》《残疾人权利公约》《保护所有移徙工人及其家属权利国际公约》，以及《经济、社会及文化权利国际公约》任择议定书等重要人权文件制定工作组会议，为这些规则的起草、修改和完善作出了重要贡献。中国作为主要推动者之一，参与了《发展权利宣言》的起草工作，积极推动联合国人权委员会和人权理事会就实现发展权问题进行全球磋商，致力于推动构建发展权实施机制。1993年，中国推动亚洲国家通过《曼谷宣言》。中国作为第二届世界人权大会的副主席国，参加了《维也纳宣言和行动纲领》的起草工作。1995年，在北京主办第四次世界妇女大会。2006年以来，中国支持联合国人权理事会设立安全饮用水、文化权、残疾人权利等专题性特别机制；倡导召开关于粮食安全、国际金融危机等的特别会议，积极推动完善国际人权机制。中国是最早参加联合国气候变化大会的国家，全程参与并有效推动国际气候谈判，为《巴黎气候变化协定》的最终通过作出贡献。中国积极推动联合国《2030年可持续发展议程》的制定和实施。</P> <P>　　积极参与联合国人权事务。自1979年起，中国连续3年作为观察员出席联合国人权委员会会议。1981年，中国在联合国经社理事会组织会议上当选为人权委员会成员国。自1982年起，中国正式担任人权委员会成员国并一直连选连任。自1984年起，中国推荐的专家连续当选为防止歧视和保护少数小组委员会的委员和候补委员。积极参与人权委员会对相关议题的讨论和磋商。为构建公正、客观、透明的国际人权机制，中国积极参与联合国人权专门机制的改革，在设立联合国人权理事会的磋商和最后表决过程中发挥了重要作用。自2006年3月以来，中国四度当选人权理事会成员。同联合国人权高专办等保持建设性接触，鼓励其客观、公正履职，重视发展中国家关切。与人权理事会特别机制开展合作，自1994年以来，中国先后邀请宗教信仰自由特别报告员、任意拘留问题工作组、教育权特别报告员、酷刑问题特别报告员、粮食权特别报告员、消除对妇女歧视问题工作组、外债对人权影响问题独立专家、极端贫困与人权问题特别报告员访华。认真对待人权理事会特别机制来函，在认真调查的基础上及时答复。深入参与有关人权机制工作，推动多边人权机构以公正、客观、非选择性方式处理人权问题。认真落实中国在人权理事会第一轮、第二轮国别人权审查中接受的建议，积极参与第三轮国别人权审查。连任联合国非政府组织委员会成员。多名专家出任联合国人权理事会咨询委员会、形势工作组成员。鼓励非政府组织积极参与人权理事会等人权机制活动。</P> <P>　　广泛开展国际人权交流与合作。中国始终致力于在平等和相互尊重基础上与世界各国就人权议题开展建设性对话与合作，广泛开展人权领域的交流交往。自上世纪90年代起，中国陆续与20多个国家建立人权对话或磋商机制。同美国、欧盟、英国、德国、瑞士、荷兰、澳大利亚、新西兰等西方国家或国际组织举行人权对话、人权交流、法律专家交流和人权技术合作，促进政府部门、司法机构、学术团体交流互鉴，增进了解。同俄罗斯、埃及、南非、巴西、马来西亚、巴基斯坦、白俄罗斯、古巴、非盟等开展人权磋商，分享经验，深化合作。</P> <P>　　近年来，中国先后在北京举办“纪念联合国《残疾人权利公约》通过十周年大会”“亚欧非正式人权研讨会”“纪念《发展权利宣言》通过30周年国际研讨会”、首届“南南人权论坛”等大型国际人权论坛或研讨会，促进了国际人权对话与交流。中国人权研究会等人权领域民间组织积极开展人权交流与合作，成功举办九届“北京人权论坛”，连续举办四届“中欧人权研讨会”和多届“中德人权研讨会”“中美司法与人权研讨会”“国际人权文博会”等活动，为各国之间文明交流互鉴起到了重要作用。中国每年通过接待相关国家和国际人权组织代表来访、安排中国人权代表团出访等形式，不断加强并深化与世界各国在人权领域的交流合作，增进彼此之间的了解和理解。</P> <P>　　努力提供全球人权治理中国方案。中国积极参与全球人权治理，在联合国大会、人权理事会等场合提出系列倡议，推动构建公平正义、合理有效的国际人权体系。中国明确提出“生存权发展权是首要的基本人权”的理念，坚持各项人权要协同推进，坚持人权的普遍性与特殊性相统一，强调以合作促发展、以发展促人权等人权理念和主张对广大发展中国家乃至世界人权事业发展具有重要引领作用。习近平主席提出的构建人类命运共同体理念，在国际上引起热烈反响，先后被写入联合国人权理事会、联合国安理会等机构的多份决议，正在被越来越多的国家所接受，成为推动包括全球人权治理在内的世界未来发展的中国智慧和中国方案。中国推动联合国人权理事会通过“纪念第四次世界妇女大会暨《北京宣言》和《行动纲领》通过20周年”主席声明、“加强公共卫生能力建设促进健康权”“发展对享有所有人权的贡献”“在人权领域促进合作共赢”等决议。尤其是“发展对享有所有人权的贡献”决议的通过，首次将“发展促进人权”引入国际人权体系。中国多次代表140余国就“加强人权合作”“落实发展权”“共建人类命运共同体”等议题作共同发言；多次在联合国举办“减贫促进人权”等主题的人权边会和展览。</P> <P>　　八、成功走出符合国情的人权发展道路</P> <P>　　改革开放40年中国人权事业取得巨大成就，成功走出了一条符合本国国情的人权发展道路。这条道路源于中国历史，植根中国现实，借鉴各国经验，是中国共产党带领人民通过接续不断的实践创新和理论探索形成的，反映了中国特色社会主义的本质要求。</P> <P>　　坚持把以人民为中心作为人权事业发展的核心理念。人民是推动历史进步的根本动力。坚持以人民为中心，让老百姓过上好日子，是中国改革开放的初心和鲜明价值取向。尊重人民主体地位，保障人民政治权利，从各层次各领域扩大人民有序政治参与，保证人民平等参与、平等发展权利；把增进人民福祉，朝着共同富裕方向稳步前进作为发展的出发点和落脚点，使人民成为发展的主要参与者、促进者和受益者，让人民有更好的教育、更稳定的工作、更满意的收入、更可靠的社会保障、更高水平的医疗服务、更舒适的居住条件、更优美的环境，促进人的全面发展。中共十八大以来，中国共产党明确提出以人民为中心的发展思想，始终把人民利益摆在至高无上的地位，把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，不断提高尊重与保障人民各项基本权利的水平。中国共产党和中国政府从人民利益出发，谋划改革思路、制定改革举措，人民关心什么、期盼什么，改革就抓住什么、推进什么，人民有所呼、改革有所应。中国人民实现中华民族伟大复兴中国梦的过程，本质上就是实现社会公平正义和不断推动人权事业发展的进程，实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益，使发展成果更多更公平惠及全体人民，让每个人都能有尊严地发展自我和奉献社会。</P> <P>　　坚持把人权的普遍性原则同中国实际相结合。人权的普遍性基于人的尊严和价值，也基于人类的共同利益和共同道德。在实现人权的问题上，不可能有放之四海而皆准的模式，人权事业发展必须也只能按照各国国情和人民需要加以推进。中国共产党和中国政府始终坚持历史、辩证、发展地看待人权问题，基于中国特色社会主义这一制度优势，牢牢立足中国处于并将长期处于社会主义初级阶段这个最大的国情和最大的实际，坚持普遍性与特殊性相统一，主动适应人民的发展要求，始终致力于有计划、有步骤、分阶段地促进人权事业发展进步。</P> <P>　　坚持把生存权和发展权作为首要的基本人权。近代中国，长期遭受外来侵略，积贫积弱。从苦难中一路走来的中国人民深刻认识到，生存权和发展权是首要的基本人权，是享有其他人权的前提和基础。发展既是消除贫困的手段，也为实现其他人权提供了条件，同时还是人实现自身潜能的过程。中国始终把发展作为第一要务，不断解放和发展生产力，致力于消除贫困，创造了经济增长的世界奇迹，实现了人民生活从贫困到温饱再到小康的历史性跨越。中国从实际出发，遵循创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念，遵循平衡性、可持续性的发展思路，将城乡、区域、经济与社会及人与自然之间的和谐发展作为实现和保障发展权的坚实基础。</P> <P>　　坚持把全面协调推进各项权利作为保障人权的重要原则。改革开放40年来，中国人权事业发展坚持各项权利相互依赖与不可分割的原则，对各项权利的发展进行统筹协调、统一部署、均衡促进，切实推动经济、社会、文化权利和公民权利、政治权利的平衡发展，促进个人人权和集体人权的协调发展。中共十八大以来，中国共产党提出实现中华民族伟大复兴中国梦，统筹推进经济、政治、文化、社会和生态文明建设“五位一体”总体布局，协调推进全面建成小康社会、全面深化改革、全面依法治国、全面从严治党“四个全面”战略布局，推进了中国人权事业的全面发展，体现了人权的整体性发展思想。</P> <P>　　坚持把依法治国作为人权发展的制度保障。法治是人类文明进步的标志，也是人权得以实现的重要保障。中国坚持依法治国基本方略，努力建设社会主义法治国家，全方位提升人权法治化保障水平，保证人民依法享有更加充分的权利和自由，努力实现社会公平正义，更好推动人的全面发展、社会全面进步。中共十八大以来，党和政府全面推进依法治国，坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设，将尊重和保障人权置于社会主义法治国家建设更加突出的位置，将人权保障贯穿于科学立法、严格执法、公正司法和全民守法等各个环节，真正让法治的阳光照亮每一个角落。</P> <P>　　坚持把构建人类命运共同体作为推动全球人权治理的使命担当。中国一直是国际人权事业健康发展的倡导者、践行者和推动者。改革开放以来，中国始终追求世界共同发展，坚持“既要让自己过得好，也要让别人过得好”。中国利用世界和平发展带来的机遇发展自己，又以自身的发展更好地维护世界和平、促进共同发展，为全球人权事业作出了突出贡献。中国主张不同文明、不同国家之间相互包容、相互交流、相互借鉴，共同推进人权发展。国际人权事务应由各国共同商量，全球人权治理体系要由各国共同建设，人权发展成果要由各国人民共同分享。各方应该始终恪守《联合国宪章》宗旨和原则，坚持主权平等原则，建设性地开展人权交流与合作。中国全面深入参与国际人权合作，推动建立公正合理的国际人权治理体系，努力与各国一道构建人类命运共同体。</P> <P>　　结束语</P> <P>　　改革开放40年，中国人民的获得感、幸福感、安全感显著提升，中国人权事业取得了辉煌成就，中国人民从来也没有像今天这样享有如此广泛的人权，这是举世公认的事实。</P> <P>　　中国是当今世界上最大的发展中国家。中国人权事业的发展进步，不仅使中国人民享有充分的人权，而且为全人类发展作出重大贡献，为维护人的尊严，丰富人权文化多样性，提供了中国经验和中国方案。</P> <P>　　人权没有最好，只有更好。实现更加充分的人权保障，中国还有很长的路要走，仍面临许多困难和挑战。中国的发展仍处于并将长期处于社会主义初级阶段，发展不平衡不充分问题突出，民生领域还有不少短板，脱贫攻坚任务艰巨，人民在就业、教育、医疗、养老、环境等方面还有更多的期盼，人权保障法治化水平仍需进一步提高。</P> <P>　　当前，在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，中国人民正为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦而努力。再经过几十年的不懈奋斗，中国人民的各项权利必将得到更好和更高水平的保障，中国人民将更加享有尊严、自由和幸福。中国人权事业的明天将更加美好！</P> <P>　　（新华社北京12月12日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全面推行学干一体干部培养计划]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463007.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（于建林）望着一江碧水上的舴艋舟，26岁的潘俊朴脸上露出灿烂的笑容。这是他今年初调到浙江永嘉县岩坦镇挂职党委委员、接手乡村旅游工作的一项重大成果——以舴艋舟文化复兴带动当地的乡村振兴。</P><P>　　近年来，永嘉县大力探索年轻干部培养选拔工作，加大从乡镇、街道、村干部中发现、选拔年轻干部的力度，并利用大数据平台，组建年轻后备干部数据库。此外，永嘉县坚持“事业为上、以事择人”的导向，全面推行“项目试金”“三个一线”等学干一体干部培养计划，选派年轻干部到重难点项目一线开展组团攻坚，并建立干事纪实档案、民主评议、不合格干部即时召回等制度，在实践中考准、考实干部。</P><P>　　多措并举下，永嘉县培养出一支800多人35周岁以下的干部队伍。“我们将不断深化年轻干部一线选育，将基层作为年轻干部成长锻炼的演练场。”永嘉县委组织部负责人表示。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[总书记知道咱们这儿困难（习近平讲故事）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463036.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　骆驼湾村是个特困村，村里608口人有428人为贫困人口，2011年农民人均纯收入只有900多元。村路两边，不少房子低矮破旧，石块垒起的围墙上，靠着一捆捆用来烧火取暖的秸秆，寒风吹来，“哗哗”作响。</p> <p> 　　走进村民唐宗秀家，一张土炕占去半间屋子，炕上摆着一个取暖的火盆。余下半间，就放着两个柜橱和一张桌子。</p> <p> 　　67岁的唐宗秀说：“总书记知道咱们这儿困难，来访察访察生活好不好，不叫咱受罪。他进来屋里，也没嫌干不干净就坐下来，说我的口音像山西话，和我拉家常，可是亲切。”</p> <p> 　　“他问我种了几亩地、粮食够吃不够吃、养猪了没有。还问我有什么要求。我跟他说，现在不赖，没什么要求。”唐大妈说。</p> <p> 　　唐宗秀家门外的小路用石头铺砌而成，走在上面深一脚浅一脚。她特意搀扶着送总书记走出门外，“我叫他慢着点，他也叫我慢着点，说路不好走。”</p> <p> 　　村民唐荣斌家，屋里一口水缸的盖子上放着一桶食用油，地上是一袋50斤的白面，炕上一床崭新的棉被和一件军大衣格外抢眼。唐荣斌说：“这些都是总书记送给我的。这么大领导来我们村，这是头一次。”</p> <p> 　　一台21英寸彩电是唐荣斌家唯一的大家电。他边把电视打开边说：“总书记就是站在这儿，让我打开电视，问我能看几个台，还问我家里的电话能不能打长途。”</p> <p> 　　让唐荣斌印象最深的是，总书记叮嘱他要把小孙子的教育搞好，说希望在下一代，下一代要过好生活，首先得有文化。</p> <p> 　　——摘自《“只要有信心，黄土变成金”——习近平总书记到河北阜平看望困难群众回访》（新华社河北阜平2012年12月31日电）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国成就 惠及世界]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30463031.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　12月10日至11日，“2018从都国际论坛”在广州召开，200余位外国前政要和国际组织负责人、中外专家学者、商界领袖热议中国改革开放成就，期待中国发展成果能够进一步惠及全球，中国发展经验能够为全球发展提供支持，并一致发出维护多边主义和全球化的呼声。</P><P>　　新西兰前总理希普利说，中国改革开放在社会经济、政治文化、教育各方面取得了令人瞩目的成就，不仅造福中国人民，也惠及世界其他国家人民。“中国改革开放成绩对我们讨论未来40年的发展有着重要的借鉴和参考作用。”</P><P>　　联合国前秘书长潘基文说，中国的改革开放使数以亿计的人口摆脱了贫困，在这一进程中获益的不仅有中国人民，也有其他国家的人民。中国帮助联合国实现了千年发展计划的减贫目标。中国对维护多边主义作出巨大贡献。“我们生活在一个地球村，要避免国家主义、民族主义。”</P><P>　　日本前首相鸠山由纪夫说，中国改革开放的经验值得学习，中国已经成为全球经济发展的重要引擎，希望中国坚持改革开放路线，推进“一带一路”建设。</P><P>　　蒙古国前总统额勒贝格道尔吉说：“我们看到中国在过去40年取得的巨大进步，尤其是经济发展使7亿多的人口脱离了贫困。这对全世界都大有益处，为其他国家带来了很多就业机会。”</P><P>　　哥伦比亚前总统帕斯特拉纳说，40年来，中国经济持续稳定增长，人民的生活满意度越来越高，这些都彰显了改革开放带来的福祉。经济全球化和贸易自由化能够给国家发展带来福祉，而“一带一路”倡议则体现了中国支持多边贸易体系和合作共赢的理念，是中国对全球经济作出的贡献。</P><P>　　阿富汗前总统卡尔扎伊说，中国让很多人脱贫，取得了经济的繁荣，同时也在世界范围内产生了重要影响。“一带一路”倡议将进一步加强基础设施的互联互通。阿富汗从中国的经济增长、技术发展和政治强大等各方面得到实实在在的好处。阿富汗认为同中国的互利共赢合作具有非常重要的意义。</P><P>　　莫桑比克前总统希萨诺说，中国一直秉承共赢态度，非洲国家在跟中国的贸易中有效促进了本国经济的发展，提升了本国人民的生活质量。“我们愿意跟中国合作，相信这样的合作一定是本着建设和平、繁荣世界的初衷和目标来开展的。”</P><P>　　牙买加前总理戈尔丁说，中国在全球化进程中给予了他们很多帮助和支持，使牙买加有了快速发展。维持国际秩序需要共享信息，平等相待。全球治理体系需要国际社会共同参与，共同推进。应坚定维护合作共赢的理念，因为现在是合作共赢的时代。</P><P>　　拉脱维亚前总统瓦伊拉·维凯-弗赖贝加说，“一带一路”倡议的提出是对沿线国家和地区，乃至整个国际社会的发展作出的积极贡献。在实现国际和平及共同繁荣过程中，中国发挥了非常重要的作用。希望通过更多的对话和交流来实现共建人类命运共同体的目标。</P><P>　　罗马尼亚前总理彼得·罗曼说，中国的成功依赖于社会稳定和领导人坚定推进改革开放。中国领导人成功实施一系列改革，体现了强大的领导力。中国提出的合作共赢得到全世界认可。</P><P>　　加拿大前总理坎贝尔说，中国节能减排措施不仅能实现中国的目标，对于世界和其他国家和地区来说也有示范效应。中国在这方面的工作非常重要，将鼓励其他国家做出更多改变。</P><P>　　（据新华社广州12月12日电&nbsp;&nbsp;记者袁帅、冯坚、丁乐）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[城市基层治理的密码]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462972.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>张 凡</author>
            <description><![CDATA[<P>　　老旧小区加装电梯可以解决老年人“下楼难”问题，但居民意见不一且难以自行申报，怎么办？推广垃圾分类有利于环保，但难以形成合力、推进缓慢，怎么办？小区业委会不尽责、物业不规范，影响居民生活，怎么办？在基层治理中，经常会遇到类似的问题。能不能解决，解决得好不好，考验着基层治理的能力。近年来，上海市加强基层党组织建设，走出了一条以党建引领基层治理的新路子，让许多基层治理中的难题迎刃而解。</P><P>　　基层是一切工作的落脚点，基层工作做得好不好，关系千家万户，影响百姓冷暖。在一些地方，基层治理存在着不少问题，比如街镇体制不顺、条块关系不平衡、管理服务不到位，让百姓的获得感、幸福感、安全感打了折扣。与此同时，社会结构日趋多元，群众利益诉求更加多样，矛盾问题更加复杂，也对基层治理提出了更高的要求。如何更好回应群众诉求？如何更好适应社会发展？上海市的实践启示我们，只有充分发挥党建引领作用，改革创新体制机制，才能广泛凝聚各方力量，激发基层治理活力。</P><P>　　加装电梯不再“卡壳”了，物业投诉开始减少了，难分的垃圾逐渐分出来了，拆除违建得到百姓更多理解了……居民看在眼里的这些改变，源自不断加强基层党建的创新实践。上海市以街道体制改革为先手棋，推动管理和服务力量向街道社区下沉，使街道社区不断实起来、强起来。比如，明确街道党工委主要履行八项职能，取消街道招商引资等职能，有效解决了基层党组织“偏离主业”的问题；整合优化街道党工委内设机构，“有人没事干，有事没人干”的结构矛盾不再突出，一个窨井盖十几个部门管等低效难题大大改善。进而，上海市多措并举，推动区委、街道党工委、社区居委会三级联动，加强街道社区与驻区单位互联互动、互建互补，扩大城市新兴领域党建覆盖面，使基层党组织的政治功能不断增强、引领城市基层治理的能力显著提升。</P><P>　　如今在上海，无论是在高耸入云的摩天大楼，还是在短促狭窄的里弄小巷，都能感受到基层党组织带来的温暖；无论是在自家小区的门口，还是在贯通开放不久的滨江两岸，都能享受到基层党组织提供的优质服务……以基层党建为引领，社会治理的“最后一公里”更加畅通，服务群众的神经末梢愈加灵敏，社会治理的效率、温度日益释放，更多人对美好生活的向往正在变为现实。</P><P>　　党的力量来自组织。以提升组织力为重点，把基层党组织建设成为领导基层治理的坚强战斗堡垒，我们就能下好基层治理这盘棋，让治理的难点变亮点，书写好百姓期待的民生答卷。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第六届中国—中亚合作论坛举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462979.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社南京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者陆华东）第六届中国—中亚合作论坛12日在扬州举行。中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨出席开幕式并致辞。</P><P>　　王晨表示，近年来，在习近平主席和中亚各国领导人的战略引领和亲自推动下，中国同中亚各国关系收获丰硕成果，树立了相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系典范。当今世界正处于大发展大变革大调整时期，中国将坚持和平、友好、合作的外交政策，秉持亲诚惠容的周边外交理念，愿同中亚国家一道，认真落实双方领导人达成的重要共识，进一步巩固政治互信，密切经贸往来，加强执法安全合作，促进民心相通，增进国际协作，推动构建人类命运共同体。</P><P>　　王晨表示，当前中国同中亚国家共建“一带一路”合作全面走向深入，已经成为双方合作的主线，取得一大批重要成果。中方将继续本着共商共建共享原则和平等相待、互利共赢的精神，加强同中亚国家发展战略对接，不断深化在经贸、投资、产能、互联互通、能源、金融等领域的合作，使双方高水平政治互信和经济互补优势转化为更多务实合作成果。</P><P>　　本届论坛以“融汇丝路文明，深化合作共赢”为主题，由上海合作组织睦邻友好合作委员会和扬州市政府共同主办。中亚五国政要及中方有关部门和企业代表近200人出席。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中办国办印发《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462969.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;2018年7月6日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平主持召开中央全面深化改革委员会第三次会议，审议通过了《关于建立健全基本公共服务标准体系的指导意见》（以下简称《指导意见》）。近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《指导意见》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</P><P>　　《指导意见》指出，建立健全基本公共服务标准体系，明确中央与地方提供基本公共服务的质量水平和支出责任，以标准化促进基本公共服务均等化、普惠化、便捷化，是新时代提高保障和改善民生水平、推进国家治理体系和治理能力现代化的必然要求，对于不断满足人民日益增长的美好生活需要、不断促进社会公平正义、不断增进全体人民在共建共享发展中的获得感，具有重要意义。</P><P>　　《指导意见》强调，要建立健全基本公共服务标准体系，规范中央与地方支出责任分担方式，推进城乡区域基本公共服务制度统一，促进各地区各部门基本公共服务质量水平有效衔接，以标准化手段优化资源配置、规范服务流程、提升服务质量、明确权责关系、创新治理方式，确保基本公共服务覆盖全民、兜住底线、均等享有，使人民获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。力争到2025年，基本公共服务标准化理念融入政府治理，标准化手段得到普及应用，系统完善、层次分明、衔接配套、科学适用的基本公共服务标准体系全面建立；到2035年，基本公共服务均等化基本实现，现代化水平不断提升。</P><P>　　《指导意见》提出了4个方面的重点任务：一是完善各级各类基本公共服务标准，构建涵盖国家、行业、地方和基层服务机构4个层面的基本公共服务标准体系。二是明确国家基本公共服务质量要求，提出幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶以及优军服务保障、文体服务保障等9个方面的具体保障范围和质量要求。三是合理划分基本公共服务支出责任，明确政府在基本公共服务中的兜底职能，明确中央与地方支出责任划分，制定中央与地方共同财政事权基本公共服务保障国家基础标准。四是创新基本公共服务标准实施机制，要求促进标准信息公开共享，开展标准实施监测预警，推动标准水平动态有序调整，加强实施结果反馈利用，推进政府购买公共服务，鼓励开展创新试点示范。</P><P>　　《指导意见》从加强统筹协调、落实相关保障、强化责任担当3个方面提出了具体措施，并明确了重点任务的分工方案，以保障基本公共服务标准体系建设工作有效落实。（相关报道见第六版）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《改革开放40年中国人权事业的发展进步》白皮书发表]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462971.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者黄小希、程卓）国务院新闻办12日发表《改革开放40年中国人权事业的发展进步》白皮书。</P><P>　　白皮书包括前言、牢固树立尊重和保障人权的治国理政原则、大幅提升生存权发展权保障水平、有效实现各项人权全面发展、显著改善特定群体权利、全面加强人权法治建设、努力推动各国人权事业共同发展、积极参与全球人权治理、成功走出符合国情的人权发展道路、结束语等部分。</P><P>　　白皮书说，改革开放极大地解放和发展了社会生产力，成功地开辟了中国特色社会主义道路，也揭开了中国人权事业发展的新篇章。40年来，中国坚持把人权的普遍性原则与本国实际相结合，不断创新人权发展理念，形成了以人民为中心、以生存权发展权为首要的基本人权、以全面加强人权法治建设为路径、以各项人权综合协调发展为目标的人权发展新理念。中国广泛开展人权领域交流合作，致力于构建人类命运共同体，为推动世界人权事业发展不断作出新贡献。</P><P>　　白皮书说，当前，在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，中国人民正为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦而努力。再经过几十年的不懈奋斗，中国人民的各项权利必将得到更好和更高水平的保障，中国人民将更加享有尊严、自由和幸福。（白皮书全文见第十三、十四、十五版）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在来宾看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462982.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报来宾12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者李纵）全国人大常委会副委员长、中央代表团副团长白玛赤林12日率中央代表团四分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，在来宾市看望慰问各族各界干部群众。</P><P>　　白玛赤林来到来宾市兴宾区凤凰镇八一文化中心，考察文化中心功能室，看望在这里活动的各族群众。白玛赤林祝大家身体健康、生活幸福，希望大家把生活搞得红红火火。</P><P>　　在凤凰镇牛角村黄安屯甘蔗“双高”基地，白玛赤林考察农产品展示区和甘蔗地机械化收割现场，与蔗农亲切交流。在村民叶毓海家，白玛赤林仔细询问家庭的收入情况，鼓励他带动全村群众共同致富，并祝家中老人健康长寿。同时，他强调政府要进一步搞好基础设施建设，推动产业更好发展。</P><P>　　白玛赤林来到来宾市城南小学，观看在校学生做扎染、包粽子、舞太极扇、唱山歌、画脸谱等活动，对学校发展给予充分肯定。他希望学生们好好学习、天天向上，祝愿学校越办越好。</P><P>　　白玛赤林会见了来宾市各族各界干部群众代表并出席来宾市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。白玛赤林说，来宾市建市16年来，各项事业蓬勃发展、蒸蒸日上，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人民的大力支持下，来宾一定能够续写新的辉煌，为建设壮美广西、共圆复兴梦想作出新的更大贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[研究部署新时代党政军警民合力强边固防工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462983.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社昆明12月12日电&nbsp;&nbsp;（刘军、梅常伟）近日，贯彻落实《中共中央、国务院、中央军委关于新时代加强党政军警民合力强边固防的意见》（以下简称《意见》）工作推进会在云南省德宏州召开。中央军委委员、国务委员兼国防部长、国家边海防委员会主任魏凤和出席会议并讲话。</P> <P>　　会议强调，军地各级要以习近平新时代中国特色社会主义思想、习近平强军思想为根本遵循，把贯彻落实《意见》作为一项政治任务，坚持党对边海防工作的集中统一领导，全面贯彻落实军委主席负责制，加快构建党委把方向、政府总协调、军队当骨干、警方抓治理、民众为基础的治边格局，加快边海防管控力量体系建设，加快推进边海防军民融合深度发展，加快完善合力强边固防制度机制，努力建设强大稳固的现代边海空防，为实现中国梦强军梦作出新的贡献。</P> <P>　　国家边海防委员会成员单位，各战区、陆军、武警部队，各沿边沿海省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团有关部门同志参加会议，并观摩德宏州合力强边固防试点成果。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赴钦州看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462980.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报钦州12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者李昌禹）中共中央政治局委员、国务院副总理、中央代表团副团长孙春兰12日率中央代表团二分团，看望慰问钦州各族各界干部群众，转达以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国人民的美好祝福。</P><P>　　孙春兰一行来到中国—马来西亚钦州产业园区看望慰问，希望园区积极融入国家“一带一路”建设，推动产业高端化、智能化、绿色化发展。在慧宝源医药科技有限公司，孙春兰详细了解新药研发和市场开拓情况，希望企业加大技术创新力度，发挥中医药独特优势，为治疗肿瘤等重大疾病作出积极贡献。在广西钦州保税港区，孙春兰充分肯定港区的发展成绩。孙春兰来到北部湾大学，与各族师生亲切交谈，要求学校深入贯彻全国教育大会精神，立德树人、突出特色，培养更多优秀的专业人才。在坭兴陶博物馆，孙春兰强调要加强对重要文物的研究和保护，促进文创产品开发，让优秀传统文化活起来。</P><P>　　孙春兰会见了钦州市各族各界干部群众代表，并出席钦州市庆祝自治区成立60周年座谈会。她指出，60年来特别是党的十八大以来，在党中央、国务院的亲切关怀下，各族干部群众团结一心、守望相助，钦州发生了翻天覆地的变化。要深入贯彻习近平总书记考察自治区时的重要讲话精神，认真落实党中央、国务院关于广西工作的决策部署，解放思想、务实进取，推动更高水平更宽领域的开放合作，不断提升向海经济发展的质量和效益，切实保障和改善民生，落实好优先发展教育的要求，努力解决群众关心的看病就医问题，不断提升基本公共服务均等化水平，维护好民族团结、宗教和顺的良好局面，共同谱写建设壮美广西、共圆复兴梦想的历史新篇章。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在玉林看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462981.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报玉林12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者庞革平）中共中央书记处书记、中央统战部部长、中央代表团副团长尤权12日率中央代表团三分团，带着以习近平同志为核心的党中央的亲切关怀和全国各族人民的美好祝福，在玉林看望慰问各族各界干部群众。</P><P>　　上午，尤权一行来到广西玉柴机器集团有限公司，考察生产车间和快速制造成果展区，并与企业技术人员亲切交流。他勉励企业要练好内功，加强改革创新，为中国装备制造业高质量发展贡献力量。</P><P>　　在玉林市中西医结合骨科医院，尤权指出，健康是广大人民群众的共同追求，医护人员要不断提升医务水平，让人民生活得既幸福又健康。</P><P>　　随后，尤权来到有百年历史的玉林高中，考察校史长廊、教师书吧，详细了解师生学习生活状况，并与师生亲切互动。他希望学校努力培养更多优秀人才，为广西经济社会发展和国家现代化建设添砖加瓦。</P><P>　　在出席玉林市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会时，尤权对玉林在经济增长、农村改革、生态改善、民族团结等方面取得的成绩予以充分肯定。他强调，要深入贯彻习近平总书记考察广西时的重要讲话精神，坚定不移用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴中国梦作出新的更大贡献。</P><P>　　下午，尤权前往中国南药园考察。他指出，要大力发展特色产业，助推各族群众脱贫致富奔小康。尤权还考察了北流市陶瓷小镇，强调要走出一条特色鲜明、产城融合、惠及群众的新型小城镇发展之路。尤权还会见了玉林市各族各界干部群众代表。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院明确明年起5年内创投个人合伙人税负只减不增]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1213/c1001-30462959.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>韩洁</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电（记者韩洁）12日召开的国务院常务会议进一步明确了针对创投企业的所得税优惠政策，旨在进一步加大对创业创新的支持力度。</p> <p> 　　此次国务院常务会议决定，从明年1月1日起，对依法备案的创投企业，可选择按单一投资基金核算，其个人合伙人从该基金取得的股权转让和股息红利所得，按20%税率缴纳个人所得税；或选择按创投企业年度所得整体核算，其个人合伙人从企业所得，按5%—35%超额累进税率计算个人所得税。</p> <p> 　　会议明确，上述政策实施期限暂定5年。这一税收新政策旨在进一步落实党中央、国务院加大对创业创新支持的部署，鼓励发展创业投资，用市场力量汇聚更多要素。“使创投企业个人合伙人税负有所下降、只减不增。”会议指出。</p> <p> 　　近年来，我国关于风险投资或创业投资的税收支持力度不小。如今年5月财政部和税务总局发布《关于创业投资企业和天使投资个人有关税收政策的通知》，明确在全国对创投企业投向种子期、初创期科技型企业实行按投资额70%抵扣应纳税所得额的优惠政策。</p> <p> 　　此外，针对社会关注的创投基金税负变化问题，今年9月6日召开的国务院常务会议明确，将保持地方已实施的创投基金税收支持政策稳定，由有关部门结合修订个人所得税法实施条例，按照不溯及既往、确保总体税负不增的原则，抓紧完善进一步支持创投基金发展的税收政策。这一规定传递出以税收优惠促进创业创新的积极动向。</p> <p> 　　业内人士表示，创投基金和创投企业在企业直接融资中发挥了重要作用，支持创投企业发展，对鼓励创业创新、保障就业具有重要意义。当前，面对经济下行压力，这一税收优惠政策也给社会释放一个明确信号，通过降低税负激发市场投资活力，有助于进一步稳定市场预期提振信心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中职篮常规赛第十八轮：北京胜新疆北控负天津]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c366035-30462953.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 12月12日，在2018-2019赛季中国男子篮球职业联赛（CBA）常规赛第十八轮比赛中，北京队主场以113比111战胜新疆队，天津队主场以130比125胜北控队。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中国发展是世界的机遇”——多国前政要热议中国改革开放40年伟大成就]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1001-30462954.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月12日电 <strong>题：“中国发展是世界的机遇”——多国前政要热议中国改革开放40年伟大成就</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在外国人眼中，过去40年的改革开放给中国带来怎样翻天覆地的变化？中国发展对世界产生怎样的积极影响？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12日，联合国前秘书长潘基文、拉脱维亚前总统弗赖贝加、日本前首相鸠山由纪夫等来华出席“2018从都国际论坛”的多位外方嘉宾，面对媒体给出了他们的观察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“史无前例的发展成就”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年“从都国际论坛”的举办正值中国改革开放40周年，在论坛举办地广东，即便是此前曾多次到访中国的外国嘉宾，也对当地日新月异的变化惊叹不已。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 弗赖贝加在采访中着重提及全长55公里的世界最长跨海大桥港珠澳大桥以及让粤港实现“一小时生活圈”的高速铁路，认为这正是中国改革开放丰硕成果的突出代表。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这两个大型基础设施项目是粤港澳大湾区建设的一部分，而粤港澳大湾区有望成为国际科技创新中心，这对促进中国乃至全世界发展都有重大意义。”弗赖贝加说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界银行今年2月发布的一份报告称“中国在经济快速增长和减少贫困方面取得了史无前例的发展成就”，潘基文谈到的两组数字与此不谋而合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “40年前，中国经济总量占全球1.8%，而现在这一数字已经攀升至15%。同一时期，中国农村贫困发生率则由97.5%降至3.1%。”潘基文说，这是“巨大的进步”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他进一步指出，过去40年，中国超过7.4亿人口脱贫，对联合国提前实现千年发展计划中减贫目标“功不可没”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哥伦比亚前总统帕斯特拉纳表示，40年来，中国的国内生产总值增长稳定，中国人民的生活满意度也越来越高，这都要归功于改革开放。“中国特色的社会主义市场经济是中国乃至世界发展的巨大动能，而中国通过更高水平对外开放进一步融入全球经济，更为全球经济发展注入强心剂。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“多边主义的中流砥柱”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会嘉宾一致认为，经济全球化是不可逆转的历史大势，为世界经济发展提供了强劲动力。然而，当下单边主义、孤立主义和保护主义抬头，使世界和平与发展面临考验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在今年4月召开的博鳌亚洲论坛年会上，国家主席习近平宣布大幅放宽市场准入、创造更具吸引力的投资环境、加强知识产权保护、主动扩大进口等一系列扩大开放的重大举措。在首届中国国际进口博览会开幕式上，又宣布了扩大开放新的重要举措。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，鸠山由纪夫认为，面对复杂的国际形势，中国坚持通过更高水平对外开放维护世界经济开放性，这种做法十分难得，他赞赏中国为“多边主义的中流砥柱”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鸠山由纪夫认为，5年前提出的“一带一路”倡议既是中国在改革开放过程中产生的重要构想，也是中国进一步扩大开放的重大举措。“‘一带一路’倡议对于周边国家，特别是亚欧大陆的发展中国家具有重要意义，在此框架下，各国基础设施建设能够得到更大的发展，增进互联互通，加强地区的友好关系，促进世界和平稳定，这是非常崇高的目标。”鸠山由纪夫说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 圭亚那前总统拉莫塔将“一带一路”倡议视为全球历史上最重要的倡议之一，认为这一倡议有助于各国建立合作伙伴关系，而非依赖关系，从而构建更美好的世界。“中国意识到自身长足发展与全球经济繁荣息息相关，所以也在帮助发展中国家发展自身，帮助他们增强发展能力和消除贫穷的能力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“携手同行的光明愿景”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国提出的构建人类命运共同体和构建新型国际关系的主张也成为外国嘉宾在采访中频频谈到的“热词”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新西兰前总理希普利认为，面对全球性挑战，大家要携手寻求途径、机制和平台促进国际合作并共同解决，“我们要凝聚所有国家的力量推动全球发展”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她说，合作并不代表世界上只有一个声音，在合作的大环境中，应当允许世界各国有自己的声音和做法，正如中国在一个多样化的世界中摸索和寻求适合自己的发展道路一样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中国日益强大的发展能力为其对外开放、在世界舞台担负国际责任提供有力支撑。”莫桑比克前总统希萨诺说，在贫富差距扩大、发展不平衡等挑战依然存在的当今世界，中国提出的构建人类命运共同体理念具有很强的前瞻性，也反映了广大非洲人民和各国人民的共同愿望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2018从都国际论坛”于12月10日至11日在广州召开。论坛主办方之一、澳大利亚中国友好交流协会会长周泽荣也表示，构建人类命运共同体理念顺应了人类历史发展大势，体现了“同舟共济”的精神，彰显了中国的大国胸怀和历史担当。（记者朱超、王宾、马卓言、郑明达、丁乐）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院明确明年起5年内创投个人合伙人税负只减不增]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1001-30462951.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月12日电（记者韩洁）12日召开的国务院常务会议进一步明确了针对创投企业的所得税优惠政策，旨在进一步加大对创业创新的支持力度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次国务院常务会议决定，从明年1月1日起，对依法备案的创投企业，可选择按单一投资基金核算，其个人合伙人从该基金取得的股权转让和股息红利所得，按20%税率缴纳个人所得税；或选择按创投企业年度所得整体核算，其个人合伙人从企业所得，按5%—35%超额累进税率计算个人所得税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议明确，上述政策实施期限暂定5年。这一税收新政策旨在进一步落实党中央、国务院加大对创业创新支持的部署，鼓励发展创业投资，用市场力量汇聚更多要素。“使创投企业个人合伙人税负有所下降、只减不增。”会议指出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，我国关于风险投资或创业投资的税收支持力度不小。如今年5月财政部和税务总局发布《关于创业投资企业和天使投资个人有关税收政策的通知》，明确在全国对创投企业投向种子期、初创期科技型企业实行按投资额70%抵扣应纳税所得额的优惠政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，针对社会关注的创投基金税负变化问题，今年9月6日召开的国务院常务会议明确，将保持地方已实施的创投基金税收支持政策稳定，由有关部门结合修订个人所得税法实施条例，按照不溯及既往、确保总体税负不增的原则，抓紧完善进一步支持创投基金发展的税收政策。这一规定传递出以税收优惠促进创业创新的积极动向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业内人士表示，创投基金和创投企业在企业直接融资中发挥了重要作用，支持创投企业发展，对鼓励创业创新、保障就业具有重要意义。当前，面对经济下行压力，这一税收优惠政策也给社会释放一个明确信号，通过降低税负激发市场投资活力，有助于进一步稳定市场预期提振信心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[栗战书与泰国立法议会主席蓬贝举行会谈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1024-30462928.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月12日电（记者郑明达）全国人大常委会委员长栗战书12日在人民大会堂与泰国立法议会主席蓬贝举行会谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 栗战书说，中泰地理相邻、血缘相亲、文化相通、经济相融，友好合作关系一直走在中国与邻国关系的前列。中泰一家亲，给两国和两国人民带来实实在在的好处。今年以来，双方积极落实去年9月习近平主席同巴育总理厦门会晤达成的共识，各领域合作持续深入发展。双方要继续加强“一带一路”倡议同“泰国4.0”、“东部经济走廊”等发展战略对接，加强互联互通建设，开展好基础设施、产能、互联网金融、高科技、旅游等领域合作，推动地方合作，促进共同发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 栗战书说，中国的发展离不开世界，世界的发展也需要中国。今年是中国改革开放40周年。习近平主席指出中国开放的大门不会关闭，只会越开越大，并宣布了一系列扩大开放的具体举措，这将为各国提供更多机遇。中方将按照习近平主席提出的构建人类命运共同体的理念，坚持在更高水平上实施对外开放，谋求同各国尤其是周边邻国实现共同发展、共同繁荣。泰国是东盟重要成员，明年将担任东盟轮值主席国，中方愿全力支持泰方工作，共同落实中国－东盟自由贸易协定和《中国－东盟战略伙伴关系2030年愿景》，推动澜湄合作、中国－东盟关系和东亚合作取得更大发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 栗战书说，中国全国人大与泰国立法议会在各自国家政治生活中发挥着重要作用，希望双方共同落实好两国领导人共识，保持各层级友好往来，加强治国理政经验交流互鉴，为中泰各领域合作顺利发展提供坚实法律保障，为中泰全面战略合作伙伴关系深入发展作贡献。双方要发挥人大代表、议员广泛联系群众的优势，团结和凝聚社会各界力量，推动中泰一家亲好上加好、亲上加亲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓬贝说，泰中友好源远流长，两国各领域交往十分紧密。泰方积极响应“一带一路”倡议，愿与中方加强互联互通建设和经贸往来，深化在科创、教育、旅游等领域合作。泰国立法议会愿与中国全国人大密切交往，为两国关系发展作出贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国人大常委会副委员长张春贤参加会谈。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋率中央代表团一分团在百色看望慰问各族各界干部群众]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1024-30462922.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广西百色12月12日电（记者杨维汉）中共中央政治局常委、全国政协主席、中央代表团团长汪洋，12日率中央代表团一分团在百色看望慰问各族各界干部群众，带着党中央和习近平总书记的亲切关怀和全国人民的深情厚谊，与大家共同庆祝自治区成立60周年。</p> <p> 　　革命老区百色市地处广西西部，百色起义书写了中国革命史上的光辉一页。12日上午，汪洋一行向百色起义革命先烈敬献花篮，瞻仰纪念碑，缅怀老一辈无产阶级革命家的丰功伟绩，表达对革命英烈的崇敬之情。汪洋表示，党和人民永远不会忘记革命先辈的历史功绩，我们要继承发扬党的优良传统，让革命老区人民尽早过上更加幸福美好的生活，把革命先辈为之奋斗的宏伟事业不断推向前进。</p> <p> 　　随后，汪洋等来到百色高中，在校史馆了解学校建设发展、教学师资等情况。他走进教室看望慰问老师学生，勉励同学们刻苦学习知识，积极锻炼身体，不断增长本领，更好地成长成才，努力实现人生理想，报效家乡、报效祖国。</p> <p> 　　百色市右江区迎龙易地扶贫搬迁安置小镇“老乡家园”，安置了6个乡镇的4600多贫困人口。汪洋等来到这里详细了解该区搬迁安置、配套设施建设、培训就业等情况，慰问搬迁到此的村民。他走入壮族扶贫搬迁户韦秀远家中亲切看望，与一家人促膝交谈，希望他们克服困难、勤劳致富，日子越过越红火。汪洋指出，要扎扎实实做好易地扶贫搬迁，因地制宜妥善解决搬迁群众的安置和就业，确保搬得出、稳得住、有就业、能致富。</p> <p> 　　在田阳县田州镇兴城村番茄产业基地，汪洋等听取当地打造现代农业示范基地介绍，考察番茄等产销情况。他强调，加快脱贫奔小康的步伐，要大力发展现代特色农业，延伸农业产业链，转变农业发展方式，建设现代农业产业体系，全面提高农业综合效益，真正让农民从中受益。</p> <p> 　　12日下午，汪洋等会见百色市各族各界干部群众代表，并出席百色市庆祝广西壮族自治区成立60周年座谈会。在认真听取干部群众代表发言后，汪洋指出，百色的变化是自治区60年辉煌成就的缩影，是党的民族政策和民族区域自治制度的成功实践，是社会主义制度优越性的集中体现。他强调，要深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，践行“两个维护”，团结带领各族干部群众奋力开创新时代百色经济社会发展新局面，为建设壮美广西、共圆复兴梦想作出新贡献。</p> <p> 　　中央代表团副团长巴特尔、苗华和中央代表团部分成员参加活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[残疾人两项补贴信息系统即将全国上线运行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1001-30462917.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京12月12日电 据民政部网站消息，民政部、中国残疾人联合会今天在京召开残疾人两项补贴信息系统全国上线运行视频会议。会议的主要内容是贯彻落实《国务院关于全面建立困难残疾人生活补贴和重度残疾人护理补贴制度的意见》，总结系统在安徽省上线运行的试点经验，部署并启动系统全国上线运行工作。会议传达了《民政部办公厅 中国残联办公厅关于做好全国残疾人两项补贴信息系统全国上线运行有关工作的通知》，并对系统操作方法进行了先期培训。民政部党组成员、副部长高晓兵，中国残联党组成员、副理事长程凯出席会议并讲话。</p> <p> 　　会议指出，民政部和中国残联认真贯彻落实国务院关于“统筹建立统一的残疾人两项补贴工作网络信息平台”要求，历经一年左右的时间，开发建设了全国残疾人两项补贴信息系统。信息系统采取数据大集中方式管理，可支持部、省、市、县、乡五级的使用与管理工作，具备申请、审核、发放、查询、统计分析等功能，并与中国残联的残疾人口数据库实现共享共用，为两项补贴制度的实施提供了基础方法手段和数据支撑。系统在全国范围内上线运行，顺应了信息化时代要求，实现了补贴制度的精准实施。</p> <p> 　　会议强调，各地要注意总结借鉴安徽省试点经验，民政部门要与残联密切配合，落实残联审核、民政审定的工作程序，做到共同部署、共同培训、共同实施。各级残联要对残疾人口数据库中的残疾人基本信息的真实性负责，各级民政部门要对残疾人经济状况的真实性负责，避免虚报冒领。各地要加强残疾人基本信息的动态更新管理，对于因困难程度、残疾等级变动、户籍变迁、死亡等原因导致享受补贴资格变化的，应及时反映到信息系统中来，并按程序规定予以处理。</p> <p> 　　会议要求，各地民政、残联要把握系统全国上线运行的具体要求，分级、分批、分步骤地组织好系统全国上线运行工作；要加强安全意识和风范防范措施，确保系统全国上线运行顺利进行。会议还要求，各地民政部门和残联要借助系统全国上线运行的契机，进一步健全残疾人两项补贴申请、审核和衔接制度，强化残疾人两项补贴资金发放的监管措施，建立残疾人两项补贴标准动态调整机制，不断推动残疾人两项补贴制度的完善和发展。</p> <p> 　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1024-30462896.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/13.jpg" style="width: 600px; height: 411px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 12月12日，国家主席习近平在北京人民大会堂同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈。这是会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为莫雷诺举行欢迎仪式。 新华社记者 李涛 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月12日电（记者孙奕）国家主席习近平12日在人民大会堂同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，2016年，我对厄瓜多尔进行国事访问，两国建立全面战略伙伴关系，翻开了中厄关系发展新篇章。总统先生上任后致力于深化中厄友好合作，我对此表示赞赏。推动中厄关系健康稳定发展，符合两国和两国人民根本利益，也符合和平、发展、合作、共赢的时代潮流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，双方要密切高层及各领域各层级交往，加强战略沟通协调，交流治国理政经验，增进对彼此发展道路的相互理解和支持，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上，继续相互坚定支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中方欢迎厄方参与共建“一带一路”，共同推进基建、产能、农业、信息技术、新能源、环保等领域合作。欢迎厄方积极开拓中国市场，分享中国发展机遇。中方对厄融资合作完全基于平等互利和商业原则，从不附加任何政治条件。中国政府要求在厄瓜多尔的中资企业遵守当地法律法规，诚信经营，凭借自身实力公平竞争，希望厄方为他们创造良好的投资环境，保护他们的合法权益。双方要鼓励人文、科技交流，开展执法合作，保障正常人员和经贸往来。中方将继续支持厄方震后重建和防灾减灾。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，中厄双方在重大国际和地区问题上拥有相同或相近立场，要紧密协调配合，共同维护多边主义，共同推动全球治理体系改革，共同捍卫发展中国家正当权益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫雷诺表示，中国是厄瓜多尔真诚的朋友，厄方欣赏中国悠久的历史文明，钦佩中国改革开放成就以及中国人民的勤劳智慧和开拓创新。中方为厄瓜多尔经济社会发展提供了宝贵支持和帮助，特别是2016年厄遭受地震灾害后及时向我们施以援手，厄瓜多尔人民对此深表感谢。中方的“一带一路”倡议是重要的国际公共产品，也将厄中两国更紧密地联系在一起，厄方愿积极参与，在广泛领域拓展合作。厄方欢迎并感谢中方向我们提供的融资支持，这对促进厄瓜多尔发展、特别是基础设施建设十分重要。厄方希望扩大对华出口，并主办中拉企业家高峰会，愿在科技创新领域交流互鉴。厄方愿加强同中方在联合国可持续发展议程等多边事务中的沟通协调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会谈后，两国元首共同见证了中厄两国政府关于共同推进“一带一路”建设的谅解备忘录等双边合作文件的签署。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为莫雷诺举行欢迎仪式。杨洁篪、蔡达峰、王毅、陈晓光、何立峰等参加。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强主持召开国务院常务会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1024-30462903.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>李克强主持召开国务院常务会议</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>决定实施所得税优惠促进创业投资发展　加大对创业创新支持力度</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>部署加快推进农业机械化和农机装备产业升级　助力乡村振兴“三农”发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>通过2018年度国家科学技术奖励评审结果</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月12日电 国务院总理李克强12月12日主持召开国务院常务会议，决定实施所得税优惠促进创业投资发展，加大对创业创新支持力度；部署加快推进农业机械化和农机装备产业升级，助力乡村振兴、“三农”发展；通过2018年度国家科学技术奖励评审结果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为进一步落实党中央、国务院加大对创业创新支持的部署，鼓励发展创业投资，用市场力量汇聚更多要素，提升创业创新效能，促进扩大就业和科技成果转化、产业升级，会议决定，在今年已在全国对创投企业投向种子期、初创期科技型企业实行按投资额70%抵扣应纳税所得额的优惠政策基础上，从明年1月1日起，对依法备案的创投企业，可选择按单一投资基金核算，其个人合伙人从该基金取得的股权转让和股息红利所得，按20%税率缴纳个人所得税；或选择按创投企业年度所得整体核算，其个人合伙人从企业所得，按5%－35%超额累进税率计算个人所得税。上述政策实施期限暂定5年。使创投企业个人合伙人税负有所下降、只减不增。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，按照实施乡村振兴战略部署，加快农业机械化和农机装备升级，是农业现代化和农民增收的重要支撑，也有利于扩大国内市场。要适应发展多种形式适度规模经营需要，尊重农民意愿，发挥市场机制作用和基层创造性，因地制宜有序推进。一是提升水稻、小麦、玉米、马铃薯、油菜、棉花、甘蔗等主要农作物机械化种采收水平。对开展深耕深松、机播机收等按规定给予补助。对购买国内外农机产品一视同仁，鼓励金融机构开展抵押贷款，鼓励地方给予贴息支持。引导有条件的地方率先基本实现主要农作物生产全程机械化。二是推广先进适用农机和技术。支持精量播种、高效施肥、精准施药、节水灌溉和大马力、高性能农机装备示范推广，研发推广适应小农生产、丘陵山区的中小型农机装备和机械化技术。三是聚焦弱项短板加快农机装备创新和产业转型。鼓励大型企业向成套设备集成转变。抓紧解决主要经济作物薄弱环节“无机可用”问题。提高农机装备质量。探索“企业+合作社+基地”等研发生产新模式。四是改善农机作业基础条件。推动农田地块小并大、短并长、弯变直和互联互通，支持丘陵山区农田“宜机化”改造。五是积极发展农机社会化服务。培育农机专业户、合作社等，鼓励农机服务主体与家庭农场、种植大户、农业企业等建立机具共享的生产联合体。推进“互联网+农机作业”，促进智慧农业发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议听取了2018年度国家科学技术奖励评审结果汇报，审议通过了获奖人选、奖励种类和等级，鼓励更多科技人员尤其是年轻人投身前沿研究和关键技术攻关，扩大国际创新合作，取得更多重大原创成果，让科技更好服务和支撑经济发展与民生改善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议还研究了其他事项。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王晨出席第六届中国－中亚合作论坛开幕式并致辞]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1001-30462894.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>陆华东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社南京12月12日电（记者陆华东）第六届中国－中亚合作论坛12日在扬州举行。中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨出席开幕式并致辞。</p> <p> 　　王晨表示，近年来，在习近平主席和中亚各国领导人的战略引领和亲自推动下，中国同中亚各国关系收获丰硕成果，树立了相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系典范。当今世界正处于大发展大变革大调整时期，中国将坚持和平、友好、合作的外交政策，秉持亲诚惠容的周边外交理念，愿同中亚国家一道，认真落实双方领导人达成的重要共识，进一步巩固政治互信，密切经贸往来，加强执法安全合作，促进民心相通，增进国际协作，推动构建人类命运共同体。</p> <p> 　　王晨表示，当前中国同中亚国家共建“一带一路”合作全面走向深入，已经成为双方合作的主线，取得一大批重要成果。中方将继续本着共商共建共享原则和平等相待、互利共赢的精神，加强同中亚国家发展战略对接，不断深化在经贸、投资、产能、互联互通、能源、金融等领域的合作，使双方高水平政治互信和经济互补优势转化为更多务实合作成果。</p> <p> 　　本届论坛以“融汇丝路文明，深化合作共赢”为主题，由上海合作组织睦邻友好合作委员会和扬州市政府共同主办。中亚五国政要及中方有关部门和企业代表近200人出席。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1024-30462873.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电（记者孙奕）国家主席习近平12日在人民大会堂会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾。</p> <p> 　　习近平着重介绍了中国40年改革开放成就和新一轮高水平对外开放重要举措，深入阐述中国同世界关系，并听取外方嘉宾代表发言。</p> <p> 　　习近平指出，今年“从都国际论坛”的举办正值中国人民庆祝改革开放40周年之际。改革开放这一关键抉择堪称第二次革命。40年来，中国发展取得巨大成就，人民生活得到极大改善，从短缺走向充裕、从贫困走向小康。</p> <p> 　　习近平强调，中国的改革开放以人民为中心。新时代中国经济发展的重要特征是，由高速增长转向高质量发展、从量的扩张转向质的提升。要实现更平衡更充分的发展，必须靠进一步深化改革、扩大开放。在今年4月博鳌亚洲论坛年会上，我宣布了大幅度放宽市场准入、创造更具吸引力的投资环境、加强知识产权保护、主动扩大进口等一系列扩大开放的重大举措。中国成功举办首届中国国际进口博览会，我在开幕式上又宣布了扩大开放新的重要举措。中国坚持走多边主义道路，开放的大门会越开越大。</p> <p> 　　习近平强调，当前，中国经济运行保持总体平稳、稳中有进。中国仍然是世界上最大的发展中国家，让老百姓都过上好日子是我们努力的方向，也是中国经济的重要潜力所在。随着收入水平提高，中国人民对高品质生活的追求会带来更多的消费需求。我们对中国经济长期向好的基本面有坚定信心，对中国经济保持中高速增长、迈向中高端水平有坚定信心。</p> <p> 　　习近平指出，中国改革开放历程是全方位的。中国是国际秩序的积极维护者和贡献者，这已得到国际社会的认同。中国的发展是世界的机遇。中国改革开放的实践充分说明，只有坚持合作共赢，国家发展之路才能走得通、走得远。</p> <p> 　　习近平强调，中国提出“一带一路”倡议，就是要为国际社会搭建合作共赢新平台。这个倡议源自中国，属于世界，始终秉持共商共建共享原则，致力走出一条和平、繁荣、开放、绿色、创新、文明之路，为各参与国带来新的发展机遇。中国的对外投资和产能与基础设施建设合作，带动了有关国家工业化进程，促进了当地民生改善和经济社会发展。真诚希望各国加入“一带一路”伙伴网络，让“一带一路”建设更好造福各国人民。</p> <p> 　　习近平强调，中国推动构建新型国际关系、构建人类命运共同体，着眼点也是同各国实现合作共赢。我们提出构建新型国际关系就是要秉持相互尊重、公平正义、合作共赢原则，走出一条对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往新路。构建人类命运共同体就是要建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。这符合中国人民和世界人民的根本利益，需要我们共同作出不懈努力。</p> <p> 　　习近平指出，中国的改革开放谱写了辉煌的历史篇章，下一个40年也必将有让世界刮目相看的新成就。各国只有同心协力、携手前行，才能把世界人民对美好生活的向往变为现实，人类才能拥有更加美好的未来。</p> <p> 　　拉脱维亚前总统弗赖贝加等外方嘉宾先后发言，祝贺中国改革开放40周年。他们表示，中国改革开放成果丰硕，为中国带来翻天覆地变化，也对世界产生重大积极影响。我们认同中国自主选择的发展道路，赞赏中国在国际上的积极作用，赞同构建人类命运共同体的重要主张。当前经济全球化日益深化，各国相互联系日益紧密。我们主张在增进互信与互利共赢基础上发展国家间关系，维护世界和平，推动共同增长，反对单边主义、孤立主义和保护主义。中国的“一带一路”倡议为许多国家带来实实在在的好处。国际社会普遍从中国的发展中受益，期待中国在发展、应对气候变化、维护多边贸易体系等国际事务中继续发挥领导作用。我们尤其高度评价中国致力于帮助非洲等发展中国家提高自主发展能力，实现共同发展。</p> <p> 　　会见前，习近平同外方嘉宾集体合影。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪，国务委员兼外交部长王毅等参加会见。</p> <p> 　　“从都国际论坛”由中国人民对外友好协会同澳大利亚中国友好交流协会于2014年共同创办，邀请多国前政要、知名专家学者、商界领袖等各界人士参加。“2018从都国际论坛”主题为“改革开放与合作共赢”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王瑞林同志逝世 习近平李克强栗战书等到八宝山革命公墓送别]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1212/c1024-30462857.html</link>
            <pubDate>2018-12-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>王瑞林同志逝世</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>习近平李克强栗战书等到八宝山革命公墓送别</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>王瑞林同志病重期间和逝世后，习近平李克强栗战书汪洋王沪宁赵乐际韩正王岐山江泽民胡锦涛等同志，前往医院看望或通过各种形式对王瑞林同志逝世表示沉痛哀悼并向其亲属表示深切慰问</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京12月12日电 中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，中国人民解放军杰出的政治工作领导者，中央军事委员会原委员，中国人民解放军原总政治部副主任，中央军委纪律检查委员会原书记王瑞林同志，因病医治无效，于2018年12月8日8时10分在北京逝世，享年89岁。12日，王瑞林同志的遗体在北京八宝山革命公墓火化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王瑞林同志1946年7月从山东招远入伍，1947年2月加入中国共产党。历任胶东招远县独立营战士，东北军区司令部机要处译电员，中华人民共和国政务院机要处办报员、副股长，邓小平副总理处机要秘书，中共中央邓小平总书记处秘书，中共中央邓小平副主席处秘书、办公室主任，中共中央办公厅副主任，中央军委主席办公室主任。1990年4月后历任中央军委纪律检查委员会书记，总政治部副主任，中央军事委员会委员。是中共第十三届、第十四届、第十五届中央委员。1988年9月被授予中将军衔，1994年5月晋升为上将军衔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王瑞林同志病重期间和逝世后，习近平、李克强、栗战书、汪洋、王沪宁、赵乐际、韩正、王岐山、江泽民、胡锦涛等同志，前往医院看望或通过各种形式对王瑞林同志逝世表示沉痛哀悼并向其亲属表示深切慰问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12日上午，八宝山革命公墓礼堂庄严肃穆，哀乐低回。正厅上方悬挂着黑底白字的横幅“沉痛悼念王瑞林同志”，横幅下方是王瑞林同志的遗像。王瑞林同志的遗体安卧在鲜花翠柏丛中，身上覆盖着鲜红的中国共产党党旗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上午9时30分许，习近平、李克强、栗战书等，在哀乐声中缓步来到王瑞林同志的遗体前肃立默哀，向王瑞林同志的遗体三鞠躬，并与王瑞林同志亲属一一握手，表示慰问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党、国家、军队有关领导同志前往送别或以各种方式表示哀悼。中央和国家机关有关部门负责同志，王瑞林同志生前友好和家乡代表也前往送别。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
