<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2018-11-30 06:58:45</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[国家主席习近平抵达布宜诺斯艾利斯]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433291.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社快讯：国家主席习近平当地时间29日晚抵达布宜诺斯艾利斯，出席即将在这里举行的二十国集团领导人第十三次峰会，并对阿根廷进行国事访问。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平主席G20峰会金句]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433178.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/0.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 二十国集团领导人杭州峰会主会场——杭州国际博览中心。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> ●二十国集团（G20）领导人第十三次峰会11月30日至12月1日在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。今年是二十国集团领导人峰会启动10周年。经过10年历程，二十国集团在应对国际金融危机、推动世界经济复苏方面成绩斐然。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ●中国一贯重视并积极参与二十国集团合作。人们铭记，在圣彼得堡、布里斯班、安塔利亚、杭州、汉堡，习近平主席在二十国集团会议上就完善全球经济治理发表的一系列重要讲话，彰显着中国智慧，展现了一个负责任大国的胸怀和担当，在二十国集团舞台上留下了浓墨重彩的中国印记。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>秉持同舟共济的伙伴精神</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个人的努力是加法，一个团队的努力是乘法。让我们携手合作，推动联动增长，促进共同繁荣，不断向着构建人类命运共同体的目标迈进！</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2017年7月7日，在二十国集团领导人汉堡峰会上关于世界经济形势的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伙伴精神是二十国集团最宝贵的财富。我们虽然国情不同、发展阶段不同、面临的现实挑战不同，但推动经济增长的愿望相同，应对危机挑战的利益相同，实现共同发展的憧憬相同。只要我们坚持同舟共济的伙伴精神，就能够克服世界经济的惊涛骇浪，开辟未来增长的崭新航程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月4日，在二十国集团领导人杭州峰会上的开幕辞</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在经济全球化的今天，没有与世隔绝的孤岛。同为地球村居民，我们要树立人类命运共同体意识。伙伴精神是二十国集团最宝贵的财富，也是各国共同应对全球性挑战的选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们应该求同存异、聚同化异，共同构建合作共赢的新型国际关系。国家不论大小、强弱、贫富，都应该平等相待，既把自己发展好，也帮助其他国家发展好。大家都好，世界才能更美好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月3日，在二十国集团工商峰会开幕式上的主旨演讲</p> <p style="text-indent: 2em;"> “孤举者难起，众行者易趋。”近年来世界经济增长的历程一再表明，在经济全球化时代，没有哪一个国家可以独善其身，协调合作是我们的必然选择。二十国集团成员块头大，占全球经济总量80%以上，对世界经济增长的责任也就更大，理应也能够有所作为。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2015年11月15日，在二十国集团领导人第十次峰会第一阶段会议上关于世界经济形势的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 独行快，众行远。面对世界经济面临的各种风险和挑战，二十国集团成员要树立利益共同体和命运共同体意识，坚持做好朋友、好伙伴，积极协调宏观经济政策，努力形成各国增长相互促进、相得益彰的合作共赢格局。我们要通过这样的努力，让二十国集团走得更好更远，真正成为世界经济的稳定器、全球增长的催化器、全球经济治理的推进器，更好造福各国人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年11月15日，在二十国集团领导人第九次峰会第一阶段会议上的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 增长联动，是世界经济强劲增长的要求。一个强劲增长的世界经济来源于各国共同增长。各国要树立命运共同体意识，真正认清“一荣俱荣、一损俱损”的连带效应，在竞争中合作，在合作中共赢。在追求本国利益时兼顾别国利益，在寻求自身发展时兼顾别国发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2013年9月5日，在二十国集团领导人峰会第一阶段会议上关于世界经济形势的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引领创新增长、长效治理的发展路径</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 二十国集团的一项重要使命，就是本着杭州峰会确定的包容增长理念，处理好公平和效率、资本和劳动、技术和就业的矛盾。要继续把经济政策和社会政策有机结合起来，解决产业升级、知识和技能错配带来的挑战，使收入分配更加公平合理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2017年7月7日，在二十国集团领导人汉堡峰会上关于世界经济形势的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国倡导的新机制新倡议，不是为了另起炉灶，更不是为了针对谁，而是对现有国际机制的有益补充和完善，目标是实现合作共赢、共同发展。中国对外开放，不是要一家唱独角戏，而是要欢迎各方共同参与；不是要谋求势力范围，而是要支持各国共同发展；不是要营造自己的后花园，而是要建设各国共享的百花园。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月3日，在二十国集团工商峰会开幕式上的主旨演讲</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创新是从根本上打开增长之锁的钥匙。以互联网为核心的新一轮科技和产业革命蓄势待发，人工智能、虚拟现实等新技术日新月异，虚拟经济与实体经济的结合，将给人们的生产方式和生活方式带来革命性变化。这种变化不会一蹴而就，也不会一帆风顺，需要各国合力推动，在充分放大和加速其正面效应的同时，把可能出现的负面影响降到最低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月3日，在二十国集团工商峰会开幕式上的主旨演讲</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们既要治标以求眼下稳增长，又要治本以谋长远添动力；既要落实好以往成果，又要凝聚新的共识；既要采取国内措施、做好自己的事，又要精诚合作、共同应对挑战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2015年11月15日，在二十国集团领导人第十次峰会第一阶段会议上关于世界经济形势的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要加快并切实落实国际货币基金组织改革方案，加强全球金融安全网。金砖国家宣布成立开发银行和应急储备安排，亚洲二十多个国家发起建立的亚洲基础设施投资银行，这是对国际金融体系的有益补充。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年11月15日，在二十国集团领导人第九次峰会第一阶段会议上的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 形势决定任务，行动决定成效。为此，我们要放眼长远，努力塑造各国发展创新、增长联动、利益融合的世界经济，坚定维护和发展开放型世界经济。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2013年9月5日，在二十国集团领导人峰会第一阶段会议上关于世界经济形势的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>促进经济全球化发展进程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们要坚持走开放发展、互利共赢之路，共同做大世界经济的蛋糕。作为世界主要经济体，我们应该也能够发挥领导作用，支持多边贸易体制，按照共同制定的规则办事，通过协商为应对共同挑战找到共赢的解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2017年7月7日，在二十国集团领导人汉堡峰会上关于世界经济形势的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界经济发展的历史证明，开放带来进步，封闭导致落后。重回以邻为壑的老路，不仅无法摆脱自身危机和衰退，而且会收窄世界经济共同空间，导致“双输”局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月3日，在二十国集团工商峰会开幕式上的主旨演讲</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在经济全球化时代，各国发展环环相扣，一荣俱荣，一损俱损。没有哪一个国家可以独善其身，协调合作是必然选择。我们要在世界经济共振中实现联动发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月3日，在二十国集团工商峰会开幕式上的主旨演讲</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护主义政策如饮鸩止渴，看似短期内能缓解一国内部压力，但从长期看将给自身和世界经济造成难以弥补的伤害。二十国集团应该坚决避免以邻为壑，做开放型世界经济的倡导者和推动者，恪守不采取新的保护主义措施的承诺，加强投资政策协调合作，采取切实行动促进贸易增长。我们应该发挥基础设施互联互通的辐射效应和带动作用，帮助发展中国家和中小企业深入参与全球价值链，推动全球经济进一步开放、交流、融合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月4日，在二十国集团领导人杭州峰会上的开幕辞</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们把世界经济比作人的肌体，那么贸易和投资就是血液。如果气滞血瘀，难畅其流，世界经济就无法健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因此，重振贸易和投资，让世界经济这两大引擎重新高速转动起来，是二十国集团工作的另一个重点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2015年11月15日，在二十国集团领导人第十次峰会第一阶段会议上关于世界经济形势的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界贸易扩大了，各国都受益。世界市场缩小了，对各国都没有好处。我们要继续做全球自由贸易的旗手，维护多边贸易体制，构建互利共赢的全球价值链，培育全球大市场。要继续反对贸易和投资保护主义，推动多哈回合谈判。要推动各种自由贸易协定做到开放、包容、透明、非歧视，避免市场分割和贸易体系分化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年11月15日，在二十国集团领导人第九次峰会第一阶段会议上的发言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 打开窗子，才能实现空气对流，新鲜空气才能进来。搞保护主义和滥用贸易救济措施，损人不利己。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2013年9月6日，在二十国集团领导人第八次峰会就贸易等议题发表讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期统筹：王新萍</p> <p style="text-indent: 2em;"> 版式设计：沈亦伶</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月30日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平出席西班牙国王费利佩六世举行的欢迎宴会]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433149.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/23.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月28日晚，正在西班牙进行国事访问的中国国家主席习近平出席西班牙国王费利佩六世在马德里王宫举行的隆重欢迎宴会。这是习近平和夫人彭丽媛同费利佩六世国王和莱蒂西娅王后合影。<BR/>　　新华社记者 黄敬文摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者李满、杜尚泽）当地时间11月28日晚，正在西班牙进行国事访问的中国国家主席习近平出席西班牙国王费利佩六世在马德里王宫举行的隆重欢迎宴会。</P><P>　　晚8时许，习近平和夫人彭丽媛抵达马德里王宫，费利佩六世国王和莱蒂西娅王后热情迎接。两国元首夫妇握手合影，随后同出席欢迎宴会的中西两国来宾一一握手，互致问候。</P><P>　　金碧辉煌的宴会厅内，宾朋满座，隆重热烈。</P><P>　　欢迎宴会开始，乐队奏中华人民共和国国歌。两国元首分别致辞。</P><P>　　费利佩六世国王首先代表西班牙国家、政府和人民向习近平主席表示热烈欢迎。费利佩六世国王表示，西中友好历史悠久。建交45年来，两国始终相互尊重、相互信任、共同发展。当前，西中关系发展势头良好，前景广阔。两国各领域交往日益紧密，人民对彼此文化的兴趣日益浓厚。双方一致支持多边主义和自由贸易，在应对气候变化、支持非洲发展等问题上立场相似。习近平主席这次访问西班牙体现出西中两国人民的深厚友谊，也展现了西中关系发展的丰硕成果，是一个新的重要里程碑，必将推动西中关系步入新的发展阶段，走向更高更远的未来。</P><P>　　习近平在致辞中指出，西班牙是世界文明古国，历史悠久、文化灿烂。中国和西班牙分处亚欧大陆两端，文明的纽带让两国友好跨越千山万水，历久弥坚。西班牙王室是中国人民的老朋友，为推动中西关系发展作出了重要贡献。今年是中西建交45周年。中西友好和合作在新时代焕发出勃勃生机和强大活力。我相信，未来中西两国合作机会更多、领域更广、程度更深。</P><P>　　习近平指出，这次访问期间，我同费利佩六世国王、桑切斯首相等西班牙领导人就中西关系等共同关心的问题广泛深入交换意见，达成许多重要共识。双方一致同意，以两国建交45周年为契机，密切高层往来，推进共建“一带一路”，实现更多务实合作成果，推动两国全面战略伙伴关系迈上新台阶，更好造福两国人民。中方愿同西方一道，在新的历史起点上携手前行，共同创造中西关系的美好明天。</P><P>　　晚宴期间，西班牙皇家卫队交响乐团和西班牙艺术家为来宾们演奏了中西两国经典曲目。</P><P>　　在热烈友好的气氛中，宾主共叙友谊，共话合作，共祝中西关系不断向前发展。</P><P>　　欢迎宴会在西班牙国歌声中结束。</P><P>　　两国元首夫妇亲切话别。</P><P>　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</P><P>　　西班牙首相桑切斯、众议长帕斯托尔、参议长埃斯库德罗、宪法法院院长冈萨雷斯、最高法院院长莱斯梅斯、内阁大臣以及西班牙各界知名人士逾百人参加欢迎宴会。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同西班牙首相桑切斯共同会见中西企业顾问委员会双方代表]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433148.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/24.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯共同会见中西企业顾问委员会双方代表。<BR/>　　新华社记者 刘卫兵摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者白阳、韩晓明）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯共同会见中西企业顾问委员会双方代表。</P><P>　　习近平首先祝贺中西企业顾问委员会正式成立并召开第一次大会，称其为深化两国经贸合作的重要平台，是“强强联合、优势互补”的合作新模式。习近平指出，中西建立全面战略伙伴关系13年来，两国经贸合作成果丰硕。双方共建“一带一路”不乏成功范例。两国加强战略对接，实现优势互补，有助于促进亚欧互联互通，推动世界经济更加开放、包容、平衡发展。希望西班牙继续用好中国国际进口博览会这一公共平台，充分展示西班牙国家形象，一流产品、技术和服务，获取更多商机，推动中西经贸合作再上新台阶。</P><P>　　习近平感谢两国企业家长期以来为中西经贸合作发展作出的不懈努力，相信在两国企业家和工商界共同努力下，新时期中西互利共赢的经贸合作必将谱写更加辉煌的新篇章，给两国和两国人民带来更多福祉。</P><P>　　桑切斯表示，西中企业顾问委员会在习近平主席对西班牙进行历史性访问之际成立，恰逢其时。在这个充满变化的时代，西班牙越来越关注亚洲，尤其是重视日益走向世界的中国。今天的中国经济、文化都充满着活力，已经是世界经济、贸易强国，是西班牙的重要贸易伙伴和主要出口目的地之一。西班牙政府支持促进西中两国经贸、投资合作，支持两国企业界加强联系。</P><P>　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加会见。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同俄罗斯总统普京分别向中俄能源商务论坛致贺信]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433150.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;国家主席习近平同俄罗斯总统普京29日分别向中俄能源商务论坛致贺信。</P><P>　　习近平在贺信中指出，当前，中俄全面战略协作伙伴关系保持高水平运行，各领域合作不断发展。近年来，两国能源合作取得了丰硕成果，为促进两国经济社会发展发挥了积极作用。中方愿同俄方一道，共同推动中俄能源合作再上新台阶。</P><P>　　习近平强调，举办中俄能源商务论坛是我和普京总统达成的重要共识，旨在为双方企业搭建直接对话交流的平台，广泛寻找合作机遇，精准对接合作需求。希望与会嘉宾围绕“进一步深化中俄能源贸易、投资及金融的全方位合作”的主题，深入沟通、凝聚共识，巩固现有合作，挖掘新的合作机会，推动中俄能源合作取得更多成果，更好惠及两国人民。</P><P>　　普京在贺信中表示，俄中全面战略协作伙伴关系正在稳步持续提升，能源合作作为俄中关系的重要组成部分，近年来取得长足发展。本次论坛议程丰富，内容充实，议题涵盖双方在油气、煤炭、电力、投资、科研和环保等领域合作，充分表明两国能源企业具有十分广泛的共同利益。相信来自两国政府部门、能源企业、金融机构和智库的参会嘉宾将开展内容丰富和具有建设性的对话，探索双方互利合作的新模式。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平向“声援巴勒斯坦人民国际日”纪念大会致贺电]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433151.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;11月28日，联合国举行“声援巴勒斯坦人民国际日”纪念大会，国家主席习近平向大会致贺电。</P><P>　　习近平在贺电中表示，巴勒斯坦问题是中东问题的根源性问题，关系巴勒斯坦等中东各国长治久安和繁荣发展。早日全面公正解决巴勒斯坦问题，是人心所向，符合巴勒斯坦等地区各国人民利益，有利于促进世界和平稳定。</P><P>　　习近平指出，今年是中巴建交30周年。中国是巴勒斯坦人民的好朋友、好伙伴，是巴以和平的坚定支持者。中方坚定支持和推动中东和平进程，支持巴勒斯坦人民恢复民族合法权利的正义事业。中国愿继续同国际社会一道，创新国际促和机制，推动巴以双方早日重启和谈，为实现中东全面、公正、持久和平作出不懈努力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[政协常委会第四次会议闭幕]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433152.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者冯春梅）政协第十三届全国委员会常务委员会第四次会议29日在京闭幕。中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋主持闭幕会并讲话。他强调，习近平总书记近期关于人民政协工作的重要讲话，进一步回答了人民政协事业发展的一系列方向性、全局性、战略性重大问题，是习近平总书记关于加强和改进人民政协工作的重要思想的最新成果，是做好新时代政协工作的根本遵循。本次常委会会议以学习贯彻习近平总书记的重要讲话精神为主要议题，是增强“四个意识”、践行“两个维护”的体现，是以持续的理论学习和思想武装促进政协工作质量不断提升的重要举措。</P> <P>　　汪洋指出，学习领会习近平总书记重要讲话精神，核心是牢牢把握推动人民政协制度更加成熟更加定型、发挥好专门协商机构作用这一新时代人民政协的新方位新使命，深刻认识这是完善和发展中国特色社会主义制度的重要内容，是人民政协鲜明特质的集中体现，是贯穿人民政协性质职能的核心要义。要深入领会习近平总书记重要讲话的丰富内涵和精神实质，牢牢把握新的历史方位、锚定使命任务，切实担负起把党中央的决策部署和对人民政协工作的要求落实下去、把海内外中华儿女实现中华民族伟大复兴中国梦的智慧和力量凝聚起来的政治责任，以优异成绩迎接新中国和人民政协成立70周年。</P> <P>　　汪洋强调，新时代新方位新使命拓宽了人民政协事业的发展空间，政协工作任务更为艰巨、责任更为重大，需要新的观念、新的探索。政协委员要保持新时代奋斗者的姿态和干劲，着力增强履职尽责的意识和能力，做一名合格的人民政协制度参与者、实践者、推动者。</P> <P>　　会议审议通过了修订后的政协全国委员会专门委员会通则、政协全国委员会提案工作条例。会议表决决定，增补张效廉为第十三届全国政协委员、农业和农村委员会驻会副主任；冉万祥不再担任第十三届全国政协副秘书长，金学锋不再担任第十三届全国政协外事委员会驻会副主任；免去学诚民族和宗教委员会副主任职务，接受其请辞第十三届全国政协常委、委员；接受杜江涛请辞第十三届全国政协委员。会议追认关于撤销孟宏伟第十三届全国政协委员资格的决定。</P> <P>　　闭幕会上，高小玫、温思美、全哲洙、曲凤宏、张大方、郭庚茂等6位全国政协常委作大会发言。港珠澳大桥岛隧工程项目总工程师林鸣应邀作题为“跨越伶仃洋的国之重器——港珠澳大桥的建设与启示”的学习讲座。</P> <P>　　全国政协副主席张庆黎、刘奇葆、董建华、万钢、何厚铧、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、梁振英、夏宝龙、杨传堂、李斌、巴特尔、汪永清、苏辉、郑建邦、辜胜阻、刘新成、何维、邵鸿、高云龙出席会议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中俄能源商务论坛在北京开幕]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433153.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;中俄能源商务论坛29日在钓鱼台国宾馆开幕。中共中央政治局常委、国务院副总理韩正出席开幕式，宣读习近平主席贺信并致辞。</P> <P>　　韩正表示，举办中俄能源商务论坛，是中俄两国元首达成的重要共识。中国国家主席习近平对本次论坛高度重视，专门发来贺信。能源合作是中俄全面战略协作伙伴关系的重要组成部分，是中俄务实合作中分量最重、成果最多、范围最广的领域之一。在两国元首的亲自关注下，经过两国政府和企业的共同努力，中俄能源合作持续积极发展，取得了丰硕的成果。</P> <P>　　韩正指出，中俄同为具有重要全球影响的大国，承担着合作保障全球能源安全、推动全球能源可持续发展的重要使命。中俄两国能源合作具有显著的互补优势和协同优势，是长期、稳定、深入的合作。为使中俄能源合作保持积极发展势头，韩正提出四点建议：一是坚持企业主体，本着互利共赢、商业可行的原则，广泛协商接洽，积极探讨和务实开展项目合作。二是坚持创新驱动，推动人工智能、大数据、互联网等信息技术与能源产业深度融合，加大创新投入，加强能源科技基础研究合作，开展关键技术、核心装备和先进标准联合攻关，为中俄能源合作注入新动力。三是坚持金融支撑，推进“能源产业+金融”合作，促进金融机构在项目全周期深度参与，研究创新融资方式，为中俄能源合作项目保驾护航。四是坚持谋划长远，挖掘中俄能源合作新的增长点，不断拓展能源各领域上中下游全方位一体化合作，形成你中有我、我中有你的合作格局。</P> <P>　　俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦出席开幕式，宣读俄罗斯总统普京的贺信并致辞。</P> <P>　　本次中俄能源商务论坛的主题为“进一步深化中俄能源贸易、投资及金融的全方位合作”，来自中俄双方有关部门和近90家企业的400余人参加开幕式。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[韩正会见俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1024-30433155.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者朱超）中共中央政治局常委、国务院副总理韩正29日上午在钓鱼台国宾馆会见了来华出席中俄能源商务论坛的俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦。</P><P>　　韩正表示，中俄两国能源合作是长期、稳定、深入的合作，有着巨大潜力和广阔前景。中方愿同俄方一道，按照两国元首战略指引，进一步深化在能源贸易、油气勘探开发、能源技术装备等领域务实合作，加大金融支持，积极推进重大项目合作，共同推动中俄能源合作不断向前发展。</P><P>　　谢钦表示，俄中能源商务论坛为两国企业对接战略性大项目合作提供了新的重要平台。俄方愿意在“一带一路”倡议和欧亚经济联盟对接合作框架下，进一步推动俄中能源合作走宽走深走实。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向着民族复兴的光明未来奋勇前行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433266.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报记者 叶晓楠</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/25.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　顾客在海南三亚海棠湾免税店内游览、购物。<BR/>　　新华社记者 郭 程摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/26.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　浙江省台州市行政服务中心的工作人员在给市民办理业务。<BR/>　　新华社记者 殷博古摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/27.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　在河南新蔡县砖店镇，村民在产业扶贫基地黄瓜温棚里劳动。<BR/>　　宋超喜摄（新华社发） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/28.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　这是在北京大学肿瘤医院拍摄的2018年新纳入医保的17种抗癌药品中的部分药品。 <BR/>　　新华社记者 鞠焕宗摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　沐浴着新时代阳光，我们迎来“中国梦”提出六周年的重要时间节点。6年来，以中华民族伟大复兴的中国梦为指引，亿万中国人民，在逐梦征程上结出累累硕果，并以梦想为旗，向着民族复兴的光明未来奋勇前行。网友“认真学习”留言说：“统一思想、凝聚共识、鼓舞斗志、团结奋斗，坚定全国各族人民跟党走中国特色社会主义道路、改革开放道路的信心和决心。”网友“朱曙丰”留言说：“满满的自豪和幸福，我爱你中国！”</P><P>　　提出六周年&nbsp;获热切关注</P><P>　　2012年11月29日，习近平总书记在中国国家博物馆参观《复兴之路》展览时指出：“现在，大家都在讨论中国梦，我以为，实现中华民族伟大复兴，就是中华民族近代以来最伟大的梦想。”</P><P>　　6年过去了，新时代的集结号已经吹响，全党全国各族人民在以习近平同志为核心的党中央领导下，勠力同心、砥砺前行，取得历史性成就。</P><P>　　在“中国梦”提出六周年之际，各大新闻网站和微博、微信等社交平台纷纷推出相关报道，引发热切关注。</P><P>　　11月28日，新华社发表题为《心中有梦想，脚下就有力量——写在“中国梦”提出六周年之际》的文章，指出“改革开放40周年、‘中国梦’提出六周年、党的十九大召开一周年……历史与未来在2018年交汇，奔向梦想的脚步从未停歇。”</P><P>　　微信公号“国博君”发表文章称，近日，国家博物馆举办“中国梦与新时代”主题研讨会，文中引用国家博物馆馆长王春法的发言说：“复兴之路”基本陈列、“真理的力量——纪念马克思诞辰200周年主题展览”、“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”等三个重大主题展览在国家博物馆的顺利举办，说明中国梦不是“梦”，它根植于历史、现实和未来，具有明确的时间表和路线图，是中华民族通过奋斗就可以实现的美好愿景。</P><P>　　近期，第六批“中国梦”主题新创作歌曲公布，共有25首入选，包括《幸福新起点》《信仰》《赞赞新时代》等，这些歌曲汇聚了全国音乐创作骨干力量，讴歌中国梦、阐释中国梦、唱响中国梦，众多新媒体纷纷在显著位置进行推介，推出了“中国梦&nbsp;主题歌曲展播”专栏。另外，光明日报还开辟了专栏，陆续推介入选第六批“中国梦”主题新创作歌曲名录的作品。在新近一期刊登的对歌曲《中国时间》的词作者陈涛访问中谈到：一个属于中国的时代正向所有人迎面走来，这是我们百年难得的机遇。我们不会停下脚步，唯有勇敢向前。</P><P>　　近日，中国新闻出版广电网刊登的消息报道称，由甘肃人民出版社出版的“读者丛书·中国梦读本”发布近3个月，累计发行量突破13万册，这部丛书围绕“寻梦、追梦、圆梦、中国道路、中国精神、人民梦想、实干兴邦”等主题，精选了500多篇与中国梦主题紧密相关的文章汇编成10册，深度诠释了人民对美好生活的向往就是共产党人的奋斗目标，激发了广大读者内心的爱国情怀。</P><P>　　逐梦前行&nbsp;成就斐然</P><P>　　6年时间，中国人民脚踏实地、真抓实干，让世界见证了实践中国梦的果敢力度。</P><P>　　自“中国梦”提出后，在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，全面建成小康社会取得重大进展，全面深化改革大潮正起，全面依法治国顺利开展，全面从严治党不断深化，神州大地活力迸发，砥砺人心的中国梦正一步步变为现实。</P><P>　　在近期的报道中，中国在逐梦过程中结出的累累硕果极大地振奋了人心。网友“向尚”留言说：“改革我参与，成果我享受，奋斗之路继续前行。跟党走！”网友“玉兔飞翔”留言说：“奋进新时代，奋斗新征程！”网友“唐润斌”留言说：“只要全国人民一条心，我们的路越走越宽，我们的门越开越大，我们的幸福生活越来越好。”</P><P>　　近期，人民日报推出了“中国道路中国梦·生逢改革时”专栏，陆续刊出了“这条回家路，越走越宽”“收音机里，传来春天的声音”“好日子在等着咱们”等文章，与千千万万改革开放的见证者、受益者、参与者，一起回望一路走来的难忘旅程、感受时代的激情澎湃，为更美好的明天蓄势待发。在新近刊发的一期题为“不负时代&nbsp;不负远方”的文章中，哔哩哔哩董事长陈睿表示：今天，很多20岁、30岁的年轻人，也都在开创着自己的事业，不仅在互联网领域，还有人工智能、云计算、生物科技等领域。这些事业都乘着名为“中国”的列车飞速前进。相信，正在创业路上的年轻人，有更多的机会、更大的舞台，去实现他们的梦想、成就他们的人生。</P><P>　　新华社推出的报道引用了11月19日凌晨中国北斗三号基本系统星座部署圆满完成的场景，并指出：这是写满艰辛与荣耀的“航天之梦”的关键一步，也是实现追赶与超越的中国梦的难忘瞬间。报道同时指出：深化党和国家机构改革、海南全面深化改革开放、雄安新区建设、乡村振兴……一个又一个台阶见证突破的勇气；自贸试验区改革深化拓展、审批服务便民化持续推进、减税降费政策密集出台、生态环境持续改善……一串又一串脚印写就奋进的篇章；85个贫困县（市、区）在第5个扶贫日脱贫摘帽……一组又一组数字刷新前行的速度。向前一步，筑梦的根基更稳固。</P><P>　　在中国梦指引下，全国各族人民不懈奋斗、改革创新，创造出新的发展奇迹，不但为中国特色社会主义注入新动力，也为中国赢得了世界赞誉。11月27日，光明日报发表《中国梦也是惠及世界的梦》一文，指出：中国梦的深刻内涵不断延伸，不仅是中国大陆13亿人民的梦，而且也是海峡两岸同胞共同的梦，是惠及世界的梦。6年来，实现中华民族伟大复兴的中国梦，已经成为凝聚全体中国人民理想和共识的时代强音；追求和平、幸福和奉献的中国梦，已经成为倡导和响应构建人类命运共同体的强大动力。</P><P>　　未来已来&nbsp;路在脚下</P><P>　　从粗布土衣凭票购买到天猫魔镜百搭试穿，从村头的“大喇叭”到“全触控”、柔性显示屏……正在中国国家博物馆举办的“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”，在记录40年来中国取得巨大成就的同时，也昭示着未来已来，路在脚下。</P><P>　　近期召开的中央全面深化改革委员会第五次会议强调，把深化改革开放同推动实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦结合起来，以更大决心、更大勇气、更大力度把改革开放推向深入。</P><P>　　新华社的报道指出，站在中国梦提出六周年的节点上，眺望标注着一个个历史进步节点的逐梦征程，我们充满信心。信心，来自科学理论指引的思想力量；信心，来自中国共产党的领航开路；信心，来自新时代改革开放不断推向深入的强大动能；信心，来自团结一心、上下同欲的磅礴伟力。</P><P>　　光明日报发表的文章指出，中国的发展与进步是我们今天这个时代最有吸引力的世界性话题之一，中国梦也是我们今天这个时代最有感召力的世界性话题之一。发展中的中国愿意扩大同各国的利益交汇点，推动构建人类命运共同体。</P><P>　　中国网发表的题为《持续推进改革开放&nbsp;实现合作共赢的中国梦》的文章称，人类社会越来越成为你中有我、我中有你的地球村。推动构建休戚与共的命运共同体、合作共赢的利益共同体，为人心所向、大势所趋。</P><P>　　今天，站在新的历史起点，追梦之路更清晰，筑梦之基更坚实。有网友表示，展望未来，我们生活的世界充满希望，也充满挑战，但只要精诚团结、共同奋斗，就没有任何力量能够阻挡中国人民实现梦想的步伐。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杨柳青 千年画乡底色新（庆祝改革开放40年基层行·乡镇篇）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433156.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报记者 朱 虹</author>
            <description><![CDATA[<P>　　冬日暖阳洒进“玉成号”画社，照得桌上五颜六色的颜料丰润起来，四面墙上，密密匝匝各式裱好的杨柳青年画仿佛蓄足了能量，准备迎接新年。国家级非物质文化遗产项目杨柳青年画代表性传承人霍庆有戴着眼镜，手拿画笔，正在为年画《莲年有余》上色。2017年在津举办的第十三届全运会开幕式上，正是这娃娃抱鱼的巨幅杨柳青年画代表作，依靠声光电全息投影技术徐徐展开，引得全场掌声雷动。</P><P>　　千年古镇杨柳青位于天津西南部，曾是京杭大运河漕运的重要枢纽，因水而兴，是天津商贸集散地和文化发祥地，也是天津对接北京和雄安新区的西部门户。改革开放以来，杨柳青镇先后荣获“中国魅力文化传承名镇”“中国历史文化名镇”“全国环境优美镇”“国家级生态镇”“国家特色景观旅游名镇”等称号。2017年，共接待国内外游客336万人次，旅游综合收入21.18亿元。</P><P>　　“家家会点染，户户擅丹青”的美传，形成了以杨柳青镇为中心的画乡。近年来，为了传承和发展杨柳青年画，天津市西青区确立了“标准化、系列化、组织化、规模化、市场化”的发展思路，引入实体企业和网络营销，开发衍生品市场，组织专题文艺作品创作、大型特色宣传交流活动，培训年画专业人才。杨柳青镇副镇长王炳健介绍，目前，全区共有年画从业人员2000多人，年画作坊72家，年画衍生品创作研发16个类别182个品种，年销售额5000余万元。</P><P>　　出“玉成号”画社沿运河而下，青砖灰瓦、磨砖对缝的杨柳青古镇风情街，重现古镇杨柳青清代商贸繁荣街景。安家大院、董家大院等共同构成了规模宏大的明清民居建筑群落。其中国家级文物保护单位石家大院最为有名。</P><P>　　杨柳青置镇于1214年，民间素有“先有杨柳青，后有天津卫”的说法……走进刚刚开馆的杨柳青民俗文化馆，跟随讲解员的讲解，参观者仿佛穿越时空，看见了800年前古镇十里长堤，杨柳依依，碧草茵茵。</P><P>　　挖掘千年古镇的文化底蕴，弘扬和发展年画文化、运河文化、大院文化，将特色文化与城市化建设有机融合。王炳健介绍，杨柳青依托民俗文化馆，开启了文化旅游新的序幕，2015年杨柳青古镇通过国家旅游局专家评审，列入5A级景区创建名单。</P><P>　　2016年以来，西青区提出杨柳青由传统制造业向大力发展现代服务业转移的战略定位，建设传统文化与现代文明水乳交融的现代化新兴城镇。除发展文化旅游外，杨柳青依托白滩寺村、大柳滩村和隐贤村3个自然村落，建设镇北生态休闲区；依托天津市西青汽车工业区杨柳青工业园，做优做强汽车零部件主导产业的同时引进高端装备制造业，打造镇南现代产业区。</P><P>　　2017年，杨柳青镇实现地区生产总值98亿元，税收收入14亿元，农村居民人均可支配收入29119元。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[秸秆有了新归宿（政策解读·聚焦）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433157.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报记者 马 晨 朱佩娴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　说到以往如何处理秸秆，河北临城县牙鸽营乡北高村农民刘素国皱了皱眉：“那时每到夏熟秋收，大量秸秆没处放，只能一烧了之，村里都是焦煳味。”</P><P>　　面对秸秆焚烧这一治理难题，2016年，《关于开展农作物秸秆综合利用试点&nbsp;促进耕地质量提升工作的通知》选择部分地区重点开展农作物秸秆综合利用试点。今年中央一号文件提出加强农村突出环境问题综合治理。目前秸秆焚烧情况如何？秸秆还田成效怎样？秸秆综合利用还有哪些问题？记者在河北、河南进行了采访。</P><P>　　网格化管理，不黑一块田、实现零火点</P><P>　　在河北内丘县环保局“天眼工程”管控指挥中心的大屏幕上，可以看到每个村庄的田间地头。“全县安装了热成像和高清摄像头，实现不间断巡航。”内丘县环保局党组成员和贵增说。</P><P>　　“通过有效监控，可以倒逼各地提高秸秆综合利用率，推进生态环境保护长效机制建设。”河北省环保厅相关负责人说。</P><P>　　河南淮阳县实行县处级干部包乡（镇、场）、县直单位包各自的定点扶贫村，乡镇干部包村、村干部包组、组干部包户和十户联保的网格化管理，引导广大农民自觉参与秸秆禁烧工作。乡镇、村都成立了应急防火队。安装“蓝天卫士”高清监控摄像，及早发现火情，及时处置火情。</P><P>　　“全县不着一把火、不冒一股烟、不黑一块田，实现国家卫星遥感监测‘零火点’。”淮阳县县委书记马明超说，“眼下，淮阳县秸秆基本杜绝了露天焚烧，农村环境得到有效改善。”</P><P>　　淮阳县豆门乡的村民肖全广说：“今年还没听说哪家烧秸秆了，空气好多了。”</P><P>　　秸秆还田，富了钱袋子、鼓了粮袋子</P><P>　　秸秆现在去哪了呢？淮阳县豆门乡种植大户李文生指了指麦地：“都还田了，变成了农钾肥！通过秸秆还田，每亩小麦可增产100公斤，高粱可增产150公斤。”粉碎的麦秸秆、高粱秸秆经过土地深翻25至30厘米，20天左右即可全面化为农钾肥。</P><P>　　豆门乡张庄村村支书张卫民介绍，以往焚烧秸秆的主要原因，是麦茬过高、影响播种。村里今年严把机械准入和收割标准关，小型收割机不准进入大田，大型收割机必须配置防火罩、秸秆粉碎或打捆装置，留茬高度不能超过10厘米。</P><P>　　除了直接还田，秸秆“过腹还田”也在淮阳县流行起来。王店乡养牛大户陈光明收购秸秆，用于养牛。“村民每吨秸秆卖300元，相当于种小麦每亩地多收入100—150元，种玉米每亩地多收入200—300元。”如今，陈光明养牛300多头，每年需要收购至少4000多亩地的秸秆，而产生的牛粪让村民免费使用。</P><P>　　“把秸秆卖了，既增加了俺的收入，还能免费拉牛粪，自家的地也肥了，真是一举两得。”村民陈立根笑着说。</P><P>　　刘素国算了笔账：如今秸秆还田不仅省去将秸秆从田里运出的费用，还增加了土地有机质，每亩田可少施40公斤化肥。在政府的补贴下，村里几位村民购置了还田机、玉米联合收割机，按每亩50至60元的价格租给其他农户使用，做到了秸秆即收即还田。</P><P>　　秸秆再利用，完善收储运、提高利用率</P><P>　　在河南兰考县，秸秆还用于生物质发电、热力生产供应等。兰考瑞华环保电力股份有限公司董事长乔相鸣说：“公司一年可以收购兰考县及其周边秸秆近6万吨，农林废弃物30多万吨，为当地农民创收8000多万元，生产出来的热电，既可以直接输入国家电网，又可以用作冬季取暖。”</P><P>　　河北邢台县前南峪村秸秆气化站，大量秸秆经过处理，变成可供农户做饭、取暖用的清洁燃气。村民王海群说，一斤秸秆换一立方米燃气，每年能节省燃料开支3000元左右。据介绍，气化站平均每天消耗秸秆3000斤，产气3000立方米，能满足全村1456口人做饭用气。</P><P>　　昔日无处安放的秸秆，如今变成了“香饽饽”。走进河北唐山滦县百信秸秆利用农民专业合作社的库房，一袋袋生物质燃料码放整齐。</P><P>　　“这几年生物质燃料成为替代燃煤的好产品。”合作社理事长郭秀云说，每年5月、10月，合作社从农民手中回收花生和玉米秸秆，花生秸秆价格是250—300元每吨，玉米秸秆价格是200—300元每吨。算下来，每亩花生能增收100元，每亩玉米增收30—60元。</P><P>　　“河北2017年全省秸秆综合利用率达到96.8%。”河北省农业厅农业资源环境处处长师校军介绍，各地秸秆肥料化、饲料化、能源化、基料化、原料化利用有效减轻了秸秆焚烧污染环境的压力。</P><P>　　在谈到秸秆综合利用的难点时，邢台市农业局环保站站长韩风晓认为，目前秸秆收、储、运都是企业行为，整体装备水平较低，缺乏科学规划，应逐步建立完善高效的收集体系、专业化储运网络。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[交通运输部开展冬季公路水路安全生产工作七项行动]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433140.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电（记者赵文君）记者29日从交通运输部获悉，为坚决遏制事故多发频发势头，交通运输部部署开展冬季公路水路安全生产工作七项行动。</p> <p> 　　一是开展金沙江堰塞湖灾毁公路应急抢通及灾后重建专项行动，保障受灾地区救灾物资运输，科学开展灾后恢复重建，全面提升自然灾害应对能力。</p> <p> 　　二是开展提升公路桥梁安全防护和连续长陡下坡路段安全通行能力专项行动，在全国范围内开展风险排查和评估，分级分类进行处治，全面提升公路桥梁通行防护能力和长大下坡路段运营安全水平。</p> <p> 　　三是开展营运客运汽车安全监控及防护装置整治专项行动，加快推进城市公交车、危险货物运输车智能视频监控和公共汽电车驾驶区域安全防护设施的配备应用，全面实现“两客一危”车辆不安全驾驶行为自动识别、监控和报警，有效避免乘客侵扰攻击城市公交车驾驶员安全驾驶行为。</p> <p> 　　四是开展营运客车和货车驾驶员安全文明驾驶教育培训专项行动，强化教育培训考核，全面提升营运驾驶员职业素养、安全文明驾驶意识和应急处置能力。</p> <p> 　　五是开展文明交通文明出行宣传教育专项行动，联合各方宣传力量，倡导培育文明服务的行业风气和文明出行的社会风尚，全面提升社会公众安全文明乘车意识和交通安全法治理念。</p> <p> 　　六是开展长江干线水上应急救助能力提升专项行动，进一步落实长江干线巡航救助一体化总原则，加大长江航运应急资源整合力度，全面提升长江干线水上应急救助能力。</p> <p> 　　七是开展内河船涉海运输整治专项行动, 重点加强对沿海港口、码头、装卸点管理，严格源头管控，全面维护海上通航秩序，净化通航环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央国务院关于建立更加有效的区域协调发展新机制的意见]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433154.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　实施区域协调发展战略是新时代国家重大战略之一，是贯彻新发展理念、建设现代化经济体系的重要组成部分。党的十八大以来，各地区各部门围绕促进区域协调发展与正确处理政府和市场关系，在建立健全区域合作机制、区域互助机制、区际利益补偿机制等方面进行积极探索并取得一定成效。同时要看到，我国区域发展差距依然较大，区域分化现象逐渐显现，无序开发与恶性竞争仍然存在，区域发展不平衡不充分问题依然比较突出，区域发展机制还不完善，难以适应新时代实施区域协调发展战略需要。为全面落实区域协调发展战略各项任务，促进区域协调发展向更高水平和更高质量迈进，现就建立更加有效的区域协调发展新机制提出如下意见。</P> <P>　　一、总体要求</P> <P>　　（一）指导思想。以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，认真落实党中央、国务院决策部署，坚持新发展理念，紧扣我国社会主要矛盾变化，按照高质量发展要求，紧紧围绕统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，立足发挥各地区比较优势和缩小区域发展差距，围绕努力实现基本公共服务均等化、基础设施通达程度比较均衡、人民基本生活保障水平大体相当的目标，深化改革开放，坚决破除地区之间利益藩篱和政策壁垒，加快形成统筹有力、竞争有序、绿色协调、共享共赢的区域协调发展新机制，促进区域协调发展。</P> <P>　　（二）基本原则</P> <P>　　——坚持市场主导与政府引导相结合。充分发挥市场在区域协调发展新机制建设中的主导作用，更好发挥政府在区域协调发展方面的引导作用，促进区域协调发展新机制有效有序运行。</P> <P>　　——坚持中央统筹与地方负责相结合。加强中央对区域协调发展新机制的顶层设计，明确地方政府的实施主体责任，充分调动地方按照区域协调发展新机制推动本地区协调发展的主动性和积极性。</P> <P>　　——坚持区别对待与公平竞争相结合。进一步细化区域政策尺度，针对不同地区实际制定差别化政策，同时更加注重区域一体化发展，维护全国统一市场的公平竞争，防止出现制造政策洼地、地方保护主义等问题。</P> <P>　　——坚持继承完善与改革创新相结合。坚持和完善促进区域协调发展行之有效的机制，同时根据新情况新要求不断改革创新，建立更加科学、更加有效的区域协调发展新机制。</P> <P>　　——坚持目标导向与问题导向相结合。瞄准实施区域协调发展战略的目标要求，破解区域协调发展机制中存在的突出问题，增强区域发展的协同性、联动性、整体性。</P> <P>　　（三）总体目标</P> <P>　　——到2020年，建立与全面建成小康社会相适应的区域协调发展新机制，在建立区域战略统筹机制、基本公共服务均等化机制、区域政策调控机制、区域发展保障机制等方面取得突破，在完善市场一体化发展机制、深化区域合作机制、优化区域互助机制、健全区际利益补偿机制等方面取得新进展，区域协调发展新机制在有效遏制区域分化、规范区域开发秩序、推动区域一体化发展中发挥积极作用。</P> <P>　　——到2035年，建立与基本实现现代化相适应的区域协调发展新机制，实现区域政策与财政、货币等政策有效协调配合，区域协调发展新机制在显著缩小区域发展差距和实现基本公共服务均等化、基础设施通达程度比较均衡、人民基本生活保障水平大体相当中发挥重要作用，为建设现代化经济体系和满足人民日益增长的美好生活需要提供重要支撑。</P> <P>　　——到本世纪中叶，建立与全面建成社会主义现代化强国相适应的区域协调发展新机制，区域协调发展新机制在完善区域治理体系、提升区域治理能力、实现全体人民共同富裕等方面更加有效，为把我国建成社会主义现代化强国提供有力保障。</P> <P>　　二、建立区域战略统筹机制</P> <P>　　（四）推动国家重大区域战略融合发展。以“一带一路”建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设等重大战略为引领，以西部、东北、中部、东部四大板块为基础，促进区域间相互融通补充。以“一带一路”建设助推沿海、内陆、沿边地区协同开放，以国际经济合作走廊为主骨架加强重大基础设施互联互通，构建统筹国内国际、协调国内东中西和南北方的区域发展新格局。以疏解北京非首都功能为“牛鼻子”推动京津冀协同发展，调整区域经济结构和空间结构，推动河北雄安新区和北京城市副中心建设，探索超大城市、特大城市等人口经济密集地区有序疏解功能、有效治理“大城市病”的优化开发模式。充分发挥长江经济带横跨东中西三大板块的区位优势，以共抓大保护、不搞大开发为导向，以生态优先、绿色发展为引领，依托长江黄金水道，推动长江上中下游地区协调发展和沿江地区高质量发展。建立以中心城市引领城市群发展、城市群带动区域发展新模式，推动区域板块之间融合互动发展。以北京、天津为中心引领京津冀城市群发展，带动环渤海地区协同发展。以上海为中心引领长三角城市群发展，带动长江经济带发展。以香港、澳门、广州、深圳为中心引领粤港澳大湾区建设，带动珠江—西江经济带创新绿色发展。以重庆、成都、武汉、郑州、西安等为中心，引领成渝、长江中游、中原、关中平原等城市群发展，带动相关板块融合发展。加强“一带一路”建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设等重大战略的协调对接，推动各区域合作联动。推进海南全面深化改革开放，着力推动自由贸易试验区建设，探索建设中国特色自由贸易港。</P> <P>　　（五）统筹发达地区和欠发达地区发展。推动东部沿海等发达地区改革创新、新旧动能转换和区域一体化发展，支持中西部条件较好地区加快发展，鼓励国家级新区、自由贸易试验区、国家级开发区等各类平台大胆创新，在推动区域高质量发展方面发挥引领作用。坚持“输血”和“造血”相结合，推动欠发达地区加快发展。建立健全长效普惠性的扶持机制和精准有效的差别化支持机制，加快补齐基础设施、公共服务、生态环境、产业发展等短板，打赢精准脱贫攻坚战，确保革命老区、民族地区、边疆地区、贫困地区与全国同步实现全面建成小康社会。健全国土空间用途管制制度，引导资源枯竭地区、产业衰退地区、生态严重退化地区积极探索特色转型发展之路，推动形成绿色发展方式和生活方式。以承接产业转移示范区、跨省合作园区等为平台，支持发达地区与欠发达地区共建产业合作基地和资源深加工基地。建立发达地区与欠发达地区区域联动机制，先富带后富，促进发达地区和欠发达地区共同发展。</P> <P>　　（六）推动陆海统筹发展。加强海洋经济发展顶层设计，完善规划体系和管理机制，研究制定陆海统筹政策措施，推动建设一批海洋经济示范区。以规划为引领，促进陆海在空间布局、产业发展、基础设施建设、资源开发、环境保护等方面全方位协同发展。编制实施海岸带保护与利用综合规划，严格围填海管控，促进海岸地区陆海一体化生态保护和整治修复。创新海域海岛资源市场化配置方式，完善资源评估、流转和收储制度。推动海岸带管理立法，完善海洋经济标准体系和指标体系，健全海洋经济统计、核算制度，提升海洋经济监测评估能力，强化部门间数据共享，建立海洋经济调查体系。推进海上务实合作，维护国家海洋权益，积极参与维护和完善国际和地区海洋秩序。</P> <P>　　三、健全市场一体化发展机制</P> <P>　　（七）促进城乡区域间要素自由流动。实施全国统一的市场准入负面清单制度，消除歧视性、隐蔽性的区域市场准入限制。深入实施公平竞争审查制度，消除区域市场壁垒，打破行政性垄断，清理和废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，进一步优化营商环境，激发市场活力。全面放宽城市落户条件，完善配套政策，打破阻碍劳动力在城乡、区域间流动的不合理壁垒，促进人力资源优化配置。加快深化农村土地制度改革，推动建立城乡统一的建设用地市场，进一步完善承包地所有权、承包权、经营权三权分置制度，探索宅基地所有权、资格权、使用权三权分置改革。引导科技资源按照市场需求优化空间配置，促进创新要素充分流动。</P> <P>　　（八）推动区域市场一体化建设。按照建设统一、开放、竞争、有序的市场体系要求，推动京津冀、长江经济带、粤港澳等区域市场建设，加快探索建立规划制度统一、发展模式共推、治理方式一致、区域市场联动的区域市场一体化发展新机制，促进形成全国统一大市场。进一步完善长三角区域合作工作机制，深化三省一市在规划衔接、跨省际重大基础设施建设、环保联防联控、产业结构布局调整、改革创新等方面合作。</P> <P>　　（九）完善区域交易平台和制度。建立健全用水权、排污权、碳排放权、用能权初始分配与交易制度，培育发展各类产权交易平台。进一步完善自然资源资产有偿使用制度，构建统一的自然资源资产交易平台。选择条件较好地区建设区域性排污权、碳排放权等交易市场，推进水权、电力市场化交易，进一步完善交易机制。建立健全用能预算管理制度。促进资本跨区域有序自由流动，完善区域性股权市场。</P> <P>　　四、深化区域合作机制</P> <P>　　（十）推动区域合作互动。深化京津冀地区、长江经济带、粤港澳大湾区等合作，提升合作层次和水平。积极发展各类社会中介组织，有序发展区域性行业协会商会，鼓励企业组建跨地区跨行业产业、技术、创新、人才等合作平台。加强城市群内部城市间的紧密合作，推动城市间产业分工、基础设施、公共服务、环境治理、对外开放、改革创新等协调联动，加快构建大中小城市和小城镇协调发展的城镇化格局。积极探索建立城市群协调治理模式，鼓励成立多种形式的城市联盟。</P> <P>　　（十一）促进流域上下游合作发展。加快推进长江经济带、珠江—西江经济带、淮河生态经济带、汉江生态经济带等重点流域经济带上下游间合作发展。建立健全上下游毗邻省市规划对接机制，协调解决地区间合作发展重大问题。完善流域内相关省市政府协商合作机制，构建流域基础设施体系，严格流域环境准入标准，加强流域生态环境共建共治，推进流域产业有序转移和优化升级，推动上下游地区协调发展。</P> <P>　　（十二）加强省际交界地区合作。支持晋陕豫黄河金三角、粤桂、湘赣、川渝等省际交界地区合作发展，探索建立统一规划、统一管理、合作共建、利益共享的合作新机制。加强省际交界地区城市间交流合作，建立健全跨省城市政府间联席会议制度，完善省际会商机制。</P> <P>　　（十三）积极开展国际区域合作。以“一带一路”建设为重点，实行更加积极主动的开放战略，推动构建互利共赢的国际区域合作新机制。充分发挥“一带一路”国际合作高峰论坛、上海合作组织、中非合作论坛、中俄东北—远东合作、长江—伏尔加河合作、中国—东盟合作、东盟与中日韩合作、中日韩合作、澜沧江—湄公河合作、图们江地区开发合作等国际区域合作机制作用，加强区域、次区域合作。支持沿边地区利用国际合作平台，积极主动开展国际区域合作。推进重点开发开放试验区建设，支持边境经济合作区发展，稳步建设跨境经济合作区，更好发挥境外产能合作园区、经贸合作区的带动作用。</P> <P>　　五、优化区域互助机制</P> <P>　　（十四）深入实施东西部扶贫协作。加大东西部扶贫协作力度，推动形成专项扶贫、行业扶贫、社会扶贫等多方力量多种举措有机结合互为支撑的“三位一体”大扶贫格局。强化以企业合作为载体的扶贫协作，组织企业到贫困地区投资兴业、发展产业、带动就业。完善劳务输出精准对接机制，实现贫困人口跨省稳定就业。进一步加强扶贫协作双方党政干部和专业技术人员交流，推动人才、资金、技术向贫困地区和边境地区流动，深化实施携手奔小康行动。积极引导社会力量广泛参与深度贫困地区脱贫攻坚，帮助深度贫困群众解决生产生活困难。</P> <P>　　（十五）深入开展对口支援。深化全方位、精准对口支援，推动新疆、西藏和青海、四川、云南、甘肃四省藏区经济社会持续健康发展，促进民族交往交流交融，筑牢社会稳定和长治久安基础。强化规划引领，切实维护规划的严肃性，进一步完善和规范对口支援规划的编制实施和评估调整机制。加强资金和项目管理，科学开展绩效综合考核评价，推动对口支援向更深层次、更高质量、更可持续方向发展。</P> <P>　　（十六）创新开展对口协作（合作）。面向经济转型升级困难地区，组织开展对口协作（合作），构建政府、企业和相关研究机构等社会力量广泛参与的对口协作（合作）体系。深入开展南水北调中线工程水源区对口协作，推动水源区绿色发展。继续开展对口支援三峡库区，支持库区提升基本公共服务供给能力，加快库区移民安稳致富，促进库区社会和谐稳定。进一步深化东部发达省市与东北地区对口合作，开展干部挂职交流和系统培训，建设对口合作重点园区，实现互利共赢。</P> <P>　　六、健全区际利益补偿机制</P> <P>　　（十七）完善多元化横向生态补偿机制。贯彻绿水青山就是金山银山的重要理念和山水林田湖草是生命共同体的系统思想，按照区际公平、权责对等、试点先行、分步推进的原则，不断完善横向生态补偿机制。鼓励生态受益地区与生态保护地区、流域下游与流域上游通过资金补偿、对口协作、产业转移、人才培训、共建园区等方式建立横向补偿关系。支持在具备重要饮用水功能及生态服务价值、受益主体明确、上下游补偿意愿强烈的跨省流域开展省际横向生态补偿。在京津冀水源涵养区、安徽浙江新安江、广西广东九洲江、福建广东汀江—韩江、江西广东东江、广西广东西江流域等深入开展跨地区生态保护补偿试点，推广可复制的经验。</P> <P>　　（十八）建立粮食主产区与主销区之间利益补偿机制。研究制定粮食主产区与主销区开展产销合作的具体办法，鼓励粮食主销区通过在主产区建设加工园区、建立优质商品粮基地和建立产销区储备合作机制以及提供资金、人才、技术服务支持等方式开展产销协作。加大对粮食主产区的支持力度，促进主产区提高粮食综合生产能力，充分调动主产区地方政府抓粮食生产和农民种粮的积极性，共同维护国家粮食安全。</P> <P>　　（十九）健全资源输出地与输入地之间利益补偿机制。围绕煤炭、石油、天然气、水能、风能、太阳能以及其他矿产等重要资源，坚持市场导向和政府调控相结合，加快完善有利于资源集约节约利用和可持续发展的资源价格形成机制，确保资源价格能够涵盖开采成本以及生态修复和环境治理等成本。鼓励资源输入地通过共建园区、产业合作、飞地经济等形式支持输出地发展接续产业和替代产业，加快建立支持资源型地区经济转型长效机制。</P> <P>　　七、完善基本公共服务均等化机制</P> <P>　　（二十）提升基本公共服务保障能力。在基本公共服务领域，深入推进财政事权和支出责任划分改革，逐步建立起权责清晰、财力协调、标准合理、保障有力的基本公共服务制度体系和保障机制。规范中央与地方共同财政事权事项的支出责任分担方式，调整完善转移支付体系，基本公共服务投入向贫困地区、薄弱环节、重点人群倾斜，增强市县财政特别是县级财政基本公共服务保障能力。强化省级政府统筹职能，加大对省域范围内基本公共服务薄弱地区扶持力度，通过完善省以下财政事权和支出责任划分、规范转移支付等措施，逐步缩小县域间、市地间基本公共服务差距。</P> <P>　　（二十一）提高基本公共服务统筹层次。完善企业职工基本养老保险基金中央调剂制度，尽快实现养老保险全国统筹。完善基本医疗保险制度，不断提高基本医疗保险统筹层级。巩固完善义务教育管理体制，增加中央财政对义务教育转移支付规模，强化省、市统筹作用，加大对“三区三州”等深度贫困地区和集中连片特困地区支持力度。</P> <P>　　（二十二）推动城乡区域间基本公共服务衔接。加快建立医疗卫生、劳动就业等基本公共服务跨城乡跨区域流转衔接制度，研究制定跨省转移接续具体办法和配套措施，强化跨区域基本公共服务统筹合作。鼓励京津冀、长三角、珠三角地区积极探索基本公共服务跨区域流转衔接具体做法，加快形成可复制可推广的经验。</P> <P>　　八、创新区域政策调控机制</P> <P>　　（二十三）实行差别化的区域政策。充分考虑区域特点，发挥区域比较优势，提高财政、产业、土地、环保、人才等政策的精准性和有效性，因地制宜培育和激发区域发展动能。坚持用最严格制度最严密法治保护生态环境的前提下，进一步突出重点区域、行业和污染物，有效防范生态环境风险。加强产业转移承接过程中的环境监管，防止跨区域污染转移。对于生态功能重要、生态环境敏感脆弱区域，坚决贯彻保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的政策导向，严禁不符合主体功能定位的各类开发活动。相关中央预算内投资和中央财政专项转移支付继续向中西部等欠发达地区和东北地区等老工业基地倾斜，研究制定深入推进西部大开发和促进中部地区崛起的政策措施。动态调整西部地区有关产业指导目录，对西部地区优势产业和适宜产业发展给予必要的政策倾斜。在用地政策方面，保障跨区域重大基础设施和民生工程用地需求，对边境和特殊困难地区实行建设用地计划指标倾斜。研究制定鼓励人才到中西部地区、东北地区特别是“三区三州”等深度贫困地区工作的优惠政策，支持地方政府根据发展需要制定吸引国内外人才的区域性政策。</P> <P>　　（二十四）建立区域均衡的财政转移支付制度。根据地区间财力差异状况，调整完善中央对地方一般性转移支付办法，加大均衡性转移支付力度，在充分考虑地区间支出成本因素、切实增强中西部地区自我发展能力的基础上，将常住人口人均财政支出差异控制在合理区间。严守生态保护红线，完善主体功能区配套政策，中央财政加大对重点生态功能区转移支付力度，提供更多优质生态产品。省级政府通过调整收入划分、加大转移支付力度，增强省以下政府区域协调发展经费保障能力。</P> <P>　　（二十五）建立健全区域政策与其他宏观调控政策联动机制。加强区域政策与财政、货币、投资等政策的协调配合，优化政策工具组合，推动宏观调控政策精准落地。财政、货币、投资政策要服务于国家重大区域战略，围绕区域规划及区域政策导向，采取完善财政政策、金融依法合规支持、协同制定引导性和约束性产业政策等措施，加大对跨区域交通、水利、生态环境保护、民生等重大工程项目的支持力度。对因客观原因造成的经济增速放缓地区给予更有针对性的关心、指导和支持，在风险可控的前提下加大政策支持力度，保持区域经济运行在合理区间。加强对杠杆率较高地区的动态监测预警，强化地方金融监管合作和风险联防联控，更加有效防范和化解系统性区域性金融风险。</P> <P>　　九、健全区域发展保障机制</P> <P>　　（二十六）规范区域规划编制管理。加强区域规划编制前期研究，完善区域规划编制、审批和实施工作程序，实行区域规划编制审批计划管理制度，进一步健全区域规划实施机制，加强中期评估和后评估，形成科学合理、管理严格、指导有力的区域规划体系。对实施到期的区域规划，在后评估基础上，确需延期实施的可通过修订规划延期实施，不需延期实施的要及时废止。根据国家重大战略和重大布局需要，适时编制实施新的区域规划。</P> <P>　　（二十七）建立区域发展监测评估预警体系。围绕缩小区域发展差距、区域一体化、资源环境协调等重点领域，建立区域协调发展评价指标体系，科学客观评价区域发展的协调性，为区域政策制定和调整提供参考。引导社会智库研究发布区域协调发展指数。加快建立区域发展风险识别和预警预案制度，密切监控突出问题，预先防范和妥善应对区域发展风险。</P> <P>　　（二十八）建立健全区域协调发展法律法规体系。研究论证促进区域协调发展的法规制度，明确区域协调发展的内涵、战略重点和方向，健全区域政策制定、实施、监督、评价机制，明确有关部门在区域协调发展中的职责，明确地方政府在推进区域协调发展中的责任和义务，发挥社会组织、研究机构、企业在促进区域协调发展中的作用。</P> <P>　　十、切实加强组织实施</P> <P>　　（二十九）加强组织领导。坚持和加强党对区域协调发展工作的领导，充分发挥中央与地方区域性协调机制作用，强化地方主体责任，广泛动员全社会力量，共同推动建立更加有效的区域协调发展新机制，为实施区域协调发展战略提供强有力的保障。中央和国家机关有关部门要按照职能分工，研究具体政策措施，协同推动区域协调发展。各省、自治区、直辖市要制定相应落实方案，完善相关配套政策，确保区域协调发展新机制顺畅运行。</P> <P>　　（三十）强化协调指导。国家发展改革委要会同有关部门加强对区域协调发展新机制实施情况跟踪分析和协调指导，研究新情况、总结新经验、解决新问题，重大问题要及时向党中央、国务院报告。</P> <P>　　（新华社北京11月29日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央文明办发布11月“中国好人榜”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433180.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报银川11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者朱磊）29日上午，中央文明办在宁夏中卫市举办全国道德模范与身边好人现场交流活动，并发布11月“中国好人榜”，这也是中央文明办举办的第175场全国道德模范与身边好人现场交流活动。</P><P>　　宁夏此次有3位好人上榜，他们的事迹感动了现场观众。中宁县大战场镇中心卫生院医生孟凡举，放弃优越条件扎根基层十一载，钻研针灸医术，救死扶伤，在平凡的工作岗位上奉献青春；年仅40周岁的西吉县扶贫办干部撒凤虎，参加工作的20年里，兢兢业业、任劳任怨、恪尽职守，2017年12月10日因劳累过度倒在了工作岗位上；沙坡头区镇罗镇村民田艳玲，12年照顾瘫痪丈夫，用瘦弱的身躯撑起一个家，在逆境中坚守，从苦难中自强……她对亲情的守望，彰显了炎黄子孙的人性之美。</P><P>　　据介绍，本月网上“我推荐我评议身边好人”活动平台共收到网友推荐的好人好事线索237万多件，点赞评议467万，活动页面浏览量超过5269万人次。在各地文明办核实推荐基础上，中国文明网集中宣传展示了303位身边好人事迹。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在改革开放一线实干担当]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433179.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫</author>
            <description><![CDATA[<P>　　由中央宣传部、全国总工会、共青团中央、全国妇联共同主办的“将改革开放进行到底”全国百姓宣讲报告会11月29日在京举行，8名来自基层单位和生产一线的报告者讲述了他们在改革开放一线奋斗进取、见证国家发展壮大的故事。</P><P>　　几名来自基层的代表分享了他们攻克一项项“卡脖子”技术的难忘经历。“2009年，我一共写下了30多万字的学习笔记，啃下了120多本冶金专业书刊。”金川集团股份有限公司铜业公司贵金属分厂提纯班班长潘从明说，为改进工艺，他连续好几个月吃住在班上，直到难题最终解决。为攀登世界轨道交通装备技术最高峰，中车青岛四方机车车辆股份有限公司副总经理、总工程师梁建英和同事们“早八晚九、没有节假日，常常为了一个方案的论证、一个试验结果的分析而通宵达旦”。航天动力技术研究院班组长徐立平为不影响某重点战略型号发动机研制进度，和同事用了两个多月挖出300多公斤推进剂，最终成功解决故障。</P><P>　　“用心服务群众，群众才会支持你”，大家纷纷用质朴的话语表达了真挚的感情。2001年，余留芬任职贵州六盘水市淤泥乡岩博村党支部书记，带领村民修路、建煤矸石砖厂……村民们的口袋一天天鼓了起来。西安市公安局新城分局韩森寨派出所副所长兼社区民警汪勇照顾下岗工人、守护社区平安，成了群众身边的“贴心人”。韩笑是北京市颐和园管理处导游服务中心副主任，也是一名80后；为了给游客带来最好的游览体验，她冬迎寒风，夏受暴晒……</P><P>　　陆军第80集团军某旅侦察营侦察2连连长李庆昆入伍13年，曾数次赴马里参与维和行动，受到外方高度肯定。今年2月，李庆昆又一次向旅党委递交请战书；5月16日，他吻别刚出生17天的儿子，远赴马里……</P><P>　　航空工业西飞国际航空部件厂的铆装钳工薛莹，在与波音合作项目试制期间，一度没日没夜地进行试验……靠着顽强的毅力和不断地付出使产品质量过硬，助公司赢得更多波音订单。“将改革开放进行到底，我们自当不懈奋斗！”薛莹说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧美同学会年会暨海归创新创业广州峰会召开]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433177.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者潘跃）11月29日，欧美同学会年会暨海归创新创业广州峰会召开，广东省委书记李希，中共中央书记处书记、中央统战部部长尤权出席会议并致辞。</P><P>　　李希代表广东省委、省政府对大会召开表示祝贺，对欧美同学会及各界朋友长期以来给予广东发展的关心、支持和帮助表示感谢。他说，当前广东正深入学习贯彻习近平总书记视察广东重要讲话精神，高举新时代改革开放旗帜，以新担当新作为不断把改革开放推向深入，奋力实现“四个走在全国前列”、当好“两个重要窗口”。希望广大留学人员关注粤港澳大湾区建设重大历史机遇，投身广东这片改革开放热土施展才华、创新创业，让留学报国理想在广东梦圆。我们将努力打造法治化、国际化、便利化创业营商环境，为各类人才在广东发展提供更好的平台、更优的服务、更舒适的生产生活环境。</P><P>　　尤权指出，以习近平同志为核心的党中央高度重视留学人员工作，为留学人员创新创业提供了有利条件。希望广大留学人员深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，始终与党同心奋斗，传承爱国报国光荣传统，坚定创新创业发展信心，讲好改革开放中国故事，为我国跻身创新型国家前列、推进改革开放向纵深发展、实现中华民族伟大复兴中国梦作出积极贡献。</P><P>　　全国人大常委会副委员长、欧美同学会会长陈竺出席会议。峰会由欧美同学会、广东省委省政府联合主办。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[罗化成：最实际的革命人才（为了民族复兴·英雄烈士谱）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433174.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/29.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　据新华社福州11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者陈弘毅）罗化成，1895年出生于福建长汀南阳区（今属上杭县）南山村一个中医家庭，从小随父学医。1912进入福州蚕业学校学习，1915年毕业后回到长汀，在县蚕业学校任教。1925年上海五卅惨案发生后，他同张赤男、杨成武等发起成立“长汀学生联合会”，组织集会，声援上海工人，声讨帝国主义罪行，并创办《长汀月刊》，抨击时弊，宣传革命。1927年9月加入中国共产党。</P><P>　　1928年6月，罗化成在南阳、才溪一带建立秘密农会和发展党组织。次年7月，领导“南阳暴动”。暴动胜利后，建立“汀连南赤卫队”，积极发动长汀、上杭等地边区群众打土豪、分田地，建立苏维埃政权。1929年秋，他所领导的赤卫队编入红军第4军4纵队，他任纵队特务大队大队长。同年12月，参加了古田会议。1930年8月，罗化成在长汀河田蔡坊与民团作战中负伤。后任红军后方医院院长、福建省军区后方留守处主任、福建省苏维埃政府副秘书长兼武装动员部部长。</P><P>　　1934年10月，中央红军主力长征后，罗化成返回闽西，协助张鼎丞、邓子恢、谭震林等坚持闽粤边区的游击战争。1935年8月，他在四都被国民党包围，不幸被捕，在瑞金狱中受尽酷刑，但他坚贞不屈。几天后，在被押往长汀途中逃出虎口，取道上海到达香港。</P><P>　　1937年7月，全民族抗战爆发后，罗化成受命回闽西南工作，任新四军第二支队军需处处长。1939年春任第二支队政治部副主任。同年10月任政治部主任。他率部挺进江南敌后，兼管当涂、芜湖、江宁的地方工作，先后建立了县、区、乡三级抗日民主政权和中共基层组织，组织农民、青年、妇女成立抗日群众团体。</P><P>　　由于长期艰苦的战斗生活，罗化成积劳成疾，心脏病不时发作，陈毅同志多次劝他去后方养病，并书古人诗“留得五湖明月在，何愁无处下金钩”以劝之。罗化成以古人诗“醉卧沙场君莫笑，古来征战几人回”答之，婉言谢绝陈毅的建议，继续带病坚持在抗日前线工作。</P><P>　　1940年2月27日，罗化成心脏病突然发作，经抢救无效在江苏溧阳逝世，终年45岁。陈毅在追悼大会上称罗化成是“新四军的优秀的领导干部”“最实际的革命人才”。1955年2月，罗化成被追认为烈士。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国共产党支部工作条例（试行）》单行本出版]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433173.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;中共中央印发的《中国共产党支部工作条例（试行）》单行本，已由人民出版社出版，即日起在全国新华书店发行。</P><P>　　本书收录了《条例》全文和中组部负责人就印发《条例》答记者问等重要内容。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二批中央环保督察“回头看”已问责1122人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433172.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者寇江泽）记者从生态环境部获悉：截至11月26日，第二批中央生态环境保护督察“回头看”5个督察组均已完成下沉督察任务。各督察组共收到群众信访举报36031件，受理有效举报27440件，经梳理合并重复举报，累计向被督察地区交办转办26857件；地方已完成查处10986件，其中立案处罚1741家，罚款12389万元；立案侦查99件，拘留66人；约谈1153人，问责1122人。</P><P>　　据介绍，5个督察组于10月30日至11月6日陆续对山西、辽宁、吉林、安徽、山东、湖北、湖南、四川、贵州、陕西等10个省份实施督察进驻。根据安排，各督察组已进入第三阶段督察，梳理情况，整理案卷，并开展必要的补充调查取证。同时，各督察组继续受理人民群众对生态环境问题的信访举报，并针对突出问题或重复举报较多的问题开展抽查核实。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院任免国家工作人员]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433171.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;国务院任免国家工作人员。</P><P>　　任命张恩玺为国家煤矿安全监察局副局长；任命魏洪涛为国家档案局副局长；任命李发义为新疆生产建设兵团副司令员。</P><P>　　免去张恩玺的国家信访局副局长职务；免去杨富的国家煤矿安全监察局副局长职务；免去胡旺林的国家档案局副局长职务；免去黄兰发的中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室副主任职务。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创造“中国深度”新纪录（改革开放40年·40个“第一”）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433170.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报记者 刘诗瑶</author>
            <description><![CDATA[<P>　　蛟龙号载人潜水器是我国第一艘深海载人潜水器。它由我国自行设计、自主集成研制，是目前世界上下潜能力最深的作业型载人潜水器。</P><P>　　蛟龙号当前最大下潜深度7062米，最大工作设计深度为7000米，工作范围可覆盖全球99.8%的海洋区域。</P><P>　　作为潜水器家族“三龙”之一，和无人无缆的潜龙号、无人有缆的海龙号不同，蛟龙号的优势在于定点悬停作业。科学家通过搭乘蛟龙号可以对海底进行直接观测和取样，对海底某个点进行“解剖麻雀”式精细化研究。“三龙”能够实现优势互补，点线面结合进行勘察。</P><P>　　蛟龙号从诞生到使用，历经艰难险阻，凝聚了无数科研工作者的心血。</P><P>　　2002年6月，科技部正式批准设立国家“十五”863计划“7000米载人潜水器”重大专项。中国大洋协会作为业主，具体负责项目的组织实施；中国船舶重工集团公司第702研究所、中国科学院沈阳自动化研究所等国内深海装备研发优势单位，成为项目研制的骨干力量。</P><P>　　在蛟龙号顺利交付之后，从2009年至2012年，蛟龙号接连取得1000米级、3000米级、5000米级和7000米级海试成功。下潜至7000米，说明蛟龙号载人潜水器集成技术的成熟，标志着我国深海潜水器成为海洋科学考察的前沿与制高点之一。</P><P>　　从2013年起，蛟龙号正式进入试验性应用阶段。2017年，当地时间6月13日，蛟龙号顺利完成了大洋38航次第三航段最后一潜，标志着试验性应用航次全部下潜任务圆满完成。</P><P>　　截至目前，蛟龙号已成功下潜158次。深海蕴藏着丰富的资源，是人类未来发展的蓝色空间。作为我国正在应用的唯一一艘能够下潜7000米的载人潜水器，蛟龙号在探索深海中发挥着重要作用。</P><P>　　随着“蛟龙探海”等国家重大工程的逐步推进，我国深海事业必将创造新的辉煌。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合发布“诚信之星”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1130/c1001-30433169.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者郑海鸥）为深入贯彻习近平总书记关于诚信建设的重要指示精神，充分发挥先进典型的引领作用，不断深化诚信宣传教育，推动诚实守信成为全社会共同的价值追求和自觉行动，中央宣传部、国家发展改革委近日在北京公开发布“诚信之星”先进事迹。</P><P>　　吴松航、蔺发儒、丁山华、毛师花、崔万志、王长义王长信兄弟、万其珍、刘萌刚、廖良开和中国石化润滑油有限公司等个人和单位，他们有的信守承诺、甘于奉献，以数十年的凡人善举书写了传奇人生；有的以人为本、诚信经营，舍利取义守护契约精神；有的不图小利、信义为先，靠诚信二字走上致富道路；有的坚持品质至上、感恩回馈社会，以工匠精神铸就诚信金字招牌……这些“诚信之星”以实际行动诠释了“一诺千金”的价值准则，展现了新时代中国人重信守诺、信誉至上的精神风貌，是社会主义核心价值观的模范践行者。</P><P>　　发布活动现场播放了反映他们先进事迹的视频短片，艺术家诵读了颁奖词，“诚信之星”讲述了他们诚实做人、守信做事的故事和感悟。中央宣传部、国家发展改革委负责同志为他们颁发“诚信之星”证书。</P><P>　　现场观众纷纷表示，在全社会公开发布“诚信之星”的先进事迹，有利于弘扬中华民族诚实守信的传统美德，营造信用为本、履约践诺的良好社会风尚，增强全民的诚信意识、规则意识，激励人们争做脚踏实地、勇于担当的时代新人，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦作出更大贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重庆一官员工作中突发疾病晕厥 不幸去世]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433137.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月29日电 据中共重庆市北碚区委宣传部官方微博消息，11月29日下午，北碚区委常委、区政府常务副区长徐运征在工作中突发疾病晕厥。北碚区委、区政府迅速组织医疗力量实施抢救。18时50分许，徐运征同志经抢救无效，不幸因公去世。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据北碚区政府官网显示，徐运征负责区政府常务工作。分管工作：发展改革、财政、国资监管、安全监管、煤矿管理、统计、法制、行政服务、外事、政府应急管理、行政学校、十里温泉城、机关事务管理、物价、金融、公共资源交易、人武、税务、校地合作、缙云山生态环境综合整治、对口支援工作。协助分管审计工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>个人简历</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1981.09--1984.08 四川省宜宾农业学校农业经济管理专业中专学习</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1984.08--1984.12 四川省梁平县统计局干部</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1984.12--1990.06 四川省梁平县农村社会经济调查队住户组负责人（其间：1988.07西南财经大学统计专业自考大专毕业）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1990.06--1994.01 四川省梁平县委办公室秘书，1993.09副主任干事</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1994.01--1995.04 四川省梁平县委办公室秘书科科长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1995.04--1997.01 四川省梁平县人事局党组成员、副局长（其间：1995.10--1997.01四川省巫溪县文峰镇党委副书记兼四川三峡人造板总公司副总经理）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1997.01--1997.06 四川省梁平县委办公室主任</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1997.06--1998.02 重庆市梁平县委办公室主任（其间：1997.09--1998.01重庆市委党校中青班学习；1995.08--1997.12四川省委党校经济管理专业大学学习）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1998.02--2003.02 重庆市梁平县委常委、办公室主任（其间：2000.09--2002.09中国社科院经济管理专业研究生班学习)</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2003.02--2006.05 重庆市梁平县委常委、政法委书记，2003.07屏锦镇党委书记</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2006.05--2006.10 重庆市梁平县委常委、屏锦镇党委书记</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2006.10--2007.02 重庆市梁平县委常委</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2007.02--2009.07 重庆市梁平县委常委、常务副县长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009.07--2011.12 重庆市忠县县委常委、常务副县长（其间：2009.07--2011.03重庆市通达投资有限公司董事长；2009.07--2011.10重庆市鑫达中小企业信用担保有限公司董事长；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009.08--2013.09 重庆市广仕达土地整治有限公司执行董事）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2011.12--2012.11 重庆市北碚区委常委、政法委书记，2012.09区直机关工委书记</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012.11--2013.07 重庆市北碚区委常委、区直机关工委书记</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013.07--2015.08 重庆市北碚区委常委、蔡家组团（同兴工业园区）管委会主任</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015.08-- 重庆市北碚区委常委、区政府常务副区长、党组副书记、行政学校校长</p> <p style="text-indent: 2em;"> （简历摘自北碚区政府官网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家医保局向地方交办228例欺诈骗保线索]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433131.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月29日电（记者 张泉）国家医保局在29日召开的打击欺诈骗取医疗保障基金专项行动“回头看”工作部署会上，向地方医保行政部门移交了228例欺诈骗保举报线索，并要求各地30个工作日内办理完毕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为精准锁定目标，形成打击欺诈骗保高压态势，国家医保局21日发布了打击欺诈骗取医疗保障基金专项行动举报投诉电话，随后开通了微信举报平台。截至28日，国家医保局共收到各地电话举报1080例，微信公众号留言举报54例，信件举报16例。其中，有效举报228例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有效线索中，160例反映医疗机构诱导参保人员就医，涉及问题包括科室承包、非本人医保卡就医、医媒拉客、虚报费用等；35例反映定点零售药店串换药品、刷医保卡可换取其他生活用品等；17例反映基层医疗机构存在扣卡盗刷等行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家医保局要求各地迅速组织力量，依法依规处理，自收到交办件之日起30个工作日内办理完毕，情况复杂的可延长至3个月内办结，特别重大案件可适当延长，但原则上不超过6个月。同时，依法保护举报人合法权益，不得泄露举报人相关信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，国家医保局将构建打击欺诈骗保举报投诉常态化、经常化工作机制，在此次集中交办基础上，国家医保局随后还将定期和不定期交办举报投诉线索。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用人单位未按规定参加社会保险且拒不整改等将被联合惩戒]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433130.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电（记者安蓓）国家发展改革委29日称，我国将对社会保险领域严重失信企业及其有关人员实施联合惩戒。</p> <p> 　　根据国家发展改革委等部门联合下发的通知，社会保险领域严重失信、失范行为主要包括用人单位未按相关规定参加社会保险且拒不整改的，用人单位未如实申报社会保险缴费基数且拒不整改的，应缴纳社会保险费却拒不缴纳的，隐匿、转移、侵占、挪用社会保险费款、基金或者违规投资运营的，以欺诈、伪造证明材料或者其他手段参加、申报社会保险和骗取社会保险基金支出或社会保险待遇的，非法获取、出售或变相交易社会保险个人权益数据的，社会保险服务机构违反服务协议或相关规定的，拒绝协助社会保险行政部门、经办机构对事故和问题进行调查核实的，拒绝接受或协助税务部门对社会保险实施监督检查，不如实提供与社会保险相关各项资料的等。</p> <p> 　　根据通知，跨部门联合惩戒措施包括限制招录（聘）失信人为公务员或事业单位工作人员，限制失信企业参与社会保险业务合作项目，依法限制失信企业申请财政补助补贴性资金和社会保障资金支持，依法限制失信企业作为供应商参加政府采购活动等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宋涛分别会见越南和塞拉利昂客人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433129.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电 中共中央对外联络部部长宋涛29日在北京分别会见由中央委员、最高人民法院副院长黎鸿光率领的越南共产党高级干部考察团和由党的总书记奥马鲁·科罗马率领的塞拉利昂人民党干部考察团。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵克志：严厉打击全面治理电信网络新型违法犯罪]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433127.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>赵克志在全国打击治理电信网络新型违法犯罪工作电视电话会议上强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>忠实践行以人民为中心的发展思想</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>严厉打击全面治理电信网络新型违法犯罪</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月29日电 国务委员、公安部部长赵克志29日在全国打击治理电信网络新型违法犯罪工作电视电话会议上强调，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，增强“四个意识”、提高政治站位，忠实践行以人民为中心的发展思想，加强组织领导、强化工作措施、严格落实责任，严厉打击、全面治理电信网络新型违法犯罪，不断把打击治理工作向纵深推进，切实维护社会和谐稳定和人民群众生命财产安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志要求，要在全国范围内组织开展为期一年的新一轮打击治理电信网络违法犯罪专项行动，保持严打高压态势，迅速掀起打击电信网络新型违法犯罪高潮。要更加注重追赃挽损，最大限度减少受害群众的经济损失。要压实主体责任，强化整治措施，着力推动重点整治，坚决扭转重点地区案件高发的状况。要加强源头治理，严格落实金融、电信、互联网等领域的整治措施，全面提升部门监管和行业治理能力。要深入开展形式多样的宣传教育活动，不断增强广大群众的识骗防骗意识和能力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王霜当选亚洲足球小姐]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c366035-30433126.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 当地时间11月28日，在阿曼首都马斯喀特举行的2018年亚足联年度颁奖典礼上，中国球员王霜当选亚洲足球小姐。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[记者观察：今年中纪委通报中的这8个新表述，意义不一般]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433009.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网记者 贾玥</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 十八大以来，中纪委发布的中管干部处分通报每年都会出现引人关注的新提法。从笼统到规范，从指出共性到强调个性，从只说病状到分析病因，每名落马官员渐渐有了一幅“高清画像”，而这正是监督执纪工作日益精准、到位的体现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者观察发现，权权交易、德不配位、权力观异化、“两面人”、捞取政治资本、选择性执行、不当交往和围猎等新表述，今年首次出现在对中管干部的处分通报中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>1、权权交易</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 查阅十八大后中纪委对严重违纪中管干部的处分通报，权钱交易、权色交易行为都不少见，但“权权交易”只在今年出现过一次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月26日，中纪委发布通报，江西省政府原党组成员、副省长李贻煌违反廉洁纪律，利用职权为亲友经营活动谋取利益，搞权权交易，利用国有企业的资源谋取私利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以上提到的几种交易行为，形式虽不同，但本质上都是把商品交换原则渗透到党内，污染政治生态，使腐败滋生蔓延。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相对于权钱交易和权色交易，权权交易更具隐蔽性。中央纪委国家监委网站曾刊文阐释，特别体现在选人用人方面，通过权权交易运作的“潜规则”，能通过看似合法的程序，使德才平平、能力一般，却有“特殊背景”的人，在仕途上扶摇直上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对这一突出问题，2015年10月修订实施的《中国共产党纪律处分条例》“对违反廉洁纪律行为的处分”一章增加了权权交易，违纪党员视情节严重程度被给予从警告至开除党籍的处分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2、德不配位</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 首个被中央纪委国家监委在处分通报中直指“德不配位”的官员，是今年落马的贵州省委原常委、省政府原副省长王晓光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从通报上看，王晓光的违纪行为均与其道德观缺失有关：既拉票助选、封官许愿，又与多名女性搞钱色、权色交易，还贪图享乐、生活奢靡，痴迷兰花、玩物丧志。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德不配位，必有灾殃。翻看十八大以来的多份“双开”通报，“道德败坏”“毫无道德底线”甚至“道德沦丧”等词汇不时出现，落马的刘铁男、倪发科、郭永祥、季建业、陈柏槐、郭有明、陈安众、冯新柱等人均是其中的代表。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “德才兼备，方堪重任。”今年11月26日，习近平在中央政治局第十次集体学习时指出，我们党历来强调德才兼备，并强调以德为先。德包括政治品德、职业道德、社会公德、家庭美德等，干部在这些方面都要过硬，最重要的是政治品德要过得硬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>3、权力观异化</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年9月20日消息，财政部原党组副书记、副部长张少春因严重违纪违法被“双开”。通报指出，张少春身为党的高级领导干部，丧失理想信念，毫无党性原则，权力观异化，把公权力和影响力变成牟取私利的工具。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是中央纪委国家监委首次在“打虎”通报中提及被查官员的权力观问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 观察近年来落马中管干部的种种违纪行为，错误地看待了手中的权力、不能正确处理公私关系是普遍现象。他们中有的利用职权为他人谋取利益，有的利用职权插手工程项目，有的滥用职权造成国有资产重大损失，还有的滥用权力干预执法司法活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 领导干部应具备怎样的权力观？习近平多次强调，要牢记手中的权力是党和人民赋予的，是用来为人民服务的，一身正气，两袖清风，自觉接受监督，并且要做到三个“敬畏”：敬畏人民、敬畏组织、敬畏法纪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>4、“两面人”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然十八大以来阴奉阳违、欺上瞒下的落马官员不在少数，但被中央纪委国家监委在处分通报中直接点名“两面人”的，中央宣传部原副部长、中央网信办原主任鲁炜还是第一个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在今年2月13日发布的处分通报中，鲁炜被指“‘四个意识’个个皆无，‘六大纪律’项项违反，是典型的‘两面人’”。无论是不择手段为个人造势、匿名诬告他人，还是拉帮结派、搞“小圈子”，鲁炜的这些两面派行为为他换得一份“史上最严厉措辞违纪通报”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从“两面人”的种种行径来看，有的修身不真修、信仰不真信；有的公开场合要党员、干部坚定理想信念，背地里自己不敬苍生敬鬼神；有的口头上表态坚定不移反腐败，背地里对涉及领导干部的问题线索不追问、不报告；有的张口“廉洁”、闭口“清正”，私底下却疯狂敛财。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 早在2016年1月，习近平在十八届中央纪委六次全会上就曾详细分析过“两面人”问题。他指出，大量案件表明，党内有一些人在这方面问题很突出。口是心非的“两面人”，对党和人民事业危害很大，必须及时把他们辨别出来、清除出去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>5、捞取政治资本</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年10月15日，中央纪委国家监委发布通报，中国华融资产管理股份有限公司原党委书记、董事长赖小民严重违纪违法被“双开”。他是第一个被通报“捞取政治资本”的中管干部。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《中国共产党纪律处分条例》第四十九条规定，在党内搞团团伙伙、结党营私、拉帮结派、培植个人势力等非组织活动，或者通过搞利益交换、为自己营造声势等活动捞取政治资本的，给予严重警告或者撤销党内职务处分；导致本地区、本部门、本单位政治生态恶化的，给予留党察看或者开除党籍处分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 捞取政治资本，是一种政治投机行为，攀附关系、美化宣传、造虚假政绩等行径，其本质都是理想信念滑坡，世界观、权力观、事业观产生变质。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，习近平曾指出，各级党组织要始终把作风建设抓在手上，做到一丝不苟、严防死守，使观望者不再犹豫、侥幸者去掉幻想、投机者没有市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>6、选择性执行</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在对中央宣传部原副部长、中央网信办原主任鲁炜严重违纪行为的描述中，“对中央关于网信工作的战略部署搞选择性执行”是一个重要方面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央高度重视政令是否上下畅通。2014年，中央第二巡视组向上海市反馈巡视情况时就提到“一些权力部门责任担当意识不够，有的干部存在选择性作为等问题。”今年2月，中央纪委副书记、秘书长，中央巡视工作领导小组成员杨晓超表示，十九届中央第一轮巡视要看是否存在合意的就执行、不合意的就不执行、选择性执行问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “各级党委和政府领导同志特别是党政一把手要增强‘四个意识’，落实领导责任制，决不允许搞上有政策、下有对策，更不能搞选择性执行。”今年4月26日，习近平在深入推动长江经济带发展座谈会上发表重要讲话时强调，这是对是否同党中央保持高度一致的重大考验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>7、围猎</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “围猎”一词，在汉语词典中的解释为“四面合围而猎”。用在落马官员身上，则形容被利益集团和不法分子包围，成为为他们所用的“猎物”，可谓准确形象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该词最早出现在中纪委今年4月26日对国家能源局原党组成员、副局长王晓林的处分通报中。通报指出，王晓林“违反中央八项规定精神，长期违规打高尔夫球，违规接受宴请，甘于被‘围猎’”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通报显示，除王晓林外，被“围猎”过的中管干部还包括贵州省委原常委、省政府原副省长王晓光，财政部原党组副书记、副部长张少春，中国华融资产管理股份有限公司原党委书记、董事长赖小民，河北省政协原党组副书记、副主席艾文礼以及内蒙古自治区政府原党组成员、副主席白向群。这5人中，王晓光被指是其中的典型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “不能胜寸心，安能胜苍穹”。习近平多次提及防范领导干部被“围猎”的问题。他指出，动摇了信仰，背离了党性，丢掉了宗旨，就可能在“围猎”中被人捕获。只有在立根固本上下功夫，才能防止歪风邪气近身附体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>8、不当交往</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 交往，是每个人保持社会联系的必要行为。而对于领导干部来说，交往必须有界限，必须讲规则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年2月24日消息，十八届中央书记处书记、国务委员兼国务院秘书长杨晶严重违反政治纪律和政治规矩、廉洁纪律，长期与不法企业主、不法社会人员不当交往，为对方利用其职务影响实施违法行为、谋取巨额私利提供便利条件，其亲属收受对方财物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是“不当交往”这一表述首次出现在对中管干部的处分通报中。不法分子图谋不轨，领导干部长期与之相处必然受其影响、近墨者黑，严重者惨被“围猎”，无法脱身，直至锒铛入狱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平多次强调领导干部要管好自己的“圈子”。今年全国两会期间，他在参加重庆代表团审议时要求，领导干部要管好自己的生活圈、交往圈、娱乐圈，在私底下、无人时、细微处更要如履薄冰、如临深渊，始终不放纵、不越轨、不逾矩，增强拒腐防变的免疫力。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2019届全国普通高校毕业生预计达834万人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433092.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>施雨岑</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电（记者施雨岑）记者29日从教育部获悉，2019届全国普通高校毕业生预计达834万人，就业创业工作面临复杂严峻的形势。</p> <p> 　　教育部副部长林蕙青在近日召开的2019届全国普通高校毕业生就业创业工作网络视频会议上表示，尽管就业创业工作面临复杂严峻的形势，不确定和不稳定因素在增加，但我国经济运行总体平稳，对高校毕业生需求总体稳定，创业环境不断优化，我们有条件、有能力应对好各种困难和挑战。各地各高校要抓住关键环节，全力做好2019届高校毕业生就业创业工作。</p> <p> 　　林蕙青提出，要以更优的质量打造就业服务新内涵。广泛应用“互联网+就业”新模式，促进供需精准对接。加强职业生涯发展教育，开展就业困难毕业生专项培训，建立全员参与的“一对一”困难群体精准帮扶机制。严格落实“三严禁”要求，坚决遏制任何形式的就业歧视，防范就业欺诈行为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国政协十三届常委会第四次会议闭幕 汪洋主持并讲话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30433067.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月29日电 政协第十三届全国委员会常务委员会第四次会议29日在京闭幕。中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋主持闭幕会并讲话。他强调，习近平总书记近期关于人民政协工作的重要讲话，进一步回答了人民政协事业发展的一系列方向性、全局性、战略性重大问题，是习近平总书记关于加强和改进人民政协工作的重要思想的最新成果，是做好新时代政协工作的根本遵循。本次常委会会议以学习贯彻习近平总书记的重要讲话精神为主要议题，是增强“四个意识”、践行“两个维护”的体现，是以持续的理论学习和思想武装促进政协工作质量不断提升的重要举措。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汪洋指出，学习领会习近平总书记重要讲话精神，核心是牢牢把握推动人民政协制度更加成熟更加定型、发挥好专门协商机构作用这一新时代人民政协的新方位新使命，深刻认识这是完善和发展中国特色社会主义制度的重要内容，是人民政协鲜明特质的集中体现，是贯穿人民政协性质职能的核心要义。要深入领会习近平总书记重要讲话的丰富内涵和精神实质，牢牢把握新的历史方位、锚定使命任务，切实担负起把党中央的决策部署和对人民政协工作的要求落实下去、把海内外中华儿女实现中华民族伟大复兴中国梦的智慧和力量凝聚起来的政治责任，以优异成绩迎接新中国和人民政协成立70周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汪洋强调，新时代新方位新使命拓宽了人民政协事业的发展空间，政协工作任务更为艰巨、责任更为重大，需要新的观念、新的探索。政协委员要保持新时代奋斗者的姿态和干劲，着力增强履职尽责的意识和能力，做一名合格的人民政协制度参与者、实践者、推动者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议审议通过了修订后的政协全国委员会专门委员会通则、政协全国委员会提案工作条例。会议表决决定，增补张效廉为第十三届全国政协委员、农业和农村委员会驻会副主任；冉万祥不再担任第十三届全国政协副秘书长，金学锋不再担任第十三届全国政协外事委员会驻会副主任；免去学诚民族和宗教委员会副主任职务，接受其请辞第十三届全国政协常委、委员；接受杜江涛请辞第十三届全国政协委员。会议追认关于撤销孟宏伟第十三届全国政协委员资格的决定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闭幕会上，高小玫、温思美、全哲洙、曲凤宏、张大方、郭庚茂等6位全国政协常委作大会发言。港珠澳大桥岛隧工程项目总工程师林鸣应邀作题为“跨越伶仃洋的国之重器——港珠澳大桥的建设与启示”的学习讲座。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协副主席张庆黎、刘奇葆、董建华、万钢、何厚铧、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、梁振英、夏宝龙、杨传堂、李斌、巴特尔、汪永清、苏辉、郑建邦、辜胜阻、刘新成、何维、邵鸿、高云龙出席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央国务院 关于建立更加有效的区域协调发展新机制的意见]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433056.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电</p> <p style="text-align: center;"> 　　<strong>中共中央　国务院</strong></p> <p style="text-align: center;"> 　　<strong>关于建立更加有效的区域协调发展新机制的意见</strong></p> <p style="text-align: center;"> 　　（2018年11月18日）</p> <p> 　　实施区域协调发展战略是新时代国家重大战略之一，是贯彻新发展理念、建设现代化经济体系的重要组成部分。党的十八大以来，各地区各部门围绕促进区域协调发展与正确处理政府和市场关系，在建立健全区域合作机制、区域互助机制、区际利益补偿机制等方面进行积极探索并取得一定成效。同时要看到，我国区域发展差距依然较大，区域分化现象逐渐显现，无序开发与恶性竞争仍然存在，区域发展不平衡不充分问题依然比较突出，区域发展机制还不完善，难以适应新时代实施区域协调发展战略需要。为全面落实区域协调发展战略各项任务，促进区域协调发展向更高水平和更高质量迈进，现就建立更加有效的区域协调发展新机制提出如下意见。</p> <p> 　　<strong>一、总体要求</strong></p> <p> 　　（一）指导思想。以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，认真落实党中央、国务院决策部署，坚持新发展理念，紧扣我国社会主要矛盾变化，按照高质量发展要求，紧紧围绕统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，立足发挥各地区比较优势和缩小区域发展差距，围绕努力实现基本公共服务均等化、基础设施通达程度比较均衡、人民基本生活保障水平大体相当的目标，深化改革开放，坚决破除地区之间利益藩篱和政策壁垒，加快形成统筹有力、竞争有序、绿色协调、共享共赢的区域协调发展新机制，促进区域协调发展。</p> <p> 　　（二）基本原则</p> <p> 　　——坚持市场主导与政府引导相结合。充分发挥市场在区域协调发展新机制建设中的主导作用，更好发挥政府在区域协调发展方面的引导作用，促进区域协调发展新机制有效有序运行。</p> <p> 　　——坚持中央统筹与地方负责相结合。加强中央对区域协调发展新机制的顶层设计，明确地方政府的实施主体责任，充分调动地方按照区域协调发展新机制推动本地区协调发展的主动性和积极性。</p> <p> 　　——坚持区别对待与公平竞争相结合。进一步细化区域政策尺度，针对不同地区实际制定差别化政策，同时更加注重区域一体化发展，维护全国统一市场的公平竞争，防止出现制造政策洼地、地方保护主义等问题。</p> <p> 　　——坚持继承完善与改革创新相结合。坚持和完善促进区域协调发展行之有效的机制，同时根据新情况新要求不断改革创新，建立更加科学、更加有效的区域协调发展新机制。</p> <p> 　　——坚持目标导向与问题导向相结合。瞄准实施区域协调发展战略的目标要求，破解区域协调发展机制中存在的突出问题，增强区域发展的协同性、联动性、整体性。</p> <p> 　　（三）总体目标</p> <p> 　　——到2020年，建立与全面建成小康社会相适应的区域协调发展新机制，在建立区域战略统筹机制、基本公共服务均等化机制、区域政策调控机制、区域发展保障机制等方面取得突破，在完善市场一体化发展机制、深化区域合作机制、优化区域互助机制、健全区际利益补偿机制等方面取得新进展，区域协调发展新机制在有效遏制区域分化、规范区域开发秩序、推动区域一体化发展中发挥积极作用。</p> <p> 　　——到2035年，建立与基本实现现代化相适应的区域协调发展新机制，实现区域政策与财政、货币等政策有效协调配合，区域协调发展新机制在显著缩小区域发展差距和实现基本公共服务均等化、基础设施通达程度比较均衡、人民基本生活保障水平大体相当中发挥重要作用，为建设现代化经济体系和满足人民日益增长的美好生活需要提供重要支撑。</p> <p> 　　——到本世纪中叶，建立与全面建成社会主义现代化强国相适应的区域协调发展新机制，区域协调发展新机制在完善区域治理体系、提升区域治理能力、实现全体人民共同富裕等方面更加有效，为把我国建成社会主义现代化强国提供有力保障。</p> <p> 　　<strong>二、建立区域战略统筹机制</strong></p> <p> 　　（四）推动国家重大区域战略融合发展。以“一带一路”建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设等重大战略为引领，以西部、东北、中部、东部四大板块为基础，促进区域间相互融通补充。以“一带一路”建设助推沿海、内陆、沿边地区协同开放，以国际经济合作走廊为主骨架加强重大基础设施互联互通，构建统筹国内国际、协调国内东中西和南北方的区域发展新格局。以疏解北京非首都功能为“牛鼻子”推动京津冀协同发展，调整区域经济结构和空间结构，推动河北雄安新区和北京城市副中心建设，探索超大城市、特大城市等人口经济密集地区有序疏解功能、有效治理“大城市病”的优化开发模式。充分发挥长江经济带横跨东中西三大板块的区位优势，以共抓大保护、不搞大开发为导向，以生态优先、绿色发展为引领，依托长江黄金水道，推动长江上中下游地区协调发展和沿江地区高质量发展。建立以中心城市引领城市群发展、城市群带动区域发展新模式，推动区域板块之间融合互动发展。以北京、天津为中心引领京津冀城市群发展，带动环渤海地区协同发展。以上海为中心引领长三角城市群发展，带动长江经济带发展。以香港、澳门、广州、深圳为中心引领粤港澳大湾区建设，带动珠江－西江经济带创新绿色发展。以重庆、成都、武汉、郑州、西安等为中心，引领成渝、长江中游、中原、关中平原等城市群发展，带动相关板块融合发展。加强“一带一路”建设、京津冀协同发展、长江经济带发展、粤港澳大湾区建设等重大战略的协调对接，推动各区域合作联动。推进海南全面深化改革开放，着力推动自由贸易试验区建设，探索建设中国特色自由贸易港。</p> <p> 　　（五）统筹发达地区和欠发达地区发展。推动东部沿海等发达地区改革创新、新旧动能转换和区域一体化发展，支持中西部条件较好地区加快发展，鼓励国家级新区、自由贸易试验区、国家级开发区等各类平台大胆创新，在推动区域高质量发展方面发挥引领作用。坚持“输血”和“造血”相结合，推动欠发达地区加快发展。建立健全长效普惠性的扶持机制和精准有效的差别化支持机制，加快补齐基础设施、公共服务、生态环境、产业发展等短板，打赢精准脱贫攻坚战，确保革命老区、民族地区、边疆地区、贫困地区与全国同步实现全面建成小康社会。健全国土空间用途管制制度，引导资源枯竭地区、产业衰退地区、生态严重退化地区积极探索特色转型发展之路，推动形成绿色发展方式和生活方式。以承接产业转移示范区、跨省合作园区等为平台，支持发达地区与欠发达地区共建产业合作基地和资源深加工基地。建立发达地区与欠发达地区区域联动机制，先富带后富，促进发达地区和欠发达地区共同发展。</p> <p> 　　（六）推动陆海统筹发展。加强海洋经济发展顶层设计，完善规划体系和管理机制，研究制定陆海统筹政策措施，推动建设一批海洋经济示范区。以规划为引领，促进陆海在空间布局、产业发展、基础设施建设、资源开发、环境保护等方面全方位协同发展。编制实施海岸带保护与利用综合规划，严格围填海管控，促进海岸地区陆海一体化生态保护和整治修复。创新海域海岛资源市场化配置方式，完善资源评估、流转和收储制度。推动海岸带管理立法，完善海洋经济标准体系和指标体系，健全海洋经济统计、核算制度，提升海洋经济监测评估能力，强化部门间数据共享，建立海洋经济调查体系。推进海上务实合作，维护国家海洋权益，积极参与维护和完善国际和地区海洋秩序。</p> <p> 　　<strong>三、健全市场一体化发展机制</strong></p> <p> 　　（七）促进城乡区域间要素自由流动。实施全国统一的市场准入负面清单制度，消除歧视性、隐蔽性的区域市场准入限制。深入实施公平竞争审查制度，消除区域市场壁垒，打破行政性垄断，清理和废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，进一步优化营商环境，激发市场活力。全面放宽城市落户条件，完善配套政策，打破阻碍劳动力在城乡、区域间流动的不合理壁垒，促进人力资源优化配置。加快深化农村土地制度改革，推动建立城乡统一的建设用地市场，进一步完善承包地所有权、承包权、经营权三权分置制度，探索宅基地所有权、资格权、使用权三权分置改革。引导科技资源按照市场需求优化空间配置，促进创新要素充分流动。</p> <p> 　　（八）推动区域市场一体化建设。按照建设统一、开放、竞争、有序的市场体系要求，推动京津冀、长江经济带、粤港澳等区域市场建设，加快探索建立规划制度统一、发展模式共推、治理方式一致、区域市场联动的区域市场一体化发展新机制，促进形成全国统一大市场。进一步完善长三角区域合作工作机制，深化三省一市在规划衔接、跨省际重大基础设施建设、环保联防联控、产业结构布局调整、改革创新等方面合作。</p> <p> 　　（九）完善区域交易平台和制度。建立健全用水权、排污权、碳排放权、用能权初始分配与交易制度，培育发展各类产权交易平台。进一步完善自然资源资产有偿使用制度，构建统一的自然资源资产交易平台。选择条件较好地区建设区域性排污权、碳排放权等交易市场，推进水权、电力市场化交易，进一步完善交易机制。建立健全用能预算管理制度。促进资本跨区域有序自由流动，完善区域性股权市场。</p> <p> 　　<strong>四、深化区域合作机制</strong></p> <p> 　　（十）推动区域合作互动。深化京津冀地区、长江经济带、粤港澳大湾区等合作，提升合作层次和水平。积极发展各类社会中介组织，有序发展区域性行业协会商会，鼓励企业组建跨地区跨行业产业、技术、创新、人才等合作平台。加强城市群内部城市间的紧密合作，推动城市间产业分工、基础设施、公共服务、环境治理、对外开放、改革创新等协调联动，加快构建大中小城市和小城镇协调发展的城镇化格局。积极探索建立城市群协调治理模式，鼓励成立多种形式的城市联盟。</p> <p> 　　（十一）促进流域上下游合作发展。加快推进长江经济带、珠江－西江经济带、淮河生态经济带、汉江生态经济带等重点流域经济带上下游间合作发展。建立健全上下游毗邻省市规划对接机制，协调解决地区间合作发展重大问题。完善流域内相关省市政府协商合作机制，构建流域基础设施体系，严格流域环境准入标准，加强流域生态环境共建共治，推进流域产业有序转移和优化升级，推动上下游地区协调发展。</p> <p> 　　（十二）加强省际交界地区合作。支持晋陕豫黄河金三角、粤桂、湘赣、川渝等省际交界地区合作发展，探索建立统一规划、统一管理、合作共建、利益共享的合作新机制。加强省际交界地区城市间交流合作，建立健全跨省城市政府间联席会议制度，完善省际会商机制。</p> <p> 　　（十三）积极开展国际区域合作。以“一带一路”建设为重点，实行更加积极主动的开放战略，推动构建互利共赢的国际区域合作新机制。充分发挥“一带一路”国际合作高峰论坛、上海合作组织、中非合作论坛、中俄东北－远东合作、长江－伏尔加河合作、中国－东盟合作、东盟与中日韩合作、中日韩合作、澜沧江－湄公河合作、图们江地区开发合作等国际区域合作机制作用，加强区域、次区域合作。支持沿边地区利用国际合作平台，积极主动开展国际区域合作。推进重点开发开放试验区建设，支持边境经济合作区发展，稳步建设跨境经济合作区，更好发挥境外产能合作园区、经贸合作区的带动作用。</p> <p> 　　<strong>五、优化区域互助机制</strong></p> <p> 　　（十四）深入实施东西部扶贫协作。加大东西部扶贫协作力度，推动形成专项扶贫、行业扶贫、社会扶贫等多方力量多种举措有机结合互为支撑的“三位一体”大扶贫格局。强化以企业合作为载体的扶贫协作，组织企业到贫困地区投资兴业、发展产业、带动就业。完善劳务输出精准对接机制，实现贫困人口跨省稳定就业。进一步加强扶贫协作双方党政干部和专业技术人员交流，推动人才、资金、技术向贫困地区和边境地区流动，深化实施携手奔小康行动。积极引导社会力量广泛参与深度贫困地区脱贫攻坚，帮助深度贫困群众解决生产生活困难。</p> <p> 　　（十五）深入开展对口支援。深化全方位、精准对口支援，推动新疆、西藏和青海、四川、云南、甘肃四省藏区经济社会持续健康发展，促进民族交往交流交融，筑牢社会稳定和长治久安基础。强化规划引领，切实维护规划的严肃性，进一步完善和规范对口支援规划的编制实施和评估调整机制。加强资金和项目管理，科学开展绩效综合考核评价，推动对口支援向更深层次、更高质量、更可持续方向发展。</p> <p> 　　（十六）创新开展对口协作（合作）。面向经济转型升级困难地区，组织开展对口协作（合作），构建政府、企业和相关研究机构等社会力量广泛参与的对口协作（合作）体系。深入开展南水北调中线工程水源区对口协作，推动水源区绿色发展。继续开展对口支援三峡库区，支持库区提升基本公共服务供给能力，加快库区移民安稳致富，促进库区社会和谐稳定。进一步深化东部发达省市与东北地区对口合作，开展干部挂职交流和系统培训，建设对口合作重点园区，实现互利共赢。</p> <p> 　　<strong>六、健全区际利益补偿机制</strong></p> <p> 　　（十七）完善多元化横向生态补偿机制。贯彻绿水青山就是金山银山的重要理念和山水林田湖草是生命共同体的系统思想，按照区际公平、权责对等、试点先行、分步推进的原则，不断完善横向生态补偿机制。鼓励生态受益地区与生态保护地区、流域下游与流域上游通过资金补偿、对口协作、产业转移、人才培训、共建园区等方式建立横向补偿关系。支持在具备重要饮用水功能及生态服务价值、受益主体明确、上下游补偿意愿强烈的跨省流域开展省际横向生态补偿。在京津冀水源涵养区、安徽浙江新安江、广西广东九洲江、福建广东汀江－韩江、江西广东东江、广西广东西江流域等深入开展跨地区生态保护补偿试点，推广可复制的经验。</p> <p> 　　（十八）建立粮食主产区与主销区之间利益补偿机制。研究制定粮食主产区与主销区开展产销合作的具体办法，鼓励粮食主销区通过在主产区建设加工园区、建立优质商品粮基地和建立产销区储备合作机制以及提供资金、人才、技术服务支持等方式开展产销协作。加大对粮食主产区的支持力度，促进主产区提高粮食综合生产能力，充分调动主产区地方政府抓粮食生产和农民种粮的积极性，共同维护国家粮食安全。</p> <p> 　　（十九）健全资源输出地与输入地之间利益补偿机制。围绕煤炭、石油、天然气、水能、风能、太阳能以及其他矿产等重要资源，坚持市场导向和政府调控相结合，加快完善有利于资源集约节约利用和可持续发展的资源价格形成机制，确保资源价格能够涵盖开采成本以及生态修复和环境治理等成本。鼓励资源输入地通过共建园区、产业合作、飞地经济等形式支持输出地发展接续产业和替代产业，加快建立支持资源型地区经济转型长效机制。</p> <p> 　　<strong>七、完善基本公共服务均等化机制</strong></p> <p> 　　（二十）提升基本公共服务保障能力。在基本公共服务领域，深入推进财政事权和支出责任划分改革，逐步建立起权责清晰、财力协调、标准合理、保障有力的基本公共服务制度体系和保障机制。规范中央与地方共同财政事权事项的支出责任分担方式，调整完善转移支付体系，基本公共服务投入向贫困地区、薄弱环节、重点人群倾斜，增强市县财政特别是县级财政基本公共服务保障能力。强化省级政府统筹职能，加大对省域范围内基本公共服务薄弱地区扶持力度，通过完善省以下财政事权和支出责任划分、规范转移支付等措施，逐步缩小县域间、市地间基本公共服务差距。</p> <p> 　　（二十一）提高基本公共服务统筹层次。完善企业职工基本养老保险基金中央调剂制度，尽快实现养老保险全国统筹。完善基本医疗保险制度，不断提高基本医疗保险统筹层级。巩固完善义务教育管理体制，增加中央财政对义务教育转移支付规模，强化省、市统筹作用，加大对“三区三州”等深度贫困地区和集中连片特困地区支持力度。</p> <p> 　　（二十二）推动城乡区域间基本公共服务衔接。加快建立医疗卫生、劳动就业等基本公共服务跨城乡跨区域流转衔接制度，研究制定跨省转移接续具体办法和配套措施，强化跨区域基本公共服务统筹合作。鼓励京津冀、长三角、珠三角地区积极探索基本公共服务跨区域流转衔接具体做法，加快形成可复制可推广的经验。</p> <p> 　　<strong>八、创新区域政策调控机制</strong></p> <p> 　　（二十三）实行差别化的区域政策。充分考虑区域特点，发挥区域比较优势，提高财政、产业、土地、环保、人才等政策的精准性和有效性，因地制宜培育和激发区域发展动能。坚持用最严格制度最严密法治保护生态环境的前提下，进一步突出重点区域、行业和污染物，有效防范生态环境风险。加强产业转移承接过程中的环境监管，防止跨区域污染转移。对于生态功能重要、生态环境敏感脆弱区域，坚决贯彻保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力的政策导向，严禁不符合主体功能定位的各类开发活动。相关中央预算内投资和中央财政专项转移支付继续向中西部等欠发达地区和东北地区等老工业基地倾斜，研究制定深入推进西部大开发和促进中部地区崛起的政策措施。动态调整西部地区有关产业指导目录，对西部地区优势产业和适宜产业发展给予必要的政策倾斜。在用地政策方面，保障跨区域重大基础设施和民生工程用地需求，对边境和特殊困难地区实行建设用地计划指标倾斜。研究制定鼓励人才到中西部地区、东北地区特别是“三区三州”等深度贫困地区工作的优惠政策，支持地方政府根据发展需要制定吸引国内外人才的区域性政策。</p> <p> 　　（二十四）建立区域均衡的财政转移支付制度。根据地区间财力差异状况，调整完善中央对地方一般性转移支付办法，加大均衡性转移支付力度，在充分考虑地区间支出成本因素、切实增强中西部地区自我发展能力的基础上，将常住人口人均财政支出差异控制在合理区间。严守生态保护红线，完善主体功能区配套政策，中央财政加大对重点生态功能区转移支付力度，提供更多优质生态产品。省级政府通过调整收入划分、加大转移支付力度，增强省以下政府区域协调发展经费保障能力。</p> <p> 　　（二十五）建立健全区域政策与其他宏观调控政策联动机制。加强区域政策与财政、货币、投资等政策的协调配合，优化政策工具组合，推动宏观调控政策精准落地。财政、货币、投资政策要服务于国家重大区域战略，围绕区域规划及区域政策导向，采取完善财政政策、金融依法合规支持、协同制定引导性和约束性产业政策等措施，加大对跨区域交通、水利、生态环境保护、民生等重大工程项目的支持力度。对因客观原因造成的经济增速放缓地区给予更有针对性的关心、指导和支持，在风险可控的前提下加大政策支持力度，保持区域经济运行在合理区间。加强对杠杆率较高地区的动态监测预警，强化地方金融监管合作和风险联防联控，更加有效防范和化解系统性区域性金融风险。</p> <p> 　　<strong>九、健全区域发展保障机制</strong></p> <p> 　　（二十六）规范区域规划编制管理。加强区域规划编制前期研究，完善区域规划编制、审批和实施工作程序，实行区域规划编制审批计划管理制度，进一步健全区域规划实施机制，加强中期评估和后评估，形成科学合理、管理严格、指导有力的区域规划体系。对实施到期的区域规划，在后评估基础上，确需延期实施的可通过修订规划延期实施，不需延期实施的要及时废止。根据国家重大战略和重大布局需要，适时编制实施新的区域规划。</p> <p> 　　（二十七）建立区域发展监测评估预警体系。围绕缩小区域发展差距、区域一体化、资源环境协调等重点领域，建立区域协调发展评价指标体系，科学客观评价区域发展的协调性，为区域政策制定和调整提供参考。引导社会智库研究发布区域协调发展指数。加快建立区域发展风险识别和预警预案制度，密切监控突出问题，预先防范和妥善应对区域发展风险。</p> <p> 　　（二十八）建立健全区域协调发展法律法规体系。研究论证促进区域协调发展的法规制度，明确区域协调发展的内涵、战略重点和方向，健全区域政策制定、实施、监督、评价机制，明确有关部门在区域协调发展中的职责，明确地方政府在推进区域协调发展中的责任和义务，发挥社会组织、研究机构、企业在促进区域协调发展中的作用。</p> <p> 　　<strong>十、切实加强组织实施</strong></p> <p> 　　（二十九）加强组织领导。坚持和加强党对区域协调发展工作的领导，充分发挥中央与地方区域性协调机制作用，强化地方主体责任，广泛动员全社会力量，共同推动建立更加有效的区域协调发展新机制，为实施区域协调发展战略提供强有力的保障。中央和国家机关有关部门要按照职能分工，研究具体政策措施，协同推动区域协调发展。各省、自治区、直辖市要制定相应落实方案，完善相关配套政策，确保区域协调发展新机制顺畅运行。</p> <p> 　　（三十）强化协调指导。国家发展改革委要会同有关部门加强对区域协调发展新机制实施情况跟踪分析和协调指导，研究新情况、总结新经验、解决新问题，重大问题要及时向党中央、国务院报告。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家卫健委、科技部、中国科协负责人回应“基因编辑婴儿”事件：已要求有关单位暂停相关人员的科研活动、对违法违规行为坚决予以查处]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433066.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电　题：国家卫健委、科技部、中国科协负责人回应“基因编辑婴儿”事件：已要求有关单位暂停相关人员的科研活动、对违法违规行为坚决予以查处</p> <p> 　　新华社记者陈芳、胡喆</p> <p> 　　“基因编辑婴儿”事件一经公布，引起学界和社会广泛关注，特别引发了法律和伦理方面的争议。29日，国家卫生健康委员会、科学技术部、中国科学技术协会等三部门负责人接受新华社记者采访表示：此次事件性质极其恶劣，已要求有关单位暂停相关人员的科研活动，对违法违规行为坚决予以查处。</p> <p> 　　<strong>国家卫健委：对违法违规行为坚决予以查处</strong></p> <p> 　　国家卫健委高度关注近期有关“免疫艾滋病基因编辑婴儿”的信息，第一时间派出工作组赴当地和当地政府共同认真调查核实。</p> <p> 　　国家卫健委副主任曾益新在接受记者采访时表示，我们始终重视和维护人民的健康权益，开展科学研究和医疗活动必须按照有关法律法规和伦理准则进行。</p> <p> 　　“目前媒体所报道的情况，严重违反国家法律法规和伦理准则，相关部门和地方正在依法调查，对违法违规行为坚决予以查处。”曾益新说。</p> <p> 　　曾益新呼吁，当前科学技术发展迅速，科学研究和应用更要负责任，更要强调遵循技术和伦理规范，维护人民群众健康，维护人类生命尊严。</p> <p> 　　<strong>科技部：已要求有关单位暂停相关人员的科研活动</strong></p> <p> 　　科技部副部长徐南平在接受记者采访时表示，开展以生殖为目的的人类胚胎基因编辑临床操作在中国是明令禁止的，此次媒体报道的基因编辑婴儿事件，公然违反国家相关法规条例，公然突破学术界伦理底线，令人震惊，不可接受，我们坚决反对。</p> <p> 　　徐南平介绍，科技部已要求有关单位暂停相关人员的科研活动。</p> <p> 　　“下一步，科技部将在全面客观调查事件真相的基础上，会同有关部门依法依规予以查处。”徐南平说。</p> <p> 　　<strong>中国科协：取消贺建奎第十五届“中国青年科技奖”参评资格</strong></p> <p> 　　日前，中国遗传学会、中国细胞生物学会、中国科协生命科学学会联合体以及一批科技工作者已相继发出严正声明，表明中国科技界的鲜明立场和坚定态度，反对挑战科学伦理的任何言行。</p> <p> 　　中国科协党组书记、常务副主席怀进鹏在接受记者采访时表示，此次事件性质极其恶劣，严重损害了中国科技界的形象和利益。我们对涉事人员和机构公然挑战科研伦理底线、亵渎科学精神的做法表示愤慨和强烈谴责。</p> <p> 　　“中国科技界坚决捍卫科学精神和科研伦理道德的意志决不改变，坚决捍卫中国政府关于干细胞临床研究法规条例的决心决不改变，坚守科技始终要造福人类、服务社会持续健康发展的初心决不改变。”怀进鹏说。</p> <p> 　　据悉，中国科协将进一步加大面向科技界的科研伦理道德的教育力度，以“零容忍”的态度处置严重违背科研道德和伦理的不端行为，取消贺建奎第十五届“中国青年科技奖”参评资格。</p> <p> 　　“我们将继续加大在全社会弘扬科学家精神工作力度，为科技创新的持续健康发展和创新型国家建设营造良好的文化和生态环境。”怀进鹏说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“将改革开放进行到底”百姓宣讲活动全国宣讲报告会在京举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433059.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月29日电 11月29日上午，由中央宣传部、全国总工会、共青团中央、全国妇联共同主办的“将改革开放进行到底”百姓宣讲活动全国宣讲报告会在人民大会堂举行。首都高校师生、企业职工、公安干警等各界干部群众700多人参加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “将改革开放进行到底”百姓宣讲活动是庆祝改革开放40周年群众性主题宣传教育活动的一项重要内容，旨在深入学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，通过广泛组织动员干部群众以真人真事和真情实感，讲述改革开放大潮中的生活变迁和奋斗故事，展示改革开放以来特别是党的十八大以来人民群众的获得感和成就感，引导广大干部群众更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，不断增强“四个意识”，更加坚定“四个自信”，不忘初心、牢记使命，奋力走好新时代的长征路，将改革开放进行到底。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在报告会上，“时代楷模”汪勇，“全国优秀共产党员”余留芬，“感动中国人物”徐立平，“全国道德模范”薛莹，“全国五一劳动奖章”获得者潘从明，“中国青年五四奖章”获得者韩笑，“全国三八红旗手标兵”梁建英，中国第六批赴马里维和警卫分队李庆昆等8位报告团成员，以亲身经历和真情实感讲述了在改革开放一线的奋斗故事，展现了中国人民踊跃投身改革开放的顽强拼搏精神、执着意志品质和崇高精神境界，生动诠释了改革开放是新时代坚持和发展中国特色社会主义的必由之路，引起了全场观众的强烈共鸣和热烈反响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，“将改革开放进行到底”百姓宣讲活动全国百姓宣讲团已分2批在天津、河北、山西、广东、福建、浙江、江苏、安徽、山东9个省份举办9场大型宣讲会，6000余名群众直接参与，370余万网友同步在线观看直播，受到各界群众的普遍欢迎，为隆重庆祝改革开放40周年营造了良好氛围。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[韩正会见俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30433053.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/1.jpg" style="height: 424px; width: 550px;" /></p> <p> 　　11月29日，中共中央政治局常委、国务院副总理韩正在北京钓鱼台国宾馆会见来华出席中俄能源商务论坛的俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦。新华社记者 殷博古 摄</p> <p> 　　新华社北京11月29日电（记者朱超）中共中央政治局常委、国务院副总理韩正29日上午在钓鱼台国宾馆会见了来华出席中俄能源商务论坛的俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦。</p> <p> 　　韩正表示，中俄两国能源合作是长期、稳定、深入的合作，有着巨大潜力和广阔前景。中方愿同俄方一道，按照两国元首战略指引，进一步深化在能源贸易、油气勘探开发、能源技术装备等领域务实合作，加大金融支持，积极推进重大项目合作，共同推动中俄能源合作不断向前发展。</p> <p> 　　谢钦表示，俄中能源商务论坛为两国企业对接战略性大项目合作提供了新的重要平台。俄方愿意在“一带一路”倡议和欧亚经济联盟对接合作框架下，进一步推动俄中能源合作走宽走深走实。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中俄能源商务论坛在北京开幕 韩正宣读习近平主席贺信并致辞]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30433047.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电 中俄能源商务论坛29日在钓鱼台国宾馆开幕。中共中央政治局常委、国务院副总理韩正出席开幕式，宣读习近平主席贺信并致辞。</p> <p> 　　韩正表示，举办中俄能源商务论坛，是中俄两国元首达成的重要共识。中国国家主席习近平对本次论坛高度重视，专门发来贺信。能源合作是中俄全面战略协作伙伴关系的重要组成部分，是中俄务实合作中分量最重、成果最多、范围最广的领域之一。在两国元首的亲自关注下，经过两国政府和企业的共同努力，中俄能源合作持续积极发展，取得了丰硕的成果。</p> <p> 　　韩正指出，中俄同为具有重要全球影响的大国，承担着合作保障全球能源安全、推动全球能源可持续发展的重要使命。中俄两国能源合作具有显著的互补优势和协同优势，是长期、稳定、深入的合作。为使中俄能源合作保持积极发展势头，韩正提出四点建议：一是坚持企业主体，本着互利共赢、商业可行的原则，广泛协商接洽，积极探讨和务实开展项目合作。二是坚持创新驱动，推动人工智能、大数据、互联网等信息技术与能源产业深度融合，加大创新投入，加强能源科技基础研究合作，开展关键技术、核心装备和先进标准联合攻关，为中俄能源合作注入新动力。三是坚持金融支撑，推进“能源产业+金融”合作，促进金融机构在项目全周期深度参与，研究创新融资方式，为中俄能源合作项目保驾护航。四是坚持谋划长远，挖掘中俄能源合作新的增长点，不断拓展能源各领域上中下游全方位一体化合作，形成你中有我、我中有你的合作格局。</p> <p> 　　俄罗斯联邦总统能源发展战略和生态安全委员会执行秘书、俄罗斯石油公司总裁谢钦出席开幕式，宣读俄罗斯总统普京的贺信并致辞。</p> <p> 　　本次中俄能源商务论坛的主题为“进一步深化中俄能源贸易、投资及金融的全方位合作”，来自中俄双方有关部门和近90家企业的400余人参加开幕式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部副部长王江平：做好四方面工作支持民营企业发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433046.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/2.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月29日电 （记者李彤）今日，以“数字强国·实业兴邦”为主题的2018领军企业家交流大会在京召开。工业和信息化部党组成员、副部长王江平发言时表示，作为中小企业的主管部门，全国工业和信息化系统坚决贯彻落实支持民营企业发展的六项举措，将围绕改善中小企业发展环境等四方面做好工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王江平表示，随着一系列促进中小企业、民营经济发展政策措施的出台与落实，中小企业发展环境明显改善。同时，面对复杂多变的国内外经济形势，我国中小企业发展仍存在不少困难和问题，主要表现在公平竞争的市场环境还不完善，企业税费成本仍较高，融资难、融资贵问题仍比较突出，中小企业专业化能力和水平不高等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王江平介绍说，作为中小企业的主管部门，全国工业和信息化系统将扎实开展四方面工作。一是坚持不懈在改善中小企业发展环境上下功夫；二是坚持不懈在解决中小企业融资难、融资贵上下功夫；三是坚持不懈在提升中小企业服务实效上下功夫；四是坚持不懈在提高中小企业专业化能力和水平上下功夫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “人力资源是企业的第一资源，提高中小企业专业化能力和水平，关键靠人才，尤其是企业领军人才。六年多来，中小企业经营管理领军人才培训项目取得了丰硕成果，培养了一批具有战略眼光、开拓精神、创新能力和社会责任感的优秀企业家。”针对明年领军人才培训工作，王江平表示，要创新方式方法，放大财政资金效应；实施“挂榜选帅”，动态调整培训机构；汇集各类资源，提高项目附加值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有关省市、专家学者、培训承担机构和领军学员的代表600多人出席了本次活动。工业和信息化部中小企业局、人事教育司以及部人才交流中心有关负责人参加了相关活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院任免国家工作人员]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433044.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电　国务院任免国家工作人员。</p> <p> 　　任命张恩玺为国家煤矿安全监察局副局长；任命魏洪涛为国家档案局副局长；任命李发义为新疆生产建设兵团副司令员。</p> <p> 　　免去张恩玺的国家信访局副局长职务；免去杨富的国家煤矿安全监察局副局长职务；免去胡旺林的国家档案局副局长职务；免去黄兰发的中央人民政府驻香港特别行政区联络办公室副主任职务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发出延安声音 讲好延安故事]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433039.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “H5拜年、春节不打烊微视频、全媒体走进延安、全网推送延安故事……”2018年，全市网络宣传工作按照市网络安全和信息化工作的总体要求，围绕“网络延安正能量，云上延安强平台，数据延安抓共享，智慧延安重应用，信用延安建体系，党管网信铸铁军”六项重点任务，积极组织开展各类主题宣传，运用多种传播手段，发出延安声音，讲好延安故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>让新精神新思想占领网络主阵地</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，网络宣传把党的十九大精神宣传报道作为首要政治任务，围绕十九大报告提出的新思想、新观点、新论断，创新话语表达方式，让新精神新思想牢牢占据网络媒体首页首屏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月18日，中央媒体“新时代新气象新作为”大型主题采访团走进延安市委网信办。1月30日至31日，延安市委网信办组织属地内网络媒体开展“新时代·新梦想”网络媒体新春走基层活动，采访团走进富县、安塞等地，蹲点20多处，行程1000余公里，围绕精准扶贫、农村“三变”改革、春节文化活动等领域，采写各类新闻稿件、微信、微博、H5等350多条，阅读量达到4874万次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，深入开展党的十九大精神进网络行动，引导网络媒体践行“走转改”精神，深入基层一线，与人民网开展了“新春走基层——总书记牵挂的人如何过春节”采访活动，头条刊发《陕西梁家河村：信天游的故乡越来越美》专题报道；人民网官方微信公众号发布《日子好着嘞！总书记拍着他的肩膀说“你要发了”》，阅读量10万＋。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>强化议题设置传播延安好声音</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 议题设置是对外宣传的核心和关键。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕延安市委、市政府中心工作，在“两会”、清明黄帝陵公祭、精准脱贫等重要议题进行网上宣传，重点开展“中华文明凝心铸魂之旅”全国网络媒体主题采访活动、纪念鲁迅艺术学院成立80周年活动、“一带一路”大型网络主题活动采访团走进延安馆网络媒体主题宣传、改革开放四十年、壮美黄河行、攻坚路上的党支部等10多次网络宣传活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，由中央网信办传播局、陕西省委网信办主办的“中华文明凝心铸魂之旅”2018全国网络媒体主题采访活动，来自中央、各省市50多家新闻门户网站及商业门户网站的记者、微博达人、历史专家、文化学者等130多人参与。期间，采访团制作发布专题网页50多个，发布原创稿件1000多篇，图片3000多幅，稿件被转载转发1.2万余次，网络总点击量超过1亿次，40多个平台同步现场视频直播公祭轩辕黄帝典礼，在线观看人数累计超过300万次，微博双话题“2018中华文明凝心铸魂之旅”“清明公祭轩辕黄帝”总阅读量超过1082万次，德语、希腊语、阿拉伯语等外文传播共计覆盖1625万人次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 9月11日至13日，由中央网信办网络新闻信息传播局和国家水利部黄河水利委员会指导，陕西省委网信办主办，陕西黄河河务局、延安市委网信办协办的“壮美黄河行”陕西段网络主题活动走进延安。来自人民网、新华网、国际在线等中省11家网络媒体共20余名编辑、记者组成的采访团深入宜川、延长、延川等地，将黄河文明带给陕北延安独特的风土人情和民俗文化传播到全国各地。同时，对延安市贯彻习近平生态文明思想、落实新发展理念、实施乡村振兴战略、加强生态修复与环境保护、促进文化旅游融合发展、推动特色城镇和特色产业建设，实现沿黄地区社会经济全面振兴的生动实践进行大力宣传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 10月29日，据腾讯大秦网统计，“改革开放40周年·百城故事”主题采访活动自7月份启动以来，共推送涉延新闻稿件5篇、短视频3部、海报5组、图片100余幅，分别在腾讯新闻客户端全国省级页卡和全省市级页卡，以及腾讯网、腾讯大秦网、QQ弹窗等平台强势推荐，获得亿级流量曝光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>用新媒体讲好延安故事</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，网络宣传积极打造新媒体传播权威性、影响力，紧紧围绕“讲好延安故事”，重点打造“爱特延安”“延安发布”等政务号，发挥新媒体聚合传播作用；同时，充分运用图解、H5、音视频、微直播等多媒介手段，增强信息的可读性、趣味性和生动性，在延安市范围内形成了新媒体的正面强音，“圣地好声音”在网络空间的传播速度、覆盖面、影响力和渗透力有效提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月15日至21日，综合运用互联网信息技术手段，精心策划制作了720°全景H5《网聚戊戌数赢未来！延安网信给您拜年啦！》、微视频《12345春节不打烊》以及“新春网信小礼包”等新春祝福创新创意作品，并通过“爱特延安”“延安12345”微信公众号等全媒体平台滚动推送，为新春佳节营造出了“不一样的年味儿”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月8日和8月7日，延安市委宣传部、延安市委网信办、延安市委外宣办、国际在线陕西频道联合延安木兰书院、宝塔区南市街道办事处，在延安文化艺术中心举办了“传统文化进社区”消夏文艺晚会，通过诗词选段诵读、传统服饰表演等形式，让广大市民零距离感受传统文化的独特魅力。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人力资源社会保障部公布2018年第三批拖欠劳动报酬典型案件]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433006.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月29日电 据人力资源和社会保障部网站消息，日前，人力资源和社会保障部公布了2018年第三批拖欠劳动报酬的十个典型案件，其中涉及拖欠金额最大的为重庆企成建筑劳务有限公司拖欠455名劳动者劳动报酬共计1014万元。案件名单如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一、湖南省查处湖北搏正安建筑工程有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖北搏正安建筑工程有限公司，统一社会信用代码：91420102572039365B;地址：武汉市江岸区永胜大厦A栋3层A1室；法定代表人：汪国军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年1月5日，湖南省长沙市人力资源社会保障局接到投诉，称湖北搏正安建筑工程有限公司存在拖欠劳动者劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，该公司在长沙欧亚达国际广场工程项目中拖欠20名劳动者劳动报酬共计93.1万元。2018年1月24日，长沙市人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年2月6日，长沙市人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处，并对该公司罚款15000元。目前，该公司已将所拖欠劳动报酬全部支付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二、安徽省查处黄山市江程劳务有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 黄山市江程劳务有限公司，统一社会信用代码：91341021MA2N0Q5393；地址：黄山市歙县经济开发区；法定代表人：王明江。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年1月25日，安徽省阜阳市颍州区劳动监察综合执法大队接到劳动者投诉，反映颍州区恒大绿洲二期一标段项目存在拖欠劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，黄山市江程劳务有限公司在该项目施工期间拖欠77名劳动者劳动报酬共计178.4万元。2018年2月7日，颍州区人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年2月12日，颍州区人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三、福建省查处中建正泰建设发展有限公司（原福建省正泰建设工程有限公司）拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中建正泰建设发展有限公司（原福建省正泰建设工程有限公司），统一社会信用代码：9135030078900952XW；地址：福建省莆田市城厢区荔华东大道530号宏基财富中心22层；法定代表人：郑玉仁，相关责任人：张崇浩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年2月，福建省莆田市仙游县劳动保障监察大队接到劳动者投诉，称锦福滨江国际项目存在拖欠劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，中建正泰建设发展有限公司（原福建省正泰建设工程有限公司）在承建锦福滨江国际项目期间，拖欠43名劳动者2015年至2016年劳动报酬共计403.9万元。2018年2月2日，莆田市仙游县人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。2018年2月7日，莆田市仙游县人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。4月18日，该公司将所拖欠劳动报酬全部支付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四、北京查处圣达鑫建筑装饰工程有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京圣达鑫建筑装饰工程有限公司，统一社会信用代码：911101097426129544；地址：北京市门头沟区城子大街90号南楼101室；法定代表人：郭圣太。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年2月5日，北京市海淀区人力资源社会保障局接到劳动者投诉，称北京圣达鑫建筑装饰工程有限公司存在拖欠劳动者劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，该公司拖欠17名劳动者自2017年3月至5月劳动报酬共计27.8万元。2018年2月8日，海淀区人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年5月7日，海淀区人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>五、河南省查处河南兴隆劳务有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 河南兴隆劳务有限公司,统一社会信用代码：91410100779414943W; 地址：郑州市金水区北环路116号中方园小区18号楼3单元301号；法定代表人：杨国才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年4月17日，河南省郑州市金水区人力资源社会保障局接到劳动者投诉，称河南兴隆劳务有限公司存在拖欠劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，该公司在承接西马林新村三标段建筑和安装劳务施工项目中，拖欠22名劳动者劳动报酬共计137.8万元。2018年4月25日，郑州市金水区人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司拒不履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年5月9日，郑州市金水区人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。法定代表人杨国才被公安机关依法采取强制措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>六、贵州省查处重庆企成建筑劳务有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 重庆企成建筑劳务有限公司，统一社会信用代码：915001187717504592；地址：重庆市永川区胜利路150号4—3；法定代表人：温洪军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年1月15日，贵州省贵阳市清镇市人力资源社会保障局接到劳动者投诉，称重庆企成建筑劳务有限公司存在拖欠劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，该公司在参与承建贵阳市清镇铜鼓滩生态园一期工程期间，拖欠455名劳动者劳动报酬共计1014万元。2018年1月30日，清镇市人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年2月7日，清镇市人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。目前，该案正在侦办过程中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>七、湖北省查处武汉凌久印务有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 武汉凌久印务有限公司，统一社会信用代码：9142010075817563X3；注册地址：武汉市经济技术开发区高科技产业园17号2楼；法定代表人：高汉琴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年1月3日, 湖北省武汉市洪山区人力资源局接到劳动者投诉，称武汉凌久印务有限公司存在拖欠劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，武汉凌久印务有限公司拖欠58名劳动者劳动报酬共计69.5万元。2017年1月18日，洪山区人力资源局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。3月8日，洪山区人力资源局依法对该公司下达《劳动保障监察行政处理决定书》和《劳动保障监察行政处罚决定书》，该公司仍未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年9月8日，洪山区人力资源局依法将该案向洪山区人民法院申请强制执行。2018年4月12日，洪山区人民法院依法作出准予执行裁定。目前，该案尚在强制执行过程中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>八、云南省查处云南云饶力路桥工程有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 云南云饶力路桥工程有限公司，统一社会信用代码：91530100MA6K520Q11；地址：云南省昆明市官渡区矣六乡星汇园13幢1-702号；法定代表人：李辉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年12月27日，云南省楚雄彝族自治州牟定县人力资源社会保障局劳动监察大队在日常巡查中发现云南云饶力路桥工程有限公司存在拖欠劳动者劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，云南云饶力路桥工程有限公司自2017年2月至9月期间，拖欠139名劳动者劳动报酬共计41.1万元。2018年1月2日，牟定县人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期拒不履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年1月13日，牟定县人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。2018年2月10日，该公司将所拖欠劳动报酬全部支付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>九、宁夏查处济宁汇丰机电有限公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 济宁汇丰机电有限公司，统一社会信用代码：91370811672224883B；地址：山东省济宁市任城区仙营办事处后铺居委工业园内；法定代表人：郭继荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年12月7日，宁夏回族自治区银川市灵武市劳动保障监察大队接到劳动者投诉，反映宁夏国电方家庄电厂烟风道及输煤安装工程项目存在拖欠劳动者劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，济宁汇丰机电有限公司在承建宁夏国电方家庄电厂烟风道及输煤安装工程期间，拖欠99名劳动者劳动报酬共计193万元。2017年12月22日，灵武市人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年2月8日，灵武市人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处。3月21日，该公司将所拖欠劳动报酬全部支付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>十、新疆查处新疆金鑫建设集团有限公司石河子分公司拖欠劳动报酬案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆金鑫建设集团有限公司石河子分公司,统一社会信用代码：91659001333063181E；地址：新疆石河子开发区北二路50小区167-10号；法定代表人：张琼华。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年12月1日，新疆维吾尔自治区吐鲁番市鄯善县人力资源社会保障局接到劳动者投诉，称新疆金鑫建设集团有限公司石河子分公司存在拖欠劳动者劳动报酬问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，新疆金鑫建设集团有限公司石河子分公司在承建合盛硅业（鄯善）有限责任公司新建生石油焦仓库等项目中，拖欠63名劳动者劳动报酬共计140万元。2017年12月4日，鄯善县人力资源社会保障局依法对该公司下达《劳动保障监察限期整改指令书》，该公司逾期未履行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年12月18日，鄯善县人力资源社会保障局以涉嫌拒不支付劳动报酬罪依法将该案移送公安机关立案查处，2018年2月4日，该公司将所拖欠劳动报酬全部支付。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四川南江:乡村法律顾问助力脱贫摘帽]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30433011.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2018年以来，南江县以构建覆盖城乡、惠及全民的公共法律服务体系为契机，打造“一村（社区）一法律顾问”的生动实践，充分发挥乡村法律顾问“六大员”的作用，积极服务乡村振兴战略，为全县决胜脱贫摘帽提供有力法治保障。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当好法治宣传教育员。村（社区）法律顾问为村居组织重大决策等提供法律咨询服务，提高村居“两委”依法管理工作水平;向群众宣传医疗、教育、就业等方面的法律法规，解答群众提出的法律问题，为群众解疑释惑。每年到乡镇辖区的每个村（社区）开展法治宣传活动不少于1次。今年以来，全县乡村法律顾问开展法治宣传和讲座共计203场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当好法律知识咨询员。加强村（社区）法律顾问执业规范监管，要求每位法律顾问每月提供驻乡（镇）法律服务原则上不少于10次，如遇紧急、特殊情况，做到随时下村（社区）开展法律服务。每位法律顾问要及时解答服务对象的来人来电法律咨询，以口头或书面形式及时答复咨询者。今年来，全县乡村法律顾问为村民提供法律咨询共计2430余次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当好乡村事务审核员。村（社区）法律顾问对村规民约、自治章程进行合法性审查；根据需求应邀列席村民代表会议或村务联席会议，对重大事项决策和决定提出法律意见和建议。开展村（居）务“法律体检”，帮助修订、完善村规民约（居民公约），协助审查或起草村（社区）及其经济合作组织的合同、协议等。参与集体资产处置等重大事项决策，以合法手段帮助实现村级集体资产增值。今年，全县乡村法律顾问共开展村居法律体检628次，修订完善村规民约339条。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当好产业发展服务员。村（社区）法律顾问深入基层、沉到一线，为乡村集体经济改革、土地流转、乡村电商、农家乐、民宿、“四小”产业等提供优质法律服务。利用微信平台，建立普法工作群，随时解答法律疑问，确保村（居）法律顾问工作取得实效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">当好法律援助代办员。通过下村走访，举办广场法律咨询、法律讲座等形式，向村干部和村民宣传法律知识，提高村民的法律意识。同时，为村民提供法律援助，实现了法律服务与村民“零距离”，打通法律服务群众“最后一公里”。今年1-5月，全县乡村法律顾问共为村民提供法律援助155件。(何桥 黎彪 刘勇)</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同俄罗斯总统普京分别向中俄能源商务论坛致贺信]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30432948.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电　国家主席习近平同俄罗斯总统普京29日分别向中俄能源商务论坛致贺信。</p> <p> 　　习近平在贺信中指出，当前，中俄全面战略协作伙伴关系保持高水平运行，各领域合作不断发展。近年来，两国能源合作取得了丰硕成果，为促进两国经济社会发展发挥了积极作用。中方愿同俄方一道，共同推动中俄能源合作再上新台阶。</p> <p> 　　习近平强调，举办中俄能源商务论坛是我和普京总统达成的重要共识，旨在为双方企业搭建直接对话交流的平台，广泛寻找合作机遇，精准对接合作需求。希望与会嘉宾围绕“进一步深化中俄能源贸易、投资及金融的全方位合作”的主题，深入沟通、凝聚共识，巩固现有合作，挖掘新的合作机会，推动中俄能源合作取得更多成果，更好惠及两国人民。</p> <p> 　　普京在贺信中表示，俄中全面战略协作伙伴关系正在稳步持续提升，能源合作作为俄中关系的重要组成部分，近年来取得长足发展。本次论坛议程丰富，内容充实，议题涵盖双方在油气、煤炭、电力、投资、科研和环保等领域合作，充分表明两国能源企业具有十分广泛的共同利益。相信来自两国政府部门、能源企业、金融机构和智库的参会嘉宾将开展内容丰富和具有建设性的对话，探索双方互利合作的新模式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央文明办揭晓11月“中国好人榜”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30432806.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社银川11月29日电（记者赵倩、孙天朗）中央文明办29日在宁夏回族自治区中卫市举办全国道德模范与身边好人现场交流活动，并发布11月“中国好人榜”。</p> <p> 　　经网友推荐评议，一心工作突发疾病因公牺牲的公安干警罗刚，跪地施救心脏骤停男子一小时的仁心医者顾卯林、顾雪芳夫妇，川藏线上捡垃圾宣传环保的90后小伙林鹏，坚持15年义务为60岁以上老人免费理发的理发师马开阳，20余载不离不弃撑起残疾困难家庭的好媳妇吴美华等104位身边好人光荣上榜。</p> <p> 　　据了解，本月网上“我推荐我评议身边好人”活动平台共收到网友推荐的好人好事线索237万多件，点赞评议467万，活动页面浏览量超过5269万人次。在各地文明办核实推荐基础上，中国文明网集中宣传展示了303位身边好人事迹。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平出席西班牙国王费利佩六世举行的欢迎宴会]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30432180.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>王晓郡　冯俊伟</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/3.jpg" style="width: 550px; height: 436px;" />　　</p> <p style="text-align: center;"> 当地时间11月28日晚，正在西班牙进行国事访问的中国国家主席习近平出席西班牙国王费利佩六世在马德里王宫举行的隆重欢迎宴会。这是习近平和夫人彭丽媛同费利佩六世国王和莱蒂西娅王后合影。新华社记者 黄敬文 摄</p> <p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;新华社马德里11月28日电（记者王晓郡　冯俊伟）当地时间11月28日晚，正在西班牙进行国事访问的中国国家主席习近平出席西班牙国王费利佩六世在马德里王宫举行的隆重欢迎宴会。</p> <p> 　　晚8时许，习近平和夫人彭丽媛抵达马德里王宫，费利佩六世国王和莱蒂西娅王后热情迎接。两国元首夫妇握手合影，随后同出席欢迎宴会的中西两国来宾一一握手，互致问候。</p> <p> 　　金碧辉煌的宴会厅内，宾朋满座，隆重热烈。</p> <p> 　　欢迎宴会开始，乐队奏中华人民共和国国歌。两国元首分别致辞。</p> <p> 　　费利佩六世国王首先代表西班牙国家、政府和人民向习近平主席表示热烈欢迎。费利佩六世国王表示，西中友好历史悠久。建交45年来，两国始终相互尊重、相互信任、共同发展。当前，西中关系发展势头良好，前景广阔。两国各领域交往日益紧密，人民对彼此文化的兴趣日益浓厚。双方一致支持多边主义和自由贸易，在应对气候变化、支持非洲发展等问题上立场相似。习近平主席这次访问西班牙体现出西中两国人民的深厚友谊，也展现了西中关系发展的丰硕成果，是一个新的重要里程碑，必将推动西中关系步入新的发展阶段，走向更高更远的未来。</p> <p> 　　习近平在致辞中指出，西班牙是世界文明古国，历史悠久、文化灿烂。中国和西班牙分处亚欧大陆两端，文明的纽带让两国友好跨越千山万水，历久弥坚。西班牙王室是中国人民的老朋友，为推动中西关系发展作出了重要贡献。今年是中西建交45周年。中西友好和合作在新时代焕发出勃勃生机和强大活力。我相信，未来中西两国合作机会更多、领域更广、程度更深。</p> <p> 　　习近平指出，这次访问期间，我同费利佩六世国王、桑切斯首相等西班牙领导人就中西关系等共同关心的问题广泛深入交换意见，达成许多重要共识。双方一致同意，以两国建交45周年为契机，密切高层往来，推进共建“一带一路”，实现更多务实合作成果，推动两国全面战略伙伴关系迈上新台阶，更好造福两国人民。中方愿同西方一道，在新的历史起点上携手前行，共同创造中西关系的美好明天。</p> <p> 　　晚宴期间，西班牙皇家卫队交响乐团和西班牙艺术家为来宾们演奏了中西两国经典曲目。</p> <p> 　　在热烈友好的气氛中，宾主共叙友谊，共话合作，共祝中西关系不断向前发展。</p> <p> 　　欢迎宴会在西班牙国歌声中结束。</p> <p> 　　两国元首夫妇亲切话别。</p> <p> 　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> <p> 　　西班牙首相桑切斯、众议长帕斯托尔、参议长埃斯库德罗、宪法法院院长冈萨雷斯、最高法院院长莱斯梅斯、内阁大臣以及西班牙各界知名人士逾百人参加欢迎宴会。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[心中有梦想，脚下就有力量——写在“中国梦”提出六周年之际]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30432546.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/4.jpg" style="border-image: initial; height: 825px; width: 550px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　</p> <p> 　　11月19日2时7分，我国在西昌卫星发射中心用长征三号乙运载火箭（及远征一号上面级），以“一箭双星”方式成功发射第四十二、四十三颗北斗导航卫星，这两颗卫星属于中圆地球轨道卫星，是我国北斗三号系统第十八、十九颗组网卫星。 新华社记者 琚振华 摄</p> <p> 　　新华社北京11月28日电 <strong>题：心中有梦想，脚下就有力量——写在“中国梦”提出六周年之际</strong></p> <p> 　　新华社记者胡浩、王琦</p> <p> 　　梦想，是一切奋斗的起点。</p> <p> 　　一个有梦想、肯奋斗的民族，是不可战胜的。</p> <p> 　　改革开放40周年、“中国梦”提出六周年、党的十九大召开一周年……历史与未来在2018年交汇，奔向梦想的脚步从未停歇。</p> <p> 　　面对纷繁复杂的外部环境，面对社会主要矛盾转化等一系列深刻变化，以习近平同志为核心的党中央迎难而上，开拓进取，带领中华儿女奋力前行，逐梦结出累累硕果。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/5.jpg" style="border-image: initial; height: 361px; width: 550px;" /></p> <p> 　　在国家会展中心（上海）场馆外，进博会吉祥物“进宝”准备迎接四方宾客（11月4日摄）。 新华社记者 陈飞 摄</p> <p> 　　<strong>有梦想，就有逐梦前行的动力</strong></p> <p> 　　茫茫夜色中，火箭托举着北斗双星拔地而起，直冲霄汉。</p> <p> 　　11月19日凌晨，随着两颗组网卫星顺利升空，我国北斗三号基本系统星座部署圆满完成，将于今年底向“一带一路”沿线国家和地区提供基本导航服务。</p> <p> 　　这是写满艰辛与荣耀的“航天之梦”的关键一步，也是实现追赶与超越的中国梦的难忘瞬间。</p> <p> 　　中国梦，描绘出一个时代最为壮阔的梦想图景，汇聚起一个国家最为持久的追梦力量。六年来，中华民族一步步砥砺奋进、一步步扎实前行。</p> <p> 　　向前一步，梦想的轮廓更清晰。</p> <p> 　　党的十九大把习近平新时代中国特色社会主义思想确立为全党的行动指南，对新时代中国特色社会主义发展作出战略部署，决胜全面建成小康社会、全面建设社会主义现代化国家的宏伟蓝图已经绘就。</p> <p> 　　向着梦想奔跑——深化党和国家机构改革、海南全面深化改革开放、雄安新区建设、乡村振兴……一个又一个台阶见证突破的勇气。</p> <p> 　　向着梦想奔跑——自贸试验区改革深化拓展、审批服务便民化持续推进、减税降费政策密集出台、生态环境持续改善……一串又一串脚印写就奋进的篇章。</p> <p> 　　向着梦想奔跑——85个贫困县（市、区）在第5个扶贫日脱贫摘帽，169个城市PM2.5平均浓度8月份同比下降6.9%……一组又一组数字刷新前行的速度。</p> <p> 　　向前一步，筑梦的根基更稳固。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/6.jpg" style="border-image: initial; height: 383px; width: 550px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　天津自贸试验区东疆片区内的进口车（4月21日摄）。 新华社记者 岳月伟 摄</p> <p> 　　今年前三季度，中国国内生产总值增长6.7%，增速在主要经济体中居于前列；城镇新增就业1107万人。全年粮食产量可望保持在1.2万亿斤以上；国际收支、企业利润、劳动生产率等主要指标处于合理区间。</p> <p> 　　“面对复杂多变的外部经济环境，中国经济有望继续保持稳中向好的态势。”巴西中国问题研究所所长罗尼·林斯认为，中国经济的弹性和韧性不断加强，为保持总体平稳、稳中有进、稳中向好的发展态势打下了坚实的基础。</p> <p> 　　对内，发展的步履更加坚实；对外，开放的胸襟更加宽阔。</p> <p> 　　11月10日，首届中国国际进口博览会圆满收官。短短6天时间，172个国家、地区和国际组织参会，3600多家企业参展，超过40万名境内外采购商共襄盛举。</p> <p> 　　这是全球首个以进口为主题的国家级博览会，被外界普遍视为中国展现进一步开放决心的“创举”。</p> <p> 　　贸易伙伴扩展到231个国家和地区，与“一带一路”沿线国家货物贸易进出口额超过5.5万亿美元……携手全球互利共赢、共享未来，中国梦激荡世界梦。</p> <p> 　　向前一步，逐梦的脚步更有力。</p> <p> 　　药价降了。两年前被确诊为乳腺癌的重庆市退休职工王永安（化名）的药费负担减轻了一大半。得益于一系列药品新政，新纳入医保的17种抗癌药支付标准较零售价平均降幅达56.7%。</p> <p> 　　学校近了。辍学两年后，家住秦巴山区山沟沟里的李兴（化名）回到了课堂。为解决适龄孩子就学问题，当地政府在村里新建了一个教学点，让因交通不便而流失的山里娃“回流”。</p> <p> 　　办事易了。长沙众泰汽车财务部的周礼在湖南省税务征管业务和信息系统整合后感受到了“化繁为简”的便利：“改革前，每次我都要在国地税两个系统分别申报，现在通过网上税务局只需报送一套资料就能一次性办结。”</p> <p> 　　……</p> <p> 　　中国梦的图景，正在960多万平方公里神州大地上渐次铺开。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/7.jpg" style="border-image: initial; height: 367px; width: 550px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　顾客在海南三亚海棠湾免税店内游览、购物（2月18日摄）。新华社记者 郭程 摄</p> <p> 　　<strong>有梦想，就有攻坚克难的勇气</strong></p> <p> 　　风过耳畔。回首来路，伟大成就和伟大变革让复兴之本更牢固、梦想之基更坚实；展望前方，距离梦想越近，需要付出的努力注定越艰辛。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争——</p> <p> 　　今年以来，反全球化和贸易保护主义抬头，中美经贸摩擦持续升级；</p> <p> 　　经济由高速增长阶段转向高质量发展阶段，发展不平衡不充分问题和各种周期性、结构性、体制性因素交织叠加。</p> <p> 　　进入新时代的中国，面对的问题清单上，风险与挑战更加纷繁复杂。</p> <p> 　　“狂风骤雨可以掀翻小池塘，但不能掀翻大海。经历了无数次狂风骤雨，大海依旧在那儿！经历了5000多年的艰难困苦，中国依旧在这儿！面向未来，中国将永远在这儿！”</p> <p> 　　习近平总书记用形象的“大海论”，道出了中国人民的坚忍不拔，道出了中华民族共圆中国梦的坚定信念。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/8.jpg" style="border-image: initial; height: 825px; width: 550px;" /></p> <p> 　　工人在中国重汽集团济宁商用车总装生产线上装配汽车（11月22日摄）。 新华社发（李明放 摄）</p> <p> 　　民族有梦想，国家有力量。</p> <p> 　　在全面建成小康社会的关键期、全面深化改革的攻坚期、与世界深度融合的激荡期，对中国梦的期待和向往，凝聚起闯关夺隘的力量——</p> <p> 　　反制措施有理有利有节，深化改革不断提速，扩大开放推陈出新，中国应对贸易摩擦底气更足；</p> <p> 　　针对社会上一些否定、质疑民营经济的言论，习近平总书记亲自主持召开民营企业座谈会，给民营企业家吃下“定心丸”；</p> <p> 　　倡导命运共同体意识，深化伙伴关系合作，推进“一带一路”建设，坚定多边主义信心，为实现共同发展和进步汇聚更广泛共识、增添更强劲动力。</p> <p> 　　事实胜于雄辩，历史告诉未来。在国内外形势纷繁复杂、风险挑战加剧的背景下，中国经济发展健康稳定的基本面没有改变，支撑高质量发展的生产要素条件没有改变，长期稳中向好的总体势头没有改变。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/9.jpg" style="border-image: initial; height: 366px; width: 550px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　游客在河北塞罕坝国家森林公园游览（8月26日摄）。 新华社发</p> <p> 　　<strong>有梦想，就有让梦想成真的信心</strong></p> <p> 　　站在中国梦提出六周年的节点上，眺望标注着一个个历史进步节点的逐梦征程，我们充满信心：</p> <p> 　　2019年，新中国成立70周年；2020年，全面建成小康社会；2021年，中国共产党成立100周年；2035年，基本实现社会主义现代化；2050年，全面建成社会主义现代化强国……</p> <p> 　　信心，来自科学理论指引的思想力量。</p> <p> 　　从工厂企业到机关社区，从繁华都市到边远乡村，习近平新时代中国特色社会主义思想指导改革发展的火热实践，为各项事业发展注入强大精神动力——</p> <p> 　　在中国核桃之乡河北涉县，规模经营提高了核桃品质，深加工增加了产品附加值，“小山货”成为“黄金果”；</p> <p> 　　在曾经的“国贫县”河南新蔡县，蔬菜大棚成为“技术课堂”，农民有了脱贫致富的真本领；</p> <p> 　　在过去的资源枯竭城市、今日的中国棉袜之乡，吉林辽源念好民营经济“快、实、活”的“三字经”，走出特色鲜明的发展之路；</p> <p> 　　……</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/10.jpg" style="border-image: initial; height: 366px; width: 550px;" /></p> <p> 　　在河南兰考黄河滩区易地搬迁扶贫社区谷营镇姚寨新村社区，居民黄玉英展示搬迁前的老房子照片（11月14日摄）。新华社记者 冯大鹏 摄</p> <p> 　　信心，来自中国共产党的领航开路。</p> <p> 　　从站起来、富起来到强起来，实现中华民族复兴大业，必须把党建设得更加坚强有力。</p> <p> 　　党的十九大后习近平总书记首次出京活动，以初心之旅号召“不忘初心、牢记使命、永远奋斗”，砥砺于新的伟大斗争，投身于新的革命实践。</p> <p> 　　成立中央审计委员会，强调更好发挥审计在党和国家监督体系中的重要作用；强化党对机构编制工作的集中统一领导，统筹使用各类编制资源；召开两次中央军民融合发展委员会会议，推动加快形成全要素、多领域、高效益的军民融合深度发展格局……党总揽全局、协调各方，改革的系统性、创造性、实效性越来越强。</p> <p> 　　信心，来自新时代改革开放不断推向深入的强大动能。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/11.jpg" style="border-image: initial; height: 367px; width: 550px;" /></p> <p> 　　浙江省台州市行政服务中心的工作人员在给市民办理业务（3月28日摄）。 新华社记者 殷博古 摄</p> <p> 　　北京天安门广场东侧，国家博物馆。</p> <p> 　　从粗布土衣凭票购买到天猫魔镜百搭试穿，从村头的“大喇叭”到“全触控”、柔性显示屏……庆祝改革开放40周年大型展览记录40年来中国取得巨大成就的同时，也昭示：未来已来，路在脚下。</p> <p> 　　就在参观庆祝改革开放40周年大型展览的第二天，习近平总书记主持召开中央深改委第五次会议，强调把深化改革开放同推动实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦结合起来，以更大决心、更大勇气、更大力度把改革开放推向深入。</p> <p> 　　信心，来自团结一心、上下同欲的磅礴伟力。</p> <p> 　　人民是历史的创造者，群众是真正的英雄。</p> <p> 　　虚心向人民学习，倾听人民呼声，汲取人民智慧，就能创造出一个又一个人间奇迹；与人民心心相印、与人民同甘共苦、与人民团结奋斗，就能创造出属于新时代的光辉业绩，让全体中国人民和中华儿女在实现中华民族伟大复兴的历史进程中共享幸福和荣光。</p> <p> 　　</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/12.jpg" style="border-image: initial; height: 412px; width: 550px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　</p> <p> 　　秦巴山区海拔1380米的重庆市巫山县巫峡镇春泉村教学点正在紧张建设（8月29日摄）。 新华社记者 韩振 摄</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/13.jpg" style="border-image: initial; height: 367px; width: 550px;" /></p> <p> 　　这是10月31日在北京大学肿瘤医院拍摄的2018年新纳入医保的17种抗癌药品中的部分药品。新华社记者 鞠焕宗 摄</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/14.jpg" style="border-image: initial; height: 329px; width: 550px;" /></p> <p> 　　在河南新蔡县砖店镇，一位村民在产业扶贫基地黄瓜温棚里劳动（9月10日摄）。新华社发（宋超喜摄）</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/15.jpg" style="border-image: initial; height: 377px; width: 550px;" /></p> <p> 　　河北涉县石门农产品专业合作社社员在加工核桃（9月26日摄）。新华社记者 王晓 摄</p> <p> 　　</p> <p> &nbsp;</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/16.jpg" style="border-image: initial; height: 366px; width: 550px;" /></p> <p> 　　在吉林省辽源市东北袜业纺织工业园的一家袜企内，工作人员在整理袜子展示样品（10月25日摄）。新华社记者 张楠 摄</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/17.jpg" style="border-image: initial; height: 385px; width: 550px;" /></p> <p> 　　内蒙古杭锦旗沙日召嘎查牧民白音道尔计治理过的库布其沙漠（7月31日无人机拍摄）。新华社记者邢广利摄</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/18.jpg" style="border-image: initial; height: 367px; width: 550px;" /></p> <p> 　　观众在“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”上观看上海浦东陆家嘴实景沙盘（11月14日摄）。 新华社记者 李鑫 摄</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/19.jpg" style="border-image: initial; height: 411px; width: 550px;" /></p> <p> 　　图表：（资料图表）前三季度我国国内生产总值同比增长6.7% 新华社记者 刘茜 编制</p> <p> 　　</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央宣传部 国家发展改革委 联合发布“诚信之星”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30432523.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电 为深入贯彻习近平总书记关于诚信建设的重要指示精神，充分发挥先进典型的引领作用，不断深化诚信宣传教育，推动诚实守信成为全社会共同的价值追求和自觉行动，中央宣传部、国家发展改革委近日在北京公开发布“诚信之星”先进事迹。</p> <p> 　　吴松航、蔺发儒、丁山华、毛师花、崔万志、王长义王长信兄弟、万其珍、刘萌刚、廖良开和中国石化润滑油有限公司等个人和单位，他们有的信守承诺、甘于奉献，以数十年的凡人善举书写了传奇人生；有的以人为本、诚信经营，舍利取义守护契约精神；有的不图小利、信义为先，靠诚信二字走上致富道路；有的坚持品质至上、感恩回馈社会，以工匠精神铸就诚信金字招牌……这些“诚信之星”以实际行动诠释了“一诺千金”的价值准则，展现了新时代中国人重信守诺、信誉至上的精神风貌，是社会主义核心价值观的模范践行者。</p> <p> 　　发布活动现场播放了反映他们先进事迹的视频短片，艺术家诵读了颁奖词，“诚信之星”讲述了他们诚实做人、守信做事的故事和感悟。中央宣传部、国家发展改革委负责同志为他们颁发“诚信之星”证书。</p> <p> 　　现场观众纷纷表示，在全社会公开发布“诚信之星”的先进事迹，有利于弘扬中华民族诚实守信的传统美德，营造信用为本、履约践诺的良好社会风尚，增强全民的诚信意识、规则意识，激励人们争做脚踏实地、勇于担当的时代新人，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦作出更大贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平向“声援巴勒斯坦人民国际日”纪念大会致贺电]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30432520.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社马德里11月28日电　11月28日，联合国举行“声援巴勒斯坦人民国际日”纪念大会，国家主席习近平向大会致贺电。</p> <p> 　　习近平在贺电中表示，巴勒斯坦问题是中东问题的根源性问题，关系巴勒斯坦等中东各国长治久安和繁荣发展。早日全面公正解决巴勒斯坦问题，是人心所向，符合巴勒斯坦等地区各国人民利益，有利于促进世界和平稳定。</p> <p> 　　习近平指出，今年是中巴建交30周年。中国是巴勒斯坦人民的好朋友、好伙伴，是巴以和平的坚定支持者。中方坚定支持和推动中东和平进程，支持巴勒斯坦人民恢复民族合法权利的正义事业。中国愿继续同国际社会一道，创新国际促和机制，推动巴以双方早日重启和谈，为实现中东全面、公正、持久和平作出不懈努力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国共产党支部工作条例（试行）》单行本出版]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30432519.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电 中共中央印发的《中国共产党支部工作条例（试行）》单行本，已由人民出版社出版，即日起在全国新华书店发行。</p> <p> 　　本书收录了《条例》全文和中组部负责人就印发《条例》答记者问等重要内容。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[济南市出台从严管理监督村居干部26条规定]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30432372.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，济南市委组织部会同市纪委机关、市民政局、市农业局联合印发《济南市从严管理监督村（社区）干部实施办法（试行）》，聚焦从严选拔任用、从严教育管理、从严监督约束、从严考核评价、从严问责处置、从严落实责任“六个从严”，细化明确26项制度规定、“十个不准”具体情形、六种问责处置办法，着力推动扫黑除恶向纵深发展，推动全面从严治党向基层延伸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，这个《实施办法》是济南首次对从严管理监督村居干部作出针对性、系统性、规范性的制度安排，在全省尚属首次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>抓早抓小 防微杜渐</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“小事情”有了“大规矩”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 村居干部处在社会治理第一线，直接与群众打交道，一言一行都代表着党和政府的形象。《实施办法》着眼于把日常管理监督落细、落小，从坐班、请销假等“小事”入手立规矩、明底线，确保把管理监督的“触角”延伸至村居干部日常工作的每一个环节。在选拔任用方面，《实施办法》规定，要坚持“凡进必审”，建立村居干部任职资格负面清单，实行县乡联审，对存在负面情形当选的要免职或劝退。在教育培训方面，每年各级要对村居干部开展集中轮训，重点抓好纪律规矩教育和履职能力培训，学习效果差的，还要安排补课。在日常管理方面，规定村里每天至少要有一名“两委”成员坐班值班，社区要实行工作日坐班、错时上下班，外出2天以上就要向上级党委请假，因私出国境的经上级党委批准后还要报区县纪委机关、组织部门备案。“工作日午间禁酒”的要求，也是首次从市级层面作出统一规定。同时，为预防和解决一些苗头性、倾向性问题，要求镇街党委建立提醒谈话制度，采取多种方式及时纠正提醒或者警示教育，做好“扯袖子、咬耳朵”的工作，防止小问题演变成大错误。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>严在平时 抓在经常</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>给村居干部戴上“紧箍咒”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在农村和城市社区，“两委”班子干什么事、花多少钱，群众最关注；村居干部平时表现怎么样、工作成绩好不好，群众最清楚。为树立忠诚、干净、担当的鲜明导向，《实施办法》对基层事务处理、干部个人事项报告以及实绩考核评价等也做了细化和明确。比如，围绕“管人”，村居干部也要报告个人重要事项，个人经商办企业、婚姻家庭发生变化、近亲属发展入党等都要采取“一事一报”的方式，及时向组织报告。围绕“管权”，重大事项决策、项目招投标、资产资源处置……全部细化为具体明确的流程，并配套建立村务财务党务公开、重大事项决策上级党委审批、村居干部经济责任审计等制度，确保把“小微权力”关进“制度笼子”。围绕“管事”，每年初村居干部要向群众进行岗位目标承诺，半年和年底要向上级党委和党员群众进行“双述双评”，干了哪些事、成绩怎么样，让老百姓“评头论足”，保证村居干部时时事事都绷紧“责任弦”、拧紧“安全阀”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>惩防并举、标本兼治</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>向不作为乱作为者开刀</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 哪些底线不能碰？《实施办法》明确了不准阳奉阴违、消极作为、擅离职守，不准拉帮结派、搞宗族派性，不准办事不公、吃拿卡要，不准以权谋私、暗箱操作等“十个不准”，明确告诫村居干部哪些事不能干、哪些行为不能做、哪些问题不能出。出了问题“戒尺”有哪些？为及时防范和纠正不作为乱作为问题，《实施办法》在依纪依法处理前，设置了预警谈话、责令公开检讨和通报批评、留职检查、责令辞职、免职或者依法终止职务、罢免等6种处理办法，每种办法都配套了相应的不得评先树优、扣减取消报酬等处罚措施，凡是触碰“十个不准”的，都要给予处理处罚，确保发挥好提前“红脸出汗、敲打警示”的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>动真碰硬、压实责任</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>坚决防止从严管理监督“一阵风”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 禁令不是“一阵风”，需要在日常工作中长期发挥作用。如何建立一套可监督、可检查、可追究的责任落实机制尤为重要。针对落实不力、管理不严的问题，《实施办法》调高“准星”，把镇街党委作为从严管理监督村居干部的责任主体，把工作和责任落实情况纳入市县巡察工作内容，作为各级领导班子综合评价和领导干部选拔任用的重要依据。重视不够、工作不到位的，管理监督“宽松软”的，村居干部违规违纪违法问题多发频发的，都要上溯一级，对上级党委和有关责任人采取约谈提醒、诫勉、组织调整等方式，进行问责处理，引导各级党组织牢固树立从严管理的鲜明导向。据了解，为推动从严管理监督各项规定落到实处，市委组织部还专门下发《通知》，要求各级把《实施办法》作为今冬明春党员培训重要内容，采取多种方式进行学习讨论，每名村居干部都要逐一列出对照自查清单、签订《“十不准”承诺书》，进一步增强贯彻落实的思想自觉和行动自觉。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国残疾人事业研究报告（2018）》蓝皮书发布]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30432316.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月29日电 由社会科学文献出版社出版的《中国残疾人事业研究报告（2018）》（以下简称《报告》）蓝皮书28日在京发布。中国社会科学院社会科学文献出版社社长谢寿光、中国残疾人事业新闻宣传促进会副会长郭利群、中国人民大学中国社会保障研究中心副主任杨立雄、社会科学文献出版社政法分社副社长周琼及相关专家学者出席蓝皮书发布会，并介绍了有关情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，《报告》共分为中国残疾人事业发展总报告、残疾人组织、残疾人健康、残疾人教育、残疾人精准脱贫、地方残疾人事业发展等六个部分，不仅展示了残疾人事业取得的成就，也深入分析了面临的挑战和存在的不足，提出许多独到和新颖的观点。与会专家学者表示，蓝皮书的出版将积极推动残疾人事业发展理论与政策研究，也将为相关立法与专项政策的制定提供相应理论支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭利群表示，专家团队从第三方的角度对残疾人事业进行梳理、总结和展望，撰写了《报告》，参与编写的学者长期从事残疾人事业研究，既熟悉残疾人事业的实际情况，也具有较为深厚的理论功底。“蓝皮书忠实记录了近年来残疾人事业发生的变化，客观评价了残疾人事业所取得的进展，深入分析了残疾人事业存在的问题，是对近年来残疾人事业发展的全面呈现。”郭立群说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谢寿光介绍，蓝皮书系列是社会科学文献出版社十多年来连续推出的大型系列图书，经过多年的专业化、市场化运作,目前每年出版皮书150多种，为中国社会科学院及中国哲学社会科学界发挥思想库、智囊团作用起到了积极作用。他说：“出版社将继续把出版工作与中国残疾人事业紧密联系起来，在继承已有残疾人事业出版成果的基础上加大力度，进一步创造条件，为提高残疾人精神文化生活水平服好务。”（邵凡）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电视剧走出国门讲述中国故事（改革开放40年·印记）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431727.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>王丽萍</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2018年5月，我编剧的电视剧《生活启示录》的斯瓦希里语版在坦桑尼亚完成译制。在此之前，《生活启示录》曾被译制成阿拉伯语，在突尼斯、约旦、黎巴嫩、埃及等共7个国家的8家主流电视台联播。</p> <p> 　　这是我多部作品在海外热播的其中一部，2011年，我编剧的电视剧《媳妇的美好时代》被翻译成斯瓦希里语在非洲播出，到今年，反反复复重播多次，数亿观众观看了这部剧。2014年，我编剧的《我家的春秋冬夏》走进美国；2017年，我的《大好时光》日文版在日本长崎电视台播出……</p> <p> 　　2017年9月，《生活启示录》在蒙古国举行主创与观众的见面会。我和导演夏晓昀，演员胡歌、闫妮一起来到到乌兰巴托，这部电视剧的蒙语译制版于2017年7月17日在蒙古国家公共电视台首播，并在同期播出的电视剧中收视率位居第一。见面会上，观众热情洋溢地唱着剧中的主题歌，其中有一位观众说她的梦想：有生之年去中国上海看看！因为电视剧里的场景是上海。她非常喜欢，十分向往。</p> <p> 　　虽然有翻译在现场，可是这样面对面的交流，注视着对方的眼睛，更能明白了解她由衷的感受，我自己的感觉也是十分强烈的，是的，我做梦也没有想到，自己写的电视剧有一天可以走出国门走向世界，可以跟不同肤色、不同语言的人讲述中国老百姓的故事；可以被不同国家的观众喜欢并共鸣，真是感慨万千啊！这些，都是改革开放带给我的机遇与光荣。</p> <p> 　　说是光荣，我想中国电视剧从1958年拍摄第一部国产电视剧以来，走过了60年征途，特别是改革开放这40年来，国产电视剧无论是数量还是质量，无论是题材领域还是讲述方式，都呈现出了辽阔大气、波澜壮阔的勃勃生机，中国电视剧在海外的影响力也越来越大，通过电视剧，我们向世界彰显中国精神、讲述中国故事、展示中国文化。</p> <p> 　　我作为一名电视剧编剧，不是遇上这样的时代与机遇，是不可能有这样的机会的。改革开放让世界人民需要更多地了解中国，而中国的发展，也让世界观众为之赞叹。而自己一路写作走来，能够用笔用情去表现时代，展示老百姓的人生，真是幸运又自豪的事儿！</p> <p> 　　所以深深感恩。我的母亲当了一辈子小学老师，她曾经对我谆谆教诲：你要写美好的东西，要让人看了快乐，让大家彼此有温暖、关怀与希望，一定要在作品里表达真善美……母亲的教诲成为我创作的座右铭，在近30年的写作道路上，坚信美好、快乐、希望、温暖一直是我的方向，我觉得在创作中，扎根生活，关注现实，写老百姓的故事，真善美永不过时，这也是世界都听得懂的语言。</p> <p> 　　1995年5月，我怀揣着《婆婆媳妇小姑》的故事来到上海，数年后，这个剧本在众多老师的帮助扶持下，特别是导演的二度创作与演员制作人的努力下，拍摄成为上海电视剧的经典作品。回想起来，电视剧当时的切口，就是表现“婆婆、媳妇、小姑”的故事，家和万事兴，这是传统的价值观，也是老百姓生活的写照。有一个细节十分生动，当年参加婚宴，左邻右舍都会拿着锅子凑热闹，因为婚宴结束后，吃不完的蹄髈和全鸡要打包回家，想想今天，真的没有人再拿一个锅到婚宴现场吧？时代不知不觉变化着，给创作者带来灵感与热情，也让火热的生活注入作品里。2007—2008年，我创作了《媳妇的美好时代》，那个时候家庭格局有了很多改变，一个媳妇进了婆家的门，婆家居然有俩公公、俩婆婆，这都不是什么稀罕事儿。有本事的媳妇是如何处理好家长里短。我花很多功夫在主角媳妇身上，很少表现她动不动回娘家诉苦的情景，随着时代的发展，女性也越来越强，遇上事儿不会哭哭啼啼而是做一个机智积极的人，乐观豁达地去面对身边的人和事，这也是后来这个作品不断受到欢迎的一个基点，因为人物随着时代的变化，有了更宽泛的格局；非洲的观众告诉我：你在作品里表现的婆媳问题，我们非洲也有。夫妻相处的关系，也是每一个家庭都会遇见的麻烦。2010年，我创作了电视剧《双城生活》，说的是南北婚姻，两地分居，在电视剧写作的时候，自己亲眼看见京沪高铁的完工，南北距离不再遥不可及，于是我加了人物在火车上的情节。后来在创作《生活启示录》时，男主角的设定是外来打工者，因为越来越多的年轻人从农村走向都市，越来越多的年轻人的梦想可以实现，爱情可以收获。这个电视剧在亚洲编剧大会上展示时，韩国和日本的编剧专门跟我讨论剧情，在她们眼里，爱情、亲情、友情，是永远写不尽的，但是如果把握时代特征写出新意，却是编剧的功课与对社会的责任。</p> <p> 　　创作离不开生活，生活日新月异，越来越多的社会发展给创作者带来的冲击是巨大的。今年10月初，我再度来到农村，我没有想到如今的农村有那么多漂亮的客栈，年轻人在这里开农场，他们在稻田举办音乐会，都市的孩子们来这里亲近泥土与大自然，所见所闻，大大出乎我的想象，半个月里我两度来到农村，因为热气腾腾的生活在召唤着我，未来的剧本正在慢慢成形。</p> <p> 　　与时代同行，更有责任感，更有自信心，用真情实感讲好中国故事，&nbsp;我愿意跟大伙儿共勉并加油。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《见证——中国改革开放 40年40人》出版座谈会举办]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431724.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者刘静文）纪念改革开放40周年论坛暨《见证——中国改革开放40年40人》出版座谈会于北京人民大会堂举办，此次活动由人民日报社、中国出版集团指导，《国家人文历史》杂志社、商务印书馆联合主办，主题为“历史智慧与中国道路”，通过主题演讲和开放式沙龙等形式，展示改革开放40年来取得的伟大成就，探讨中国深化改革开放之路。论坛期间，还召开了两场主题沙龙——“改革开放四十年，历史启迪与时代见证”和“改革开放四十年，中国经验与未来道路”，回顾了改革开放进程中观念的突破和思想的解放。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广播电视与网络文艺管理工作会议举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431723.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者刘阳）27日，国家广播电视总局在京召开全国广播电视与网络视听文艺节目管理工作电视电话会议，部署落实《国家广播电视总局关于进一步加强广播电视和网络视听文艺节目管理的通知》，推动广播电视和网络文艺高举旗帜、守正创新，进一步唱响主旋律，传播正能量。</p> <p> 　　中宣部副部长、国家广播电视总局党组书记、局长聂辰席表示，当前要深入学习宣传贯彻习近平总书记关于文艺工作的系列重要讲话精神，聚焦&nbsp;“举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象”的使命任务，加强改进广播电视和网络视听文艺工作，努力展现新气象新作为。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张家口一化工厂厂区外发生事故]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431722.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报石家庄11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者张志锋）据河北省张家口市通报：28日零时41分，张家口市桥东区盛华化工有限公司附近发生爆燃事故，经公安消防现场搜救确认，截至发稿时，有23人死亡，22人受伤。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河北黄骅推进健康联合体建设]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431721.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报黄骅11月28日电&nbsp;&nbsp;（吴建伟）近年来，为减少因病致贫返贫现象，河北省黄骅市大力建设以政府为主导、以健康医疗大数据为平台、以村级卫生室为基础、以乡镇卫生院为枢纽、以市内二级医院为龙头、以三级医院和国家级专科科研医疗机构为支撑的健康联合体，构建起以健康为中心、以预防为基础、以治疗为保障的慢病防治体系，为贫困群众撑起一把健康“保护伞”。</p> <p> 　　今年5月份起，黄骅市开始对农村居民进行脑卒中早期筛查。在全面筛查评估的基础上，对农村贫困家庭中的主要劳动力和未病人群进行重点筛查评估。将筛查出来的高风险人群列入健康管理重点服务对象，由家庭医生签约团队定期提供面对面的健康教育、检查监控和精准干预，降低慢病重症发生风险。</p> <p> 　　黄骅市在严格落实“先诊疗后付费”和“一站式”结算制度的基础上，实施兜底保障与严控诊疗费用“双管齐下”的医疗政策。对经家庭医生转诊到市内二级医疗机构的贫困患者，在享受建档立卡贫困人口住院起付线减半政策的基础上，再减免100元起付线。截至目前，黄骅市建档立卡贫困户累计在市内定点医疗机构实际报销比例达90.9%。</p> <p> 　　“健康联合体建设开展以来，黄骅市全面构建起无病能防病、防病有指导、有病合理治、治疗有协助、诊疗有监督的健康保障新机制，诊前预防、诊中监管、诊后服务三大阶段的健康保障水平得到全面提升。”黄骅市卫生计生局局长王清彩说，“相比2017年，今年黄骅市因病致贫返贫率下降了6.6个百分点，为全市打赢脱贫攻坚战提供了有力的卫生健康支撑。”</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合检查组通报网约车安全情况]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431720.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者丁怡婷、刘志强）今年9月，由交通运输部、中央网信办、公安部等多部门组成的检查组陆续进驻多家网约车和顺风车平台公司，开展安全专项检查。</p> <p> 　　28日召开的网约车顺风车进驻式安全专项检查工作新闻通气会上，交通运输部运输服务司有关负责人介绍：检查发现，滴滴公司存在七方面33项问题，包括顺风车产品存在重大安全隐患、安全生产主体责任落实不到位、公共安全隐患问题较大、网约车非法营运问题突出、应急管理基础薄弱且效能低下、互联网信息安全存在风险隐患、社会稳定风险突出等。</p> <p> 　　针对上述问题，检查组提出了对相关责任单位和责任人的处理意见。一是未完成安全隐患整改前继续下架滴滴顺风车业务。二是依法处置非法营运行为。对网约车平台、私人小客车合乘信息服务平台开展非法从事出租汽车经营活动的，加大对相关平台公司的处罚力度。三是依法对滴滴公司主要负责人及法人代表等予以行政处罚，并责令滴滴公司对内部相关责任人员予以处理。四是对滴滴公司涉嫌排除限制竞争和发布违法广告等行为开展约谈，并依法处置。</p> <p> 　　联合检查组还分别向首汽约车、神州专车、易到用车、美团打车、曹操专车、高德、嘀嗒出行等7家网约车、顺风车平台公司反馈了检查情况和相关问题清单，提出了全面依法合规经营、提升安全生产管理水平、提高线下管理服务能力、加强公共安全问题治理、提升互联网信息安全管理水平等整改要求，并要求在两周内制定完成整改方案和具体措施。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央纪委公开曝光六起形式主义、官僚主义典型问题]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431708.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）中央八项规定实施以来，在党中央坚强领导下，各级纪检监察机关加强监督执纪问责，有效遏制了“四风”蔓延势头，党风政风为之一新，作风建设成为党的建设金色名片。但我们必须清醒看到，“四风”问题具有顽固性复杂性，特别是形式主义、官僚主义问题在一些地区和领域仍然突出，成为解决“四风”问题的“绊脚石”“拦路虎”，干部群众反映强烈，必须下大气力重点突破和解决。为巩固拓展落实中央八项规定精神成果，深入推进作风建设，中央纪委日前对6起形式主义、官僚主义问题进行公开曝光。</p> <p> 　　内蒙古自治区扶贫办原党组书记、主任刘忠诚等人贯彻落实党中央关于脱贫攻坚重大决策部署不力、作风漂浮等问题。刘忠诚等人在扶贫攻坚工作中搞形式主义、官僚主义，在贫困户建档立卡工作中，没有考虑贫困人口分布客观实际情况，“一刀切”地将国务院扶贫办确认的贫困人口规模仅局限在国家级贫困旗县、自治区级贫困旗县，导致精准扶贫基础性工作不扎实、贫困户漏评率高。2017年9月，自治区扶贫办组织开展工作检查考核时，未充分考虑不同区域存在差距和路途较远等因素，致使检查考核方案脱离实际，同时在检查考核中未督促落实配备蒙语翻译、抽调熟悉业务的检查人员等要求，致使检查考核流于形式，检查考核结果不客观不实际。同时，自治区扶贫办还存在违规向扶贫基金会借款74万余元为职工发放福利、违规挪用公用经费为班子成员支付房租和公车补助、挪用234万余元扶贫专项资金等问题，刘忠诚对此负有领导责任。刘忠诚受到撤销党内职务、政务撤职处分，撤销内蒙古自治区党委委员职务，由正厅级领导职务降为副厅级非领导职务。其他相关责任人受到相应处理。</p> <p> 　　福建省莆田市海洋与渔业局局长陈国华在生态环境保护工作中行动少落实差、仅以文件贯彻文件问题。2017年7月以来，莆田市委、市政府多次召开会议部署保护生态环境、防治污染问题整改工作，并明确由市海洋与渔业局牵头整改违规养殖影响海洋生态环境问题。陈国华既没有及时组织传达、部署有关工作，也没有及时有效督促落实。2017年11月，该局推进这项工作不力被通报批评后，陈国华仍没有按要求拿出工作方案和具体措施，也未督促相关业务科室抓落实。2017年12月13日，上级有关部门进驻该市检查，次日该局才照搬照抄上级文件下发工作方案，且该方案没有细化目标、任务、时限和具体措施。陈国华受到政务警告处分。</p> <p> 　　江西省抚州市人力资源社会保障局（以下简称人社局）党组成员、副局长徐能华，市人社局原党组成员、医保局局长孔咏春等人贯彻执行中央精神和上级要求打折扣、做选择、搞变通问题。2017年12月，为落实中央和省有关工作要求，减轻城乡居民特别是贫困人员门诊医疗费用负担，抚州市政府决定从2018年开始将城乡居民普通门诊由家庭账户制度调整为门诊统筹制度，并安排市人社局牵头负责门诊统筹政策的制定和调整。徐能华、孔咏春等市人社局相关负责人在起草相关文件过程中不讲大局，仅站在本部门角度选择性执行文件、擅自取舍文件内容，且重大事项不报告、不说明，违反程序自行制定并于2018年2月9日下发了该市基本医疗保险门诊统筹管理实施细则。该细则不仅没有减轻困难群众医疗费用负担，反而会增加贫困人员医疗费用支出，与市政府推行门诊统筹制度的决策初衷相违背，在群众中造成不良影响。5月17日，该文件被要求停止执行。徐能华受到政务警告处分，孔咏春受到政务记过处分并调离人力资源社会保障系统；市人社局党组书记、局长宋有志受到诫勉谈话处理；其他相关责任人受到相应处理。</p> <p> 　　湖北省黄石市不动产登记中心原负责人谌宏等人漠视群众利益和疾苦等问题。黄石市不动产登记中心2016年7月成立以来，当地群众反映“办证难、办证慢”问题一直较为突出，中央和省有关部门明确要求进行核查处理，市政府多次召开协调会、现场办公会研究整改措施，市纪委派驻市房产局纪检组约谈了谌宏等人。但黄石市国土资源局、市房产局、市不动产登记中心重视不够，行动迟缓，一直未拿出切实可行的措施进行整改。谌宏等人漠视群众呼声，对这一长期诉求和意见消极应付，一味强调客观条件限制，拒不落实上级部门多次整改要求，反而擅自作出每天限号50个的受理业务决定，导致“办证难、办证慢”问题始终未得到有效解决，甚至出现“哪怕闲着，没有号，也不受理登记”的情况。市国土资源局有关领导缺乏主动担当，行动上消极懈怠，对不动产登记中心存在的问题听之任之，官僚主义作风严重。市房产局有关领导落实上级决策部署态度消极、执行不力。谌宏受到党内严重警告、政务撤职处分并降级；市国土资源局、市房产局相关责任人分别受到相应处理。</p> <p> 　　辽宁省大连市发展改革委原党组书记、主任顾强等人对解决群众反映强烈问题不担当不作为、消极应付问题。2016年12月，大连市部分企业对某服务项目收费集体违法涨价，增加了群众负担，社会反映强烈。市发展改革委（市物价局）党组对此没有予以足够重视，未及时召开专题会议研究处置，甚至错误认为物价局的事与发展改革委无关；在下属单位提出处置意见后，仍然迟迟未作出明确决定。顾强等人缺乏主动担当作为，只是将有关情况上报市政府，没有及时安排部署，加上对物价工作不了解，态度不明确、所提意见不及时、处置不果断，致使当地其他同类企业跟风涨价，导致群众反映强烈、负面舆论持续发酵。在市领导十几次批示提出要求后，市发展改革委仍未引起足够重视，没有及时积极采取措施阻止事态继续发展，取而代之的是反复请示报告，致使该问题拖延半年多时间未得到解决，造成了极其不良影响，严重损害了群众利益和政府公信力。顾强受到党内严重警告处分并被调离工作岗位；分管价格工作的市发展改革委党组成员、副主任慈元堂受到撤销党内职务、政务撤职处分；其他相关责任人均受到相应处理。</p> <p> 　　甘肃省财政厅农业二处原处长金中等人作风慵懒、工作拖沓问题。2017年7月，中央财政安排专项资金4000万元用于支持甘肃省贫困革命老区扶贫开发，7月11日省财政厅收到通知。但金中等人作风慵懒、工作责任心不强，对工作不抓落实、只当“二传手”；时任分管副厅长杨之春等领导干部政治意识薄弱，官僚作风严重，履行领导职责不到位，跟踪抓落实不够，直到12月6日省财政厅才完成专项资金分配工作，致使中央财政下达专项扶贫资金在省级财政滞留了146天。省财政厅党组被责令作出书面检查；金中受到诫勉谈话处理并被免职；杨之春被免职并调离省财政厅；具体经办人农业二处主任科员杨雪受到降职处理，降为副主任科员；其他相关责任人受到相应处理。</p> <p> 　　中央纪委有关负责人指出，上述这6起问题是典型的形式主义、官僚主义表现，严重影响了党群关系，损害了党和政府形象。这些受到处理的党员干部，有的落实党中央重大决策部署和上级要求照本宣科、生搬硬套，行动少落实差，甚至打折扣、做选择、搞变通；有的对群众呼声麻木不仁，对解决群众实际困难和问题推诿扯皮、敷衍塞责；有的不尚实干、不求实效，不担当不作为不负责，作风拖沓，慵懒怠政，甚至弄虚作假；有的为发文而发文，文件照抄照转，检查考核搞形式、走过场、不求实效。这些党员干部受到严肃处理，教训极为深刻，广大党员干部务必引以为戒。</p> <p> 　　中央纪委有关负责人强调，形式主义、官僚主义同我们党的性质宗旨和优良作风格格不入，是我们党的大敌、人民的大敌。形式主义、官僚主义的危害，首先是政治上的危害大，不仅贻误工作、劳民伤财，更从根子上背离了党性、丢掉了宗旨，最终会损害党群干群关系、严重影响党的形象和公信力，会像一堵无形的墙把我们党和人民群众隔开，使我们党失去根基、失去血脉、失去力量。加强作风建设、坚决整治形式主义和官僚主义事关党的执政基础、事关党的生死存亡、事关实现两个百年目标和中华民族伟大复兴。各地区各部门各单位一定要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，从政治高度认识整治形式主义、官僚主义的极端重要性，深入学习领会、认真贯彻落实习近平总书记关于反对形式主义、官僚主义一系列重要论述和重要指示精神，进一步提高政治站位和政治觉悟，把思想和行动统一到党中央关于作风建设的要求上来，不断增强做好工作的使命感、责任感和主动性、自觉性，把集中整治形式主义、官僚主义作为一项政治任务，摆在重要位置，切实抓紧抓好、抓出成效。</p> <p> 　　中央纪委有关负责人指出，整治形式主义、官僚主义关键要落实好党委（党组）的主体责任。近期，中央纪委办公厅下发了《关于贯彻落实习近平总书记重要指示精神集中整治形式主义、官僚主义的工作意见》（以下简称《工作意见》），明确了工作思路、工作重点、任务要求和具体措施。各级党组织和领导干部要切实落实主体责任，把整治形式主义、官僚主义作为一项重要任务和长期任务，贯彻到各项工作中去，以落实《工作意见》为抓手和契机，主动出击、积极作为，不左顾右盼、不等待观望，拿出实实在在的行动、采取有效有力的措施，撸起袖子加油干，以真抓实干作风大力整治形式主义、官僚主义，力求出实效见真章。要以领导机关、领导干部为主要对象，坚持以上率下，教育引导、督促推动各级领导机关和领导干部以刀刃向内的自我革命精神，直面具体问题，从贯彻落实党的路线方针政策、党中央重大决策部署，到个人学习、调研检查、起草文件、开会讲话等各个方面，主动查摆、带头整改存在的形式主义、官僚主义问题，发挥示范表率作用，以行动释放信号、引领新风，以“关键少数”带动大多数党员干部。中央和国家机关及其领导干部要先行一步，率先垂范。要聚焦突出问题，把握共性、突出个性，强化“靶向治疗”。认真调研排查《工作意见》中指出的12个问题，从本单位看得见、抓得住的具体问题入手，一个问题一个问题地突破，什么问题突出就集中整治什么问题，由易到难、逐步推进，决不搞“一刀切”，决不用形式主义、官僚主义反对形式主义、官僚主义。要以纠正整改推进，对查摆出的形式主义、官僚主义现象和问题，要拿出有力措施、立行立改，咬住不放、持续用力，逐项整改并不断巩固整改成效，不达目的决不收兵，真正做到久久为功。</p> <p> 　　中央纪委有关负责人强调，各级纪检监察机关要自觉认真履行监督责任，全力抓好《工作意见》落实。要主动积极履职尽责，把监督挺在前面，推动督促各级党委（党组）把查摆形式主义、官僚主义问题列入领导班子民主生活会的重要内容，作为巡视巡察、谈心谈话、干部考核考察、述责述廉等方面的重要内容，强化日常监督，抓早抓小。要进一步畅通拓宽监督举报渠道，充分发挥广大干部群众的监督作用，充分发挥媒体舆论的监督作用，深挖重大事件事故背后存在的、执纪审查中发现的形式主义和官僚主义问题。加强与扶贫、生态环境、民政等职能部门的沟通协调，及时掌握并严肃查处相关重要领域的形式主义、官僚主义问题。要严格执纪问责，把严重影响党中央重大决策部署贯彻落实和群众反映强烈的形式主义、官僚主义问题作为执纪问责的重点，严查严处，对典型问题点名道姓通报曝光，以行动体现决心；把查处形式主义、官僚主义问题作为纪律审查和监察调查的重点，在查处领导干部严重违纪违法案件时，既要查清贪污腐败问题，又要审查其形式主义、官僚主义问题，并在审理报告中单独列明。要在精准上下功夫，精准运用监督执纪“四种形态”，精准量纪处理，对一般性问题及时“红脸出汗”“咬耳扯袖”，防止小问题造成大影响；对确实构成违纪违法的，依规依纪依法严肃追究责任。要加强对集中整治工作的全程监督，对工作不力迟缓、“走过场”“做虚功”“假把式”等以形式主义、官僚主义整治形式主义、官僚主义的，坚决纠正；造成不良后果的，严肃问责。</p> <p> 　　中央纪委有关负责人指出，抓作风的人自身要作风正。各级纪检监察机关要从自身做起，把自己摆进去、把职责摆进去、把工作摆进去，带头排查和整改自身存在作风问题，在学懂弄通做实、结合实际创造性贯彻落实党中央决策部署上作表率，在反对形式主义、官僚主义上作表率，用好的作风推动、保障集中整治工作取得扎扎实实成效。</p> <p> 　　中央纪委有关负责人强调，作风建设是一场持久战攻坚战，整治形式主义、官僚主义是在新起点对落实中央八项规定精神、加强作风建设的再动员、再部署、再出发、再深化。“四风”问题流弊已久、积习甚深、根深蒂固，与享乐主义、奢靡之风相比，形式主义、官僚主义问题更为顽固复杂、更为深层根本，整治难度更大、任务更艰巨。要时刻保持冷静清醒的头脑，以永远在路上的政治定力，以坚决执着的韧劲和恒心，在继续盯紧盯住享乐主义、奢靡之风问题，坚决防止问题反弹的同时，以自我革命的精神整治形式主义、官僚主义，集中突破攻坚，一刻不停歇地推动纠正“四风”工作向纵深发展，持续巩固拓展落实中央八项规定精神成果，不断深化作风建设，把作风建设这张金色名片越擦越亮。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[前10月国企利润增长17.3%]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431718.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者李丽辉）财政部公布的数据显示，1—10月，全国国有及国有控股企业经济运行态势较好，利润增幅高于收入6.7个百分点，偿债能力和盈利能力比上年同期均有所提升。</p> <p> 　　1—10月，国有企业营业总收入469528.2亿元，同比增长10.6%。国有企业营业总成本452695.5亿元，同比增长10.1%，其中销售费用、管理费用和财务费用同比分别增长7%、9.7%和13.1%。</p> <p> 　　1—10月，国有企业利润总额28031.4亿元，同比增长17.3%。国有企业税后净利润20655.7亿元，增长15.3%。国有企业应交税金37604.8亿元，同比增长5.3%。从主要行业盈利情况看，1—10月，钢铁、石油石化、有色等行业利润同比增幅均明显高于收入增长幅度。</p> <p> 　　10月末，国有企业资产总额1757185.7亿元，增长8.5%；负债总额1138838.0亿元，增长7.7%；所有者权益合计618347.7亿元，增长9.9%。1—10月，国有企业净资产收益率3.3%，增长0.1个百分点。10月末，国有企业资产负债率64.8%，降低0.5个百分点。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海南离岛免税政策进一步放宽 全年购物限额升至3万元]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431719.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者黄晓慧、李丽辉）为实施更加开放便利的离岛旅客免税购物政策，促进海南国际旅游消费中心建设，财政部、海关总署、税务总局发布公告，自2018年12月1日起，对海南离岛旅客免税购物政策部分内容进行调整。</p> <p> 　　据悉，此次调整将全年免税购物限额从1.6万元增加到3万元，不限购买次数。同时，将视力训练仪、助听器等康复医疗器械纳入免税商品范围，加入到现行的“美容及保健器材”目录中，离岛旅客每人每次可购买两件。</p> <p> 　　此外，岛内外居民旅客购物不再有区别，海南居民离岛购物同样可以适用该政策。</p> <p> 　　该政策实施7年多来，推动海南省国内旅游收入和接待国内游客数量分别实现年均17%和13%的持续增长，购物旅客数量占当年国内旅客数量的比重由2011年的1.66%增长到2017年的4.03%，免税销售额占当年海南国内旅游收入的比重由2011年的3.29%增长到2017年的10.45%，来琼旅客对离岛免税的接受程度和参与程度越来越高，旅游购物占全省旅游的比重正逐步上升。</p> <p> 　　海南省财政厅厅长王惠平表示，历史证明，每一次政策调整都使免税销售额得到20%以上乃至数倍的增长，政策调整效应显著。这次调整，也将为国内奢侈品进入海南及中国市场打开更大通道，有利于吸引大家从出国购物转向到海南购物，带动海南景点观光、交通运输、住宿餐饮、仓储物流等服务行业的发展，推动海南全岛建设自由贸易试验区和中国特色自由贸易港。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以优秀家风文化教育助力大学生修好品德（新知新觉）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431704.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>党波涛 潘 凤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平同志在全国教育大会上指出，要在加强品德修养上下功夫，教育引导学生培育和践行社会主义核心价值观，踏踏实实修好品德，成为有大爱大德大情怀的人。优秀家风文化是中华优秀传统文化的重要组成部分，蕴含着丰富的育人资源。教育引导大学生培育和践行社会主义核心价值观，踏踏实实修好品德，可以把优秀家风文化融入其中，充分发挥其潜移默化的育人作用，不断丰富高校社会主义核心价值观教育的形式。</p> <p> 　　家风文化是在中国传统道德滋养下形成的文化。那些在岁月变迁中经过大浪淘沙保留下来的优秀家风文化，如“家和万事兴”“尊老爱幼”“邻里守望”“勤俭持家”等，往往与国家、民族和社会的发展紧密结合、同向同行，体现了中国人的家庭和亲情理念。这些理念与社会主义核心价值观具有内在一致性，可以帮助大学生加强品德修养。当前，把优秀家风文化融入大学生社会主义核心价值观教育之中，除了家庭要发挥主渠道作用，还要把握好以下几个方面。</p> <p> 　　发挥课堂教学的作用。高校可以开设家风家训选修课，使优秀家风文化走进课堂。目前，只有少数高校开设了家风文化相关专题课程，在这方面还可以加大力度。高校应加强家风文化研究，把优秀研究成果转化为精品课程。应多组织关于家风文化的学术讲座、先进典型报告会，把名师大家、道德楷模请进大学课堂，为大学生讲解家风文化。另外，还可面向全体教师开展有关家风文化的专题培训，让高校教师能够将优秀家风文化与其他方面课堂教学有机结合起来。</p> <p> 　　发挥校园文化的作用。大学校园文化在育人中具有十分重要的作用。应把优秀家风文化所蕴含的价值理念融入大学校园文化之中，让大学生在潜移默化中接受相关教育。高校要充分利用共青团、学生会、社团等组织的力量，有目的、有计划地开展优秀家风文化研讨、学习、弘扬活动，并在丰富多彩的社团活动中融入家风文化教育，以优秀家风文化熏陶大学生。比如，可以开展经典家书诵读大赛、我最喜欢的古代家训格言征文、亲情电影赏析、给爸妈写一封家书等活动，唤起大学生对家庭的责任、对父母的孝心，涵养优良品格，弘扬优良家风。</p> <p> 　　发挥社会实践的作用。家风文化的特点是接地气、有温度。让大学生深度参与和家风文化相关的社会实践活动，就能使其思想受到熏陶、心灵受到洗礼。要充分发挥社会实践的作用，让大学生参与相关活动，感悟优秀家风文化的精神价值。高校可以精心组织以家风文化为主题的社会实践活动，比如组织开展以“寻找我的家谱”“寻找我的祖籍”等为主题的寻根社会实践活动，组织开展以“我的好家风”“我家的传家宝”“整理我的家史”等为主题的文献整理活动。通过相关社会实践活动，不断增强家风文化教育对大学生的吸引力、感染力。</p> <p> 　　发挥网络空间的作用。建设与家风文化相关的网络内容，让大学生能够在网上学习优秀家风文化。比如，可以在学校官网、官微、官博中体现优秀家风家训，引导师生关注家风教育，参与家风文化建设，传播优秀家风文化的正能量。同时，可以鼓励师生开办关于优秀家风文化的自媒体，制作相关微视频等。</p> <p> 　　（作者单位：湖北省中国特色社会主义理论体系研究中心华中师范大学分中心）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纪录片《魅力阿根廷》《魅力中国》举行开播仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431703.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报布宜诺斯艾利斯11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者张卫中、管克江、刘旭霞）在二十国集团（G20）领导人第十三次峰会举行前夕，由中央广播电视总台和阿根廷国家广播电视台联袂摄制的系列纪录片《魅力阿根廷》《魅力中国》28日在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行开播仪式。</p> <p> 　　据了解，4集100分钟的纪录片《魅力阿根廷》，生动呈现出阿根廷历史传统与现代节奏交织、自然风光与人文景观相融的独特魅力。两集120分钟的纪录片《魅力中国》，以阿根廷人的视角，既记录了中国都市的高速发展和时尚繁华，也展现了西南腹地多彩的自然景观和多元文化。纪录片将从11月29日起，在两国国家电视台同步播出。通过纪录片的精彩演绎，两国观众将直观感受到地球另一端那个遥远国度的无穷魅力。</p> <p> 　　中国驻阿根廷大使杨万明、阿根廷驻华大使盖铁戈、阿根廷国家广播电视台台长佩雷拉及阿根廷胡胡伊省、萨尔塔省等5个省市的省长和市长及有关人士出席了开播仪式。</p> <p> 　　中共中央宣传部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄在致辞时说，习近平主席曾对文明交流互鉴做出精辟阐释，强调要从不同文明中寻求智慧、汲取营养，为人们提供精神支撑和心灵慰藉，携手解决人类共同面临的各种挑战。慎海雄表示，中阿两国优秀的媒体人着眼于这一创作初衷，精心打造的这两部精彩纷呈的纪录片，将有助于两国民众更深入更直观地感知对方，喜爱两国的悠久历史和灿烂文明。</p> <p> 　　阿根廷公共媒体国务秘书埃尔南·隆巴尔迪表示，这两部纪录片是献给G20峰会的一份厚礼。开播仪式是阿中两国未来众多合作项目的开始。“通过双方电视人的合作，通过纪录片，我们发现双方有很多共同点，这对两国民众来说是非常有意义的。”</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最大限度保护未成年人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431701.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者徐隽）11月28日，根据最高人民法院院长下达的执行死刑命令，云南省大理白族自治州中级人民法院、红河哈尼族彝族自治州中级人民法院分别对强奸未成年人的罪犯陈玉章、潘永贵执行了死刑；四川省广安市中级人民法院对强奸、杀害未成年人的罪犯徐川云执行了死刑；贵州省铜仁市中级人民法院对故意杀害两名儿童的罪犯杨胜松执行了死刑。</p> <p> 　　罪犯陈玉章原系云南省南涧彝族自治县南涧镇新山小学教师，2012年9月至2015年9月，陈玉章利用其教师身份和便利条件，采用暴力、威胁、哄骗利诱等手段，在教师宿舍内先后奸淫女学生14名，其中13名为幼女，且对6名幼女多次实施奸淫，有的甚至多达数十次、上百次，致使被害女生身心受到极大摧残，有的性格变得孤僻、厌学、学习成绩下降或辍学。第一、二审人民法院以强奸罪判处陈玉章死刑，最高人民法院依法予以核准。</p> <p> 　　罪犯潘永贵系云南省弥勒市农民，曾因犯盗窃罪被判刑。2014年3月至6月14日间，其在云南省弥勒市、蒙自市等地，诱骗被害人到指定地点见面，采用殴打或强行掳走等暴力、胁迫手段，结伙强奸11起19人，其中18人系不满18周岁的未成年人，在校学生7人。潘永贵强奸12人，其中轮奸6人，致1人跳楼造成轻伤一级、1人怀孕流产。此外，潘永贵还实施拦路抢劫学生、多次盗窃、非法拘禁等犯罪，均应依法惩处。潘永贵系累犯，主观恶性深。第一、二审人民法院以强奸罪判处潘永贵死刑，最高人民法院依法予以核准。</p> <p> 　　罪犯徐川云系四川省岳池县农民，2015年7月6日20时许，其在四川省岳池县石垭镇华龙超市附近遇到10岁女童李某某，谎称系李某某的亲戚将李骗至偏僻处，多次对李某某实施奸淫，之后将李某某杀害。此外，徐川云还实施诈骗犯罪。第一、二审人民法院以故意杀人罪判处徐川云死刑，最高人民法院依法予以核准。</p> <p> 　　罪犯杨胜松系贵州省沿河土家族自治县农民，2015年1月，其与陈某某依农村风俗举办婚礼并以夫妻名义共同生活。其间，杨胜松对陈某某屡施家暴。2016年1月20日10时许，杨胜松因琐事用拳头击打陈某某面部致陈鼻骨骨折，陈某某欲带其儿子何某甲（殁年13岁）、何某乙（殁年4岁）出门找村干部评理，被杨胜松阻止，何某甲、何某乙趁机离家躲避。随后，杨胜松找到二人让其回家遭拒，遂持砖块击打二人头部，致二人颅脑损伤死亡。第一、二审法院以故意杀人罪判处杨胜松死刑，最高人民法院依法予以核准。</p> <p> 　　最高人民法院刑一庭负责人指出，儿童是国家的未来，未成年人是特殊社会群体，自我保护能力弱，需要国家和社会最大限度保护。人民法院历来对未成年人权益给予特殊保护，对侵害未成年人犯罪案件采取零容忍态度，尤其是对那些利用自己的特殊身份和便利条件性侵、残害女童的，对那些把校园学生和留守儿童作为犯罪目标的，对那些为报复社会而伤害无辜儿童的，坚决依法从重惩处。犯罪性质、情节极其恶劣，后果极其严重的，坚决判处死刑，绝不姑息。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力做好新时代干部人事档案工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431700.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，中共中央办公厅印发《干部人事档案工作条例》（以下简称《条例》）。对此，中共中央组织部负责人接受采访，就《条例》的制定印发和贯彻落实等问题回答了记者提问。</p> <p> 　　问：请介绍一下为什么要制定出台《条例》？</p> <p> 　　答：中央印发《条例》，目的是为了深入贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，落实从严管理干部要求，充分发挥干部人事档案在建设高素质专业化干部队伍中的重要作用，推动干部人事档案工作科学化、制度化、规范化。党的十九大将习近平新时代中国特色社会主义思想确立为全党的指导思想，全国组织工作会议明确了新时代党的组织路线，对落实好干部标准和建设高素质专业化干部队伍作出部署，这都需要在干部人事档案工作中全面贯彻落实，从制度层面作出系统谋划、全面部署。应当看到，创建于延安时期的干部人事档案，蕴藏着大量珍贵史料，凝聚着党的光荣传统，在不同历史时期为贯彻执行党的干部路线、方针和政策，在教育培养、选拔任用、从严管理监督干部等方面发挥了重要作用。近年发现的干部人事档案涂改造假等问题，严重损害了档案的权威性和公信力，迫切需要从制度建设入手研究解决，扎紧“篱笆”、筑牢“堤坝”，从根本上铲除干部人事档案造假等问题存在的土壤和条件。党的十八大以来，各级组织人事部门在严把选人用人档案关、开发档案信息资源应用、推进干部人事档案信息化建设等方面积累了一些好经验好做法，也需要以制度的形式加以明确，使之坚持下来，并以制度创新推动干部人事档案工作各项改革措施真正落到实处、见到实效。可以说，《条例》的出台，为今后一个时期全国各级各类干部人事档案工作提供了基本遵循，必将有力解决干部人事档案工作中存在的突出问题，有力促进营造风清气正的选人用人环境。</p> <p> 　　问：《条例》制定的主要考虑是什么，有哪些主要内容？</p> <p> 　　答：制定《条例》总的考虑是，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，按照新时代党的建设总要求，全面落实习近平总书记关于干部人事档案工作的重要指示精神，全面贯彻新时代党的组织路线，坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，总结吸收党的十八大以来干部人事档案工作的经验做法，从体制机制、内容建设、日常管理、利用审核、纪律监督等方面全面从严加以规范，为今后一个时期全国各级各类干部人事档案工作提供基本遵循。</p> <p> 　　《条例》共7章46条，分总则、管理体制和职责、内容和分类、日常管理、利用和审核、纪律和监督、附则，明确了干部人事档案概念、作用以及干部人事档案工作的指导思想、工作原则、基本要求和主要内容，覆盖了干部人事档案管理的全过程和各环节。</p> <p> 　　问：《条例》与1991年颁布的《干部档案工作条例》比较，作了哪些调整和完善？</p> <p> 　　答：与《干部档案工作条例》相比，《条例》主要在以下几个方面作了调整和完善。一是明确新时代干部人事档案工作定位。提高政治站位，鲜明提出干部人事档案是党的重要执政资源，始终服务广大干部人才，服务党的建设新的伟大工程，服务新时代中国特色社会主义伟大事业。二是加强顶层设计。完善分级负责、集中管理体制，打造政策统一、相互衔接、有机配合的工作新格局，精简整合《干部档案工作条例》中日常管理具体内容，形成一个以宏观指导和原则要求为主，又兼顾实际操作的党内法规。三是突出全面从严要求。新增档案审核内容，坚持干部人事档案“凡提必审”“凡进必审”“凡转必审”，全面规范档案的“建、管、用”，新设专章明确档案工作纪律和监督要求，细化责任分工，强化责任担当。四是注重效用发挥。丰富完善档案内容，重点收集体现干部忠诚干净担当等方面的材料，增加档案信息化建设和信息资源开发要求，为全面历史辩证地评价干部提供翔实的档案信息。</p> <p> 　　问：新形势下做好干部人事档案工作总体上要把握哪些要求？</p> <p> 　　答：《条例》提出干部人事档案工作必须坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，坚持德才兼备、以德为先、任人唯贤，坚持科学管理、改革创新，服务广大干部人才，服务党的建设新的伟大工程，服务新时代中国特色社会主义伟大事业。</p> <p> 　　《条例》强调，新形势下做好干部人事档案工作要遵循5项原则：（一）党管干部、党管人才；（二）依规依法、全面从严；（三）分级负责、集中管理；（四）真实准确、完整规范；（五）方便利用、安全保密。</p> <p> 　　问：干部人事档案包括哪些内容，主要作用是什么？</p> <p> 　　答：干部人事档案是各级党委（党组）和组织人事等有关部门在党的组织建设、干部人事管理、人才服务等工作中形成的，反映干部个人政治品质、道德品行、思想认识、学习工作经历、专业素养、工作作风、工作实绩、廉洁自律、遵纪守法以及家庭状况、社会关系等情况的历史记录材料，主要包括干部的履历类材料，自传和思想类材料，考核鉴定类材料，学历学位、专业技术职务（职称）、学术评鉴和教育培训类材料，政审、审计和审核类材料，党、团类材料，表彰奖励类材料，违规违纪违法处理处分类材料，工资、任免、出国和会议代表类材料，以及其他可供组织参考的材料。</p> <p> 　　干部人事档案是教育培养、选拔任用、管理监督干部和评鉴人才的重要基础，是维护干部人才合法权益的重要依据，是社会信用体系的重要组成部分，是党的重要执政资源，属于党和国家所有。党的十八大以来，干部人事档案在干部考察、防止干部“带病提拔”，巡视巡察、纪检监察机关执纪办案、社会保障、司法公正等方面发挥了越来越重要的作用。</p> <p> 　　问：《条例》适用范围是什么，如何解决不同类别人员流动中的人事档案管理问题？</p> <p> 　　答：《条例》主要适用于党政领导干部、机关公务员、参照公务员法管理机关（单位）工作人员（工勤人员除外），国有企事业单位领导人员、管理人员和专业技术人员的人事档案管理工作。</p> <p> 　　针对不同类别人员的人事档案管理问题，在工作机制方面，《条例》要求，建立由中央组织部牵头、中央和国家机关有关部门参与的干部人事档案工作协调配合机制，研究完善相关政策和业务标准，解决有关问题，促进工作有机衔接、协同推进。在制度设计方面，《条例》要求，流动人员等其他人员的人事档案管理工作规定，由相关主管部门根据本条例精神另行规定，中国人民解放军和中国人民武装警察部队干部人事档案工作规定，由中央军事委员会根据本条例精神制定。以《条例》为基本遵循，推动形成以干部人事档案管理为引领，全国各级各类人事档案管理政策融通、机构联通、流转畅通的新模式。</p> <p> 　　问：《条例》对解决干部人事档案涂改造假问题有什么具体措施？</p> <p> 　　答：针对干部人事档案涂改造假问题，《条例》坚决贯彻全面从严治党、从严管理干部有关要求，上紧规矩制度发条，用严格制度和严明纪律规范档案“建、管、用”各个环节，将真抓真管、严抓严管、常抓常管、全程监督落到实处。一是严明“建”的职责。《条例》首次明确提出，各级党政机关、国有企事业单位和其他组织及个人应当按照各自职责，共同做好干部人事档案内容建设，严肃填写，严格审核，确保归档材料的真实准确。二是严肃“管”的纪律。《条例》对档案的接收、保管、转递等管理环节，细化工作要求、明确制度规定、亮明红线警示。三是严格“用”的程序。《条例》明确干部人事档案利用工作要求、范围和程序。同时对干部人事档案审核范围、内容和问题处理等进行规范，全面落实中央“凡提四必”要求。四是严抓监督惩处。《条例》明确要求建立监督检查、责任追究制度，并对干部人事档案工作中的违规违纪违法行为处理等作出规定。</p> <p> 　　问：《条例》对充分发挥干部人事档案作用提出哪些具体要求？</p> <p> 　　答：干部人事档案工作核心在于利用。《条例》对干部人事档案的利用方式、范围和程序等进行规范，并对如何进一步发挥档案的作用提出要求。《条例》强调，干部人事档案利用工作应当强化服务理念，严格利用程序，创新利用方式，提高利用效能，充分发挥档案资政作用、体现凭证价值。干部人事档案利用方式主要包括查（借）阅、复制和摘录等。《条例》专门明确了干部人事档案7个方面的利用范围，还开创性地提出干部维护个人合法权益利用档案的途径和要求。《条例》明确要求，组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当运用大数据等信息技术，建立健全干部人事档案科学利用机制，为干部资源配置、领导班子建设、干部队伍宏观管理、组织人事工作规律研究等提供精准高效服务。</p> <p> 　　问：《条例》在加强干部人事档案工作纪律和监督方面作了哪些具体规定？</p> <p> 　　答：《条例》以专章形式对干部人事档案工作的纪律和监督作出了规定：一是严明纪律。《条例》针对干部人事档案管理工作的薄弱环节提出“十一严禁”的纪律要求，划出工作底线，标明工作禁区，竖起警戒栏杆。二是严格监督。《条例》明确规定党委（党组）及其组织人事部门、纪检监察机关、巡视巡察机构，下级机关（单位）和党员、干部、群众的监督职责，构建上级监督、自我监督、内部监督、其他部门监督、社会监督等全方位多维度立体化监督体系。三是严肃追责。《条例》明确规定，对于违反相关规定和纪律的，依据有关规定予以纠正；根据情节轻重，给予批评教育、组织处理或者党纪政务处分，并视情追究相关人员责任。涉嫌违法犯罪的，按照国家法律法规处理。</p> <p> 　　问：下一步，对贯彻落实《条例》有什么考虑？</p> <p> 　　答：制度建设是治本之策，制度执行是关键所在。在抓好《条例》贯彻落实上，我们考虑要重点做好以下3个方面工作：一是开展学习培训。及时组织培训，积极开展宣传，深入解读《条例》，准确把握《条例》的精神和要求。二是完善配套制度。各级党委（党组）及其组织人事部门要结合实际，依照《条例》精神制定完善配套制度、细化有关措施，将《条例》各项要求落细落实、落地见效。三是加强督促检查。各级党委（党组）及其组织人事部门要对《条例》贯彻落实情况进行督促检查，注意总结好经验好做法，对执行不力的及时予以督促纠正，推动工作有力有序进行。中央组织部将跟踪了解各地各部门的《条例》贯彻落实情况，并适时进行专项检查。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[退役军人事务部机构组建基本完成]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431698.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（倪光辉、王希）退役军人事务部机构组建已基本完成，《退役军人保障法》即将向社会公开征求意见。这是记者从退役军人事务部日前召开的宣传工作座谈会上获悉的。</p> <p> 　　退役军人事务部副部长钱锋介绍，目前，退役军人事务部机构组建已基本完成，各省退役军人事务部门正在抓紧组建。退役军人事务部门组织建构包括10个司（厅），分别是：办公厅、政策法规司、思想政治和权益维护司、规划财务司、移交安置司、就业创业司、军休服务管理司、拥军优抚司、褒扬纪念司（国际合作司）、机关党委（人事司）。</p> <p> 　　据介绍，《退役军人保障法》起草工作正在加快推进，即将向社会公开征求意见。退役军人安置工作有序开展，中央单位已超额完成年度军转干部安置任务，中央企业共提供接收安置退役士兵岗位15000余个，占中央企业年度新招录职工总数的5.2%。信息采集、烈士祭扫等工作也正在稳步推进。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平主席署名文章在阿根廷各界反响热烈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30431432.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报赴阿根廷特派记者 裴广江 王海林 王 迪 王云松</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　11月28日，在出席二十国集团领导人布宜诺斯艾利斯峰会并对阿根廷共和国进行国事访问前夕，国家主席习近平在阿根廷《号角报》发表题为《开创中阿关系新时代》的署名文章。接受本报记者采访的阿根廷各界人士表示，习近平主席在当地媒体发表署名文章意义重大，期待习近平主席此次访问阿根廷期间，阿中双方取得更多务实合作成果，推动两国全面战略伙伴关系向更高水平发展。</p> <p> <strong>　　“能够刊登习近平主席的署名文章是我们报纸的荣幸”</strong></p> <p> 　　《号角报》创刊于1945年，是阿根廷发行量和影响力最大的报纸之一，日发行量近30万份。11月28日，该报出版8个版的中国特刊，习近平主席署名文章以两个整版的篇幅刊登在特刊前两个版。</p> <p> 　　“此次能够刊登习近平主席的署名文章是我们报纸的荣幸，全文刊登外国领导人的署名文章在《号角报》的历史上是不多见的。”《号角报》国际版主编马塞洛接受本报记者采访时表示，他非常赞同习近平主席提出的“中拉描绘共建‘一带一路’新蓝图”的倡议。他说，拉美和中国处在相似的发展阶段，理应携手共同发展，共建“一带一路”是推动经济全球化发展的重要一步。当今世界局势非常复杂，中国在世界上扮演着越来越重要的角色。中国的科技发展迅速，在应对气候变化等方面作出了贡献。“中国在推动自由贸易、经济全球化方面发挥了非常重要的作用。”</p> <p> 　　阿根廷《国民报》总裁杰列尔莫·里瓦本接受本报记者采访时表示：“习近平主席是一位富有智慧的领导人。”里瓦本曾多次到访中国，他惊讶于改革开放40年来中国的巨大变化。“深圳从一个小渔村成为如今的国际化大都市，中国经济的快速发展让人惊讶，人民的生活质量得到了巨大的提高。中国的开放发展经验值得很多国家借鉴。”</p> <p> <strong>　　“推动两国全面战略伙伴关系向更高水平发展”</strong></p> <p> 　　阿根廷众议院议员卡尔门·波莱多接受本报记者采访时表示，习近平主席在《号角报》发表署名文章对阿根廷具有重要意义。“我们非常希望习近平主席此次访问阿根廷期间，双方可以签署更多的合作文件，推动两国全面战略伙伴关系向更高水平发展”。她说，近年来中国的经济发展成就有目共睹，发展前景令人鼓舞。中国经济的开放发展对于世界经济稳定具有非常重要的意义。</p> <p> 　　阿根廷学者斯蒂文·佐特勒表示，习近平主席在文章中鼓励扩大两国人文交流，加强互学互鉴，这是非常重要的好消息。“我因为一次短暂访华而爱上了中国，本来决定在中国交流学习一年，没想到一直在中国生活到现在，已经15年了。”他说，“我相信通过扩大阿根廷人民与中国人民之间的交流，会有更多人像我一样对中国产生兴趣并把中国当作第二故乡，同样，阿根廷文化也一定会吸引更多中国朋友！”</p> <p> 　　阿根廷探戈舞演员亚妮娜对本报记者说，习近平主席在署名文章中提到了探戈舞这种独具阿根廷特色的舞蹈，这让她感到十分欣喜。亚妮娜经常在布宜诺斯艾利斯著名的圣特尔莫区表演探戈。她说，在中国有很多探戈舞爱好者，这让她感受到阿中两国有着非常紧密的文化联系，期待通过加深相互了解，两国关系越来越好。</p> <p> <strong>　　“人们期待中国在布宜诺斯艾利斯峰会上发挥引领作用”</strong></p> <p> 　　习近平主席在署名文章中对即将召开的布宜诺斯艾利斯峰会提出“三点希望”：希望二十国集团继续秉持同舟共济的伙伴精神，希望二十国集团继续促进经济全球化发展进程，希望二十国集团继续引领创新增长、长效治理的发展路径。</p> <p> 　　阿根廷政治经济学家帕西奥表示，习主席在署名文章中提出的希望，正是二十国集团各方当前最需要的，这表明了中国对推动二十国集团合作取得成果的决心和担当。“在全球经济不确定性增强的背景下，人们期待中国在布宜诺斯艾利斯峰会上发挥引领作用。面对不断抬头的保护主义和单边主义，世界需要中国扮演更加积极的角色。”</p> <p> 　　阿根廷牛肉协会主席乌里塞斯·伏尔特对本报记者表示，习近平主席在署名文章中表示欢迎阿根廷继续参加中国国际进口博览会。参加今年首届进博会的13家牛肉企业获得的成果超出预期，明年一定会有更多阿根廷企业赴华参展。“中国市场的需求将推动阿根廷整个牛肉行业的发展。”</p> <p> 　　胡安·马努埃尔是布宜诺斯艾利斯一位建筑设计师，正在报刊亭购买报刊的他见到本报记者热情地打招呼。他说，习近平主席在署名文章中说“海内存知己，天涯若比邻”，让他印象非常深刻。虽然阿根廷与中国相距遥远，但是他相信，习近平主席的访问能让更多的中国朋友了解阿根廷，同时也能让越来越多的阿根廷人对中国产生兴趣。阿根廷与中国间的经济关系持续加强，马努埃尔指着署名文章中引用的数据向记者说，“2017年，双边贸易额138亿美元，与建交时相比，增长近2300倍。这种变化让人印象深刻，相信未来阿中经贸联系会有更大的发展。”</p> <p> 　　（本报布宜诺斯艾利斯11月28日电）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谱写新时代中葡关系崭新篇章（大使随笔）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30431383.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>蔡润</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 习近平主席即将对葡萄牙进行国事访问。这是中国国家主席时隔8年再次访问葡萄牙，也是习近平主席担任国家主席以来首次对葡萄牙进行国事访问。这将是中葡关系史上的一次历史性访问，必将推动中葡全面战略伙伴关系进入新时代。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 葡萄牙地处欧亚大陆最西端，是中国企业走出去的投资热土、拓展三方合作的有效平台，是“一带一路”建设的重要参与方，也是中国在欧盟内和多边外交领域的好朋友、好伙伴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，中葡关系正处于历史最好时期。两国高层往来频繁，政治互信不断加深，各领域务实合作成果丰硕。中国是葡萄牙在亚洲第一大贸易伙伴，葡萄牙是中国对欧投资第五大目的地国。据不完全统计，中国对葡投资已超过90亿欧元，涉及能源、电力、金融、保险、健康医疗等多个领域，取得显著经济效益和社会效益。与此同时，葡萄牙对华投资也在稳步增长。葡萄牙是第一个与中国正式建立蓝色伙伴关系的欧盟国家，并有望成为第一个在中国发行人民币债券的欧元区国家，也即将成为第一个在欧洲大陆同中国共建鲁班工坊的国家。可以说，中葡各领域务实合作已成为国与国互利共赢的典范，展现出良好发展前景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 葡萄牙是古老的航海国家和古代海上丝绸之路的欧洲起点，葡社会各界对“一带一路”建设有着天然的亲近感和参与热情。葡总统德索萨和总理科斯塔都明确表示葡方支持并愿积极参与“一带一路”建设，实现葡萄牙发展战略同“一带一路”倡议的有效对接，共享“一带一路”建设的机遇和成果。今年11月，中国驻葡使馆在葡知名学府埃武拉大学举办“一带一路”倡议图片展，该校将图片展作为学校459周年校庆的两大重要庆祝活动之一。参观展览的学校师生都积极评价“一带一路”，认为这是中国对世界的一大贡献，将给全球发展带来重要机遇。“国之交在于民相亲”，“一带一路”建设的一个重要方面就是民心相通。为此，葡萄牙朋友积极学习中文。素有葡“鞋都”之称的圣若昂—达马德拉市自2013年起就在全市公立小学推广汉语教学，目前全市12所公立中小学中有近800名学生将汉语作为必修课，成为葡萄牙社会“汉语热”和“中国热”的生动写照。当然，中国学葡语的学生近年来也有了大幅增长。在同葡各界交往的过程中，可以明显感受到他们都对葡是亚洲基础设施投资银行的57个创始成员国之一、是最早对签署共建“一带一路”合作谅解备忘录作出反馈的西欧国家之一津津乐道、引以为豪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平主席访葡期间，中葡双方将发表联合声明，两国领导人将见证签署一系列涉及领域广、分量重的务实合作协议。我们要把握好此次访问带来的历史性机遇，落实好各项访问成果，利用好明年中葡两国建交40周年等契机，为新时代中葡全面战略伙伴关系的发展作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国驻葡萄牙大使蔡润）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[彭丽媛参观西班牙皇家剧院]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30431373.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/20.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 当地时间11月28日上午，国家主席习近平夫人彭丽媛在西班牙王后莱蒂西娅陪同下参观位于马德里市中心的西班牙皇家剧院。这是彭丽媛同歌剧《图兰朵》演员亲切交流。新华社记者 丁 林摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者姜波）当地时间28日上午，国家主席习近平夫人彭丽媛在西班牙王后莱蒂西娅陪同下参观位于马德里市中心的西班牙皇家剧院。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭丽媛和莱蒂西娅王后抵达时，西班牙文化和体育大臣吉劳、皇家剧院基金会董事长和剧院总经理等在门口迎接。进入剧院大厅，彭丽媛首先听取关于剧院历史文化、建筑风格、运营情况介绍，并同莱蒂西娅王后和剧院负责人合影。随后，彭丽媛观看歌剧《图兰朵》灯光彩排，还先后参观了剧院包厢和不同风格的演出大厅，欣赏歌剧《图兰朵》主要演员演唱《今夜无人入睡》等经典咏叹调，并同演员们亲切交流。之后，彭丽媛和莱蒂西娅王后一同来到富有皇家宫廷风格的中心舞台，同《图兰朵》演职人员合影留念，并预祝他们首场演出圆满成功。彭丽媛表示，艺术不分国界，是全世界人民共同的语言。中国和西班牙都是艺术大国，两国艺术家向来相互欣赏、相互借鉴，西班牙皇家剧院和中国国家大剧院有着良好合作，共同为艺术家们施展才华提供了一流舞台。我们要继续推动两国艺术界加强交流合作，不断增进两国人民相互了解和友谊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 皇家剧院始建于1818年，迄今已有200年历史，被誉为西班牙舞台艺术顶级殿堂，在世界享有盛誉。2016年，该剧院加入丝绸之路国际剧院联盟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界需要合作 合作才能共赢（望海楼）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30431400.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>贺新元</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 11月27日至29日，国家主席习近平对西班牙进行国事访问。习近平在西班牙主要媒体发表署名文章《阔步迈进新时代，携手共创新辉煌》，会见了西班牙国王费利佩六世。习近平指出，中西关系正处在历史最好时期。对中西关系发展前景充满信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 迎来合作共赢新时代。“志向远大方能进步，目光长远才能前行”。中西两国应该立于纷繁复杂的国际局势中把握规律、认清大势，既作出正确选择，又同解这些时代命题，共谋双方发展大计，携手谱写中西关系新篇章，开创属于两国人民的美好未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中欧是全球化的两大动力。中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者。中国已成为多边主义的最重要支柱和促进世界和平与发展不可或缺、值得信赖的重要力量。西班牙与中国在积极支持全球化和多边主义、维护开放型世界经济等方面拥有着非常广泛的共识，愿意在欧盟内发挥积极作用，推动欧中关系健康稳定发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合作中共享机遇、收获希望，共迎挑战中化危为机、互利共赢。要牢牢把握中西关系正确方向，提升两国全面战略伙伴关系水平，夯实双边关系政治基础；要充分发挥两国经济互补优势，做好双边关系发展顶层设计，用好各类合作机制，加强两国发展理念交流和战略对接；要深化两国务实合作，拉紧双边关系利益纽带，打造双边合作新的增长点；要扩大两国人文交流，厚植双边关系民意基础，为中西关系长远发展的民心相通提供根本保障；要密切两国国际合作，共同维护多边主义和自由贸易，做国际秩序的推动者和捍卫者，维护世界和平、稳定、繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当今世界，既充满机遇与希望，又充满危机与挑战。没有哪个国家愿意主动放弃机遇与希望，也没有哪个国家具备独自应对危机与挑战的能力。世界需要合作，合作才能共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国社会科学院习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“共创巴中关系美好未来”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30431386.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报赴巴拿马特派记者 李晓骁</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yNS8zNzk1Yzg4My0wZWZhLTQ2MDgtOTAyNi1kMDRiZTE3MGRlOWUueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/30.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　国家主席习近平即将对巴拿马进行国事访问，这是中国同巴拿马建立外交关系后中国国家主席首次访巴。“巴拿马各界对习近平主席的访问充满期待。”巴拿马最高法院大法官、巴中友协前主席奥伊登·奥尔特加·杜兰日前在接受本报记者采访时表示，巴中两国虽相距遥远，但民心相通，相信习近平主席此访将为巩固两国友谊、推动两国关系全面深入发展提供新契机。</P><P>　　奥尔特加表示，历史上华人为巴拿马发展建设和两国民间友好交流作出了积极贡献。如今，华人占巴拿马总人口近8%，社会地位和影响力不断提升，成为巴拿马发展的重要力量和两国友谊的重要桥梁。</P><P>　　奥尔特加表示，目前，中国是巴拿马运河第二大用户，也是巴拿马科隆自贸区第一大货物供应国。建交一年多来，两国在经贸、旅游、文化、基础设施等领域的合作不断取得显著成果，越来越多中国企业在巴拿马投资兴业，有力推动了当地社会经济发展，提高了当地人民的生活水平。</P><P>　　奥尔特加认为，两国建交后，巴拿马积极参加“一带一路”建设。“一带一路”有利于推动各国互利共赢、共同繁荣，为世界的共同发展提供了新思路、新智慧。“巴拿马希望搭乘中国发展快车，成为中国通往拉美其他地区的门户，为‘一带一路’向拉美延伸、实现发展对接发挥关键作用。”</P><P>　　奥尔特加表示，中国改革开放40年来，经济、科技、文化等各领域快速发展，是巴拿马学习的好榜样，对巴拿马发展具有重要借鉴意义。“中国不断推出进一步扩大开放的举措，与各国分享发展成果，也为世界经济的稳定和发展提供了强劲动力。”</P><P>　　不久前举行的首届中国国际进口博览会向世界展示了中国的开放，也为巴拿马产品进入中国市场提供了平台。奥尔特加说，巴拿马期待以习近平主席此次访问为契机，与中国扩大在农业方面的合作，让更多巴拿马农产品进入中国百姓的菜篮子。</P><P>　　去年11月，中国同意开放巴拿马为中国公民组团出境旅游目的地。奥尔特加表示，中国拥有悠久的历史和灿烂的文明，巴拿马有着多元的文化，巴拿马期盼中国朋友来走一走、看一看，到巴拿马运河感受历史的脉搏，到达连国家公园领略自然美景。“相信习近平主席此次访问将开创巴中交流合作的新篇章。巴拿马期待与中国携手前行，共创巴中关系美好未来。”</P><P>　　（本报巴拿马城电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1125/c364580-30420164.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我们的幸福写在脸上”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431020.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 叶 子</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/31.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　制图：潘旭涛</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　11月下旬，位于青藏高原东北边缘的四川省阿坝藏族羌族自治州若尔盖县，已是大雪漫天，道路结冰。没有特殊需求，居住在这里的村民们就不会外出了。而若尔盖县求吉乡下黄寨的村支部书记供产，却义无反顾、无比憧憬地出发了。这一次，他的目的地是千里之外的北京。带着乡亲们的嘱托，他要去国家博物馆参观“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”。&nbsp;</P> <P>　　截至11月27日，这个展览的现场参观人数已超过56万人次。在如此热情的观众中，有一个特殊的群体，他们的故事就呈现在国家博物馆的展板上。像供产一样，他们是看展览的观众，也是展览中的人物，更是改革开放的亲历者、见证者。他们从全国各地来到北京，看中国改革开放40年的故事，也讲述自己的改革开放故事。&nbsp;</P> <P>　　四川藏族群众：&nbsp;</P> <P>　　高清电视连通了我们和世界&nbsp;</P> <P>　　“我们看《新闻联播》知道了这个展览，没想到我们的照片会出现在展览里，我们特别开心。临走前，我80多岁的老母亲含着眼泪握着我的手，嘱咐我，一定要到北京去，向党和政府报告，把我们的幸福生活告诉大家。”在国家博物馆见到供产，他穿着一身藏族服装，黝黑的脸上挂着明亮的笑容，热情地给记者讲述他家乡的新变化。&nbsp;</P> <P>　　这个新变化，就呈现在第五展区“大国气象”的一张照片里。照片显示的是光纤网络进村后，四川省阿坝藏族羌族自治州若尔盖县的藏族群众在家收看高清IPTV节目。画面上，一位老者和一位女子正坐在家中的沙发上看电视，老人手里拿着遥控器，正在选择节目。从电视屏幕可以看出，有热剧、动漫、纪实、NBA、英超等多种选择，两人都笑得很开心。&nbsp;</P> <P>　　照片定格的这一幸福瞬间，如今在若尔盖县变得稀松平常了。围坐在客厅观看电视成为家家户户的普通一景，以至供产都快忘了以前的日子。&nbsp;</P> <P>　　1998年，他买了村子里第一台也是唯一的一台电视机。供产记得，那是一台长虹牌黑白电视机，从成都背回来。那时候，看电视是件珍贵的事，每天只在晚饭后的特定时段有信号，而且是转播，大家便只能看纪录片、故事片。到了2000年，供产才换上彩色电视，可以看四川台、中央台。&nbsp;</P> <P>　　如今，光纤入户，家家户户都有了高清电视，节目内容也丰富起来。新闻信息可以在第一时间获取，老人们想看的藏语频道有了，孩子们喜欢的动画片也有了。前一阵子，上海举办首届中国国际进口博览会，大家都通过电视了解了很多，而且发自内心的高兴，对于生活在中国感到骄傲。&nbsp;</P> <P>　　56个民族像石榴籽一样紧紧抱在一起，改革开放40年来，藏族人民的生活发生了翻天覆地的变化。看电视这个小小的转变背后，是通水、通路、通电、通手机（电话）、通广播电视的“五通”工程。随之而来的还有网络。现在，村里的人们坐在家门口就能网购，刚刚过去的“双十一”购物节他们有参与；通过在线教育，乡镇中心小学上学的孩子们可以享受成都最好的师资；年轻人还在网上做起了生意，卖虫草、牛肉干，生意红火。&nbsp;</P> <P>　　来北京时，供产一行乘汽车、坐飞机，一路上花了3天时间。虽然旅途疲惫，现在供产却着急赶回家，把他在北京的见闻告诉父老乡亲们。他告诉记者：“看看就知道了，我们的幸福写在脸上。”&nbsp;</P> <P>　　云南山区群众：&nbsp;</P> <P>　　我们用上洁净卫生的自来水了&nbsp;</P> <P>　　展览上，一组对比鲜明的3张照片引人注意。一张是大家围在一个小水塘边舀水，一张是挑水的队伍在山间小路上列队前行，还有一张则是人们在家门口用自来水管里放出的水清洗蔬菜。&nbsp;</P> <P>　　这三张照片，是云南省红河州泸西县群众改革开放以来生活变化的缩影。而这个变化，泸西县三塘乡连城村的张树华亲身经历，颇有感慨。&nbsp;</P> <P>　　连城村是云南省红河州泸西县三塘乡的一个自然村，处于山区，山高坡陡，峡谷纵横，水资源匮乏。100多年来，这里的人们都要到五六公里外的一个水塘去挑水吃。由于山路蜿蜒，路程又远，靠人挑马驼，来回一趟5个小时也就能运回来4桶100公斤的水。为了节约，村民们连“洗过脚的水也不敢倒掉，要留着喂牲口。”水塘里的水，是雨天自然积水。据张树华回忆，“水比较浑，味道多少有点泥土味。”村民们也不懂处理，只是放在水缸里沉淀一下就使用了。&nbsp;</P> <P>　　2014年，政府帮每户人家建了一个20立方的家庭地窖，也帮忙消毒，终结了挑水吃的日子。2017年，自来水通到了家家户户，而且免费。“现在自来水管一打开就有水了，是真正卫生干净安全的水。”张树华的话里透着兴奋，“以前从地里干活回来，一身泥土汗水，也没法洗澡，现在呢，天天都可以先洗澡再吃饭。”&nbsp;</P> <P>　　人的生活离不开水，产业发展同样离不开水。原本，三塘乡大部分耕地属雨养农业，只能种些土豆、荞麦、玉米，靠天吃饭，农作物产量低而不稳。现在有了水，灌溉问题迎刃而解，还能种植蔬菜、水果、中草药等附加值更高的农作物，百姓收入成倍增长。&nbsp;</P> <P>　　如今，张树华夫妻二人有21亩地，土豆、玉米、水果、中草药都种上了。他还准备扩大经营，再承包五六亩地，多种些时间短、收益快的蔬菜。“党的政策好，现在只要肯干活就有收入。”张树华笑着说。&nbsp;</P> <P>　　水，是生命之源。农村饮水安全和巩固提升工程的实施，彻底改变了过去中国许多地方农村居民远距离背水运水的历史。2005年以来，全国农村饮水安全保障水平大幅提升，解决了5.2亿农村居民和4700多万学校师生的饮水安全问题，由此也带动许多地区走上脱贫致富的道路。&nbsp;</P> <P>　　对于未来的生活，张树华充满了希望：“现在我们村人均收入超过6000元，即将要组织脱贫验收，下一次公布脱贫村，应该就会有我的家乡了。”&nbsp;</P> <P>　　库布其治沙人：&nbsp;</P> <P>　　好日子是奋斗出来的&nbsp;</P> <P>　　在“历史巨变”主题展厅，一则名为《中国经济闪耀东方》的主题片循环播放。其中有一幅画面，是在一座种满绿色植被的高高沙丘上，镶嵌着由绿色植物组成的“绿色中国梦”5个大字，耀眼夺目。这处地标性景观，位于内蒙古库布其沙漠之中。家住内蒙古自治区鄂尔多斯市杭锦旗独贵塔拉镇的高毛虎，正是栽下这处景观的一员。&nbsp;</P> <P>　　回忆起当年的沙尘暴，高毛虎还心有余悸。“每年春上3到5月沙尘暴频繁，一刮风就是沙尘暴来了，人完全没法出门，戴啥都不顶事。沙子打得脸疼，眼睛也睁不开，如果在漫天黄沙里迷失了方向更会有生命危险。”&nbsp;</P> <P>　　沙尘暴影响种植、放牧、出行，脆弱的生态环境更和贫穷形成了恶性循环。从2000年开始，高毛虎跟着亿利集团去种树治沙。工资每天结算，一穴沙柳挣2毛，一棵杨树挣8毛，手快点每天能领30元工钱，在当时算是难得的好工作。就这样，高毛虎在库布其沙漠种树已坚持近20年。&nbsp;</P> <P>　　从最初的铁锹挖坑种树，到后来发展出成本更低、效率更高、效果更好的“水气植树法”“甘草平移法”“无人机植树法”等，一代又一代坚守在库布其沙漠的治沙人走过了在野外睡帐篷的日子，走过了白天种树晚上浇水的日子，他们把每一棵树苗从春上管护到第二年春上，确保其可以存活、生长。30年如一日的坚持，实现了从“沙进人退”到“绿进沙退”的历史性转变，库布其6000平方公里的荒漠终于变为绿洲。&nbsp;</P> <P>　　高毛虎说，如今的库布其，已经有6年左右没刮过沙尘暴了，刮风都是清风拂面。他当上了民工联队队长，做了种树带头人，还跟着亿利集团，走出库布其沙漠，将库布其治沙经验带到更多地方。在内蒙古通辽科尔沁沙地、河北坝上、内蒙古阿拉善盟乌兰布和沙漠、西藏山南等地，种植工程都取得了很好的效果。&nbsp;</P> <P>　　防沙治沙助力脱贫攻坚，这样的“中国智慧”还得到了世界点赞。2014年，库布其沙漠生态治理区被联合国环境规划署确定为“全球沙漠生态经济示范区”，2015年，“库布其模式”被巴黎气候大会标举为“中国样本”。“世界荒漠化治理看中国”成为国际共识。&nbsp;</P> <P>　　高毛虎说：“这么多年种树治沙，我心里挺乐，我觉得这份苦没白受，汗水没白流。绿水青山就是金山银山，现在回头看看我种过的树，一片绿色，我觉得值。”在高毛虎看来，库布其精神其实很简单，就是坚守坚持加科技创新和不离不弃。他说：“好日子是奋斗出来的，幸福是干出来的。”&nbsp;</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一株草，18年，两国情(习近平讲故事)]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30431019.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中国同巴新友好交往源远流长。早在100多年前就有华人漂洋过海来到这里，扎根当地、辛勤劳动，为巴新经济社会发展作出了重要贡献。1976年两国建交以来，双方坚持相互尊重、平等相待、互利共赢，中国同巴新关系经受住了国际风云变幻考验，历久弥新。</P><P>　　近年来，两国关系进入了快速发展的新阶段。巴新是中国在太平洋岛国地区第一大贸易伙伴，中国成为巴新第一大外资来源地和第一大工程承包方。中国援建的独立大道、国际会议中心将为巴新主办这次亚太经合组织领导人非正式会议发挥重要作用；中国医疗队16年如一日为巴新民众提供人道主义医疗服务；使用中国政府优惠贷款建设的水电站、医院、校舍成为巴新各地的新地标；中国公司积极响应巴新政府提出的“2030发展战略”，在巴新全国参与建设公路、桥梁、机场、码头。</P><P>　　18年前，我担任中国福建省省长期间，曾推动实施福建省援助巴新东高地省菌草、旱稻种植技术示范项目。我高兴地得知，这一项目持续运作至今，发挥了很好的经济社会效益，成为中国同巴新关系发展的一段佳话。</P><P>　　我期待着通过这次访问，同巴新方一道努力，增进相互信任，拓展务实合作，扩大人文交流，推动中国同巴新关系再上新台阶。</P><P>　　——摘自习近平在巴布亚新几内亚媒体《信使邮报》、《国民报》发表的署名文章《让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航》（11月14日）</P><P>　　</P><P>　　背景资料：</P><P>　　这一项目的背景是，由中国科研人员培育出的名叫菌草的神奇植物，可以代替树木栽培食用菌、药用菌，不仅在巴新发挥了很好的经济社会效益，更作为中国对外援助技术，传播到100多个国家，给非洲、亚洲和太平洋等地区的发展中国家带来了脱贫希望。</P><P>　　一株中国菌草的全球旅程，沿途播撒着友谊的种子。对于许多国家的老百姓来说，虽然未必去过中国，但一株改变命运的菌草，以及一群干到“月亮出来、黑灯瞎火”的技术人员，却让他们真切感受到这个遥远国度的善意和温暖。在巴新，有人给自己的孩子取名“菌草”；因为参与援助项目的中国专家姓林，他们亦将菌草称为“林草”。在福建农林大学国家菌草工程技术研究中心，不少发展中国家政要慕名而来。在“发展菌草业，造福全人类”的碑旁，他们种下一丛丛菌草，表达对中国的感激和敬意。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央办公厅 印发《干部人事档案工作条例》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430944.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月28日电&nbsp;&nbsp;近日，中共中央办公厅印发了《干部人事档案工作条例》，并发出通知，要求各地区各部门认真遵照执行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通知指出，《条例》全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，深入落实全国组织工作会议精神，坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，坚持从严管理干部，总结吸收党的十八大以来从严管理干部人事档案工作的新经验新成果，对干部人事档案工作的体制机制、内容建设、日常管理、利用审核、纪律监督等加以规范完善，是今后一个时期全国各级各类干部人事档案工作的基本遵循。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通知要求，各级党委（党组）及其组织人事部门要牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，深入学习宣传贯彻《条例》，提高政治站位，切实把干部人事档案作为新时代党的重要执政资源。要着力完善管理体制、健全工作制度、细化工作标准、创新工作方式，全面提升干部人事档案工作质量，持续推进干部人事档案工作科学化、制度化、规范化，服务广大干部人才，服务党的建设新的伟大工程，服务新时代中国特色社会主义伟大事业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （<a href="http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430978.html" target="_blank">《干部人事档案工作条例》全文</a>）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当好“大管家” 破解“老大难”（新时代担当作为典型风采）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430963.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 朱思雄 韩俊杰</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/32.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　郑李龙（右）在走访群众。<BR/>　　马 轩摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　姥桥镇的多数百姓都还记得：那场暴雨，以及关键时刻跳入河中，用双手死死撑住固坝木桩的那个身影……</P><P>　　2016年6月底，暴雨侵袭了安徽省马鞍山市郑蒲港新区姥桥镇，7月7日，姥下河河堤唐桥段发生大面积塌方！一旦溃坝，港区几十家企业和5.6万人的生命财产安全将受到影响！</P><P>　　危急时刻，姥桥镇党委书记郑李龙率先跳进齐肩深的河水，用双手支撑木桩，以便工程机械将其固定……在水中浸泡长达6小时，他和另两位镇干部硬是先后撑住了230根木桩，使得坝体得以加固！河堤保住了，郑李龙却一下子瘫软下来，被村民拉上了岸……</P><P>　　“郑蒲港6年来投入几百亿元，事关姥桥镇及新区数万名群众的民生福祉，不能让洪水打乱了港区发展的脚步。”郑李龙平静地说。</P><P>　　今年48岁的郑李龙2005年10月调到郑蒲港新区姥桥镇工作，先后担任镇长、镇党委书记。2016年，位于郑蒲港新区的马鞍山综合保税区项目获批，姥桥镇涉及拆迁600多户。时间紧、任务重，郑李龙坚持组织领导、责任奖惩等“五到位”工作法，挨家挨户做群众工作，用耐心和真情换来了支持和理解。</P><P>　　走进搬迁户王长永位于镇淮花园小区的新居，只见房屋宽敞明亮，家具崭新光洁。他的老家在杜姬庙村，处于搬迁规划区内。起初由于担心工作无着，王长永对搬迁顾虑重重……为此，郑李龙没少上门做工作，算经济账、带看新房；最终，王长永主动签了协议，3个月后拿到新居钥匙。</P><P>　　不仅如此，郑李龙还跟王长永结成对子，主动帮扶。在他的牵线搭桥下，王长永在新区一所中学当上保安，妻子在一家公司做起了保洁，两人月收入5000多元。</P><P>　　在郑李龙带领下，姥桥镇仅用两个月就完成了马鞍山综合保税区征地3000余亩、拆迁房屋600余户的工作。自2012年郑蒲港新区成立以来，姥桥镇累计征地2.5万多亩、拆迁近40万平方米、拆违5860平方米，创造了征地拆迁的“郑蒲港速度”。</P><P>　　如今，在马鞍山市的乡村社区，有事找“村民（社区）大管家”，已成为很多人的共识。</P><P>　　马鞍山市“村民大管家”是个以网格为基本单元、党小组为基本单位、党员为骨干力量，零距离组织群众、服务群众的综合性平台。而这一党建平台的率先试水，就在姥桥镇。</P><P>　　通过24小时热线电话、门户网站、微信公众号、网格党员走访等多个渠道，“村民大管家”服务平台汇集群众诉求、政务服务信息，并将诉求分类管理，派送给各个基层网格员或协调部门联动处置。2016年10月平台建立以来，共受理转办各类群众诉求1972件、办结1894件，办结率达96%。</P><P>　　“镇里还鼓励‘村民大管家’做一些公益性事业，最高可给予50%的经费补贴。”郑李龙说，通过村民事村民议、完善公共服务设施等活动，群众的凝聚力不断增强。</P><P>　　“镇干部每周到村里的党群服务中心、每月第五天到网格党小组报到，并对反映问题比较多的村民小组集中走访。”郑李龙说，为了密切联系群众，姥桥镇结合“村民大管家”开展“三下三进”活动，13名党政负责人分别联系镇上的10个村，并每周安排至少一天用于接待群众来访。</P><P>　　如今，姥桥镇信访案件由年最高43起下降到2017年的26起，治安案件由年最高223起下降到2017年的72起，矛盾纠纷化解在基层，社会治安状况明显改善。姥长村党总支书记夏发平说，正是郑李龙这个“大管家”，让一些多年的“老大难”村变成了幸福村。</P><P>　　姥桥镇官塘村村民段国武身有残障，是建档立卡贫困户。2016年7月开始，郑李龙多次上门，帮助他申请“两免一补”小额贷款5万元，以此入股新思源现代农业发展公司，每年享受分红；与此同时，郑李龙还帮助段国武及其儿子、儿媳在郑蒲港新区企业找到合适工作，让一家子有了稳定收入，当年顺利脱贫。</P><P>　　“目前，已有130户贫困户通过小额扶贫贷款入股，共同发展石斛种植产业。每年平均为每户贫困户增加5000元固定收入。”新思源现代农业发展公司负责人说。</P><P>　　“郑蒲港新区坚持农村和起步区同步建设，推进城市公交设施、公共保障和公共服务向农村延伸。”郑蒲港新区管委会副主任张先清说。今年以来，姥桥镇先后投入1000多万元补齐农村基础设施和公共服务短板。</P><P>　　住进了新楼房、乘上了公交车、吃上了自来水、用上了天然气……在姥桥镇，很多村民感慨，“姥桥镇越来越有城市样了！”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央纪委公开曝光六起形式主义、官僚主义典型问题]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430962.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）中央八项规定实施以来，在党中央坚强领导下，各级纪检监察机关加强监督执纪问责，有效遏制了“四风”蔓延势头，党风政风为之一新，作风建设成为党的建设金色名片。但我们必须清醒看到，“四风”问题具有顽固性复杂性，特别是形式主义、官僚主义问题在一些地区和领域仍然突出，成为解决“四风”问题的“绊脚石”“拦路虎”，干部群众反映强烈，必须下大气力重点突破和解决。为巩固拓展落实中央八项规定精神成果，深入推进作风建设，中央纪委日前对6起形式主义、官僚主义问题进行公开曝光。</P><P>　　内蒙古自治区扶贫办原党组书记、主任刘忠诚等人贯彻落实党中央关于脱贫攻坚重大决策部署不力、作风漂浮等问题。刘忠诚等人在扶贫攻坚工作中搞形式主义、官僚主义，在贫困户建档立卡工作中，没有考虑贫困人口分布客观实际情况，“一刀切”地将国务院扶贫办确认的贫困人口规模仅局限在国家级贫困旗县、自治区级贫困旗县，导致精准扶贫基础性工作不扎实、贫困户漏评率高。2017年9月，自治区扶贫办组织开展工作检查考核时，未充分考虑不同区域存在差距和路途较远等因素，致使检查考核方案脱离实际，同时在检查考核中未督促落实配备蒙语翻译、抽调熟悉业务的检查人员等要求，致使检查考核流于形式，检查考核结果不客观不实际。同时，自治区扶贫办还存在违规向扶贫基金会借款74万余元为职工发放福利、违规挪用公用经费为班子成员支付房租和公车补助、挪用234万余元扶贫专项资金等问题，刘忠诚对此负有领导责任。刘忠诚受到撤销党内职务、政务撤职处分，撤销内蒙古自治区党委委员职务，由正厅级领导职务降为副厅级非领导职务。其他相关责任人受到相应处理。</P><P>　　福建省莆田市海洋与渔业局局长陈国华在生态环境保护工作中行动少落实差、仅以文件贯彻文件问题。2017年7月以来，莆田市委、市政府多次召开会议部署保护生态环境、防治污染问题整改工作，并明确由市海洋与渔业局牵头整改违规养殖影响海洋生态环境问题。陈国华既没有及时组织传达、部署有关工作，也没有及时有效督促落实。2017年11月，该局推进这项工作不力被通报批评后，陈国华仍没有按要求拿出工作方案和具体措施，也未督促相关业务科室抓落实。2017年12月13日，上级有关部门进驻该市检查，次日该局才照搬照抄上级文件下发工作方案，且该方案没有细化目标、任务、时限和具体措施。陈国华受到政务警告处分。</P><P>　　江西省抚州市人力资源社会保障局（以下简称人社局）党组成员、副局长徐能华，市人社局原党组成员、医保局局长孔咏春等人贯彻执行中央精神和上级要求打折扣、做选择、搞变通问题。2017年12月，为落实中央和省有关工作要求，减轻城乡居民特别是贫困人员门诊医疗费用负担，抚州市政府决定从2018年开始将城乡居民普通门诊由家庭账户制度调整为门诊统筹制度，并安排市人社局牵头负责门诊统筹政策的制定和调整。徐能华、孔咏春等市人社局相关负责人在起草相关文件过程中不讲大局，仅站在本部门角度选择性执行文件、擅自取舍文件内容，且重大事项不报告、不说明，违反程序自行制定并于2018年2月9日下发了该市基本医疗保险门诊统筹管理实施细则。该细则不仅没有减轻困难群众医疗费用负担，反而会增加贫困人员医疗费用支出，与市政府推行门诊统筹制度的决策初衷相违背，在群众中造成不良影响。5月17日，该文件被要求停止执行。徐能华受到政务警告处分，孔咏春受到政务记过处分并调离人力资源社会保障系统；市人社局党组书记、局长宋有志受到诫勉谈话处理；其他相关责任人受到相应处理。</P><P>　　湖北省黄石市不动产登记中心原负责人谌宏等人漠视群众利益和疾苦等问题。黄石市不动产登记中心2016年7月成立以来，当地群众反映“办证难、办证慢”问题一直较为突出，中央和省有关部门明确要求进行核查处理，市政府多次召开协调会、现场办公会研究整改措施，市纪委派驻市房产局纪检组约谈了谌宏等人。但黄石市国土资源局、市房产局、市不动产登记中心重视不够，行动迟缓，一直未拿出切实可行的措施进行整改。谌宏等人漠视群众呼声，对这一长期诉求和意见消极应付，一味强调客观条件限制，拒不落实上级部门多次整改要求，反而擅自作出每天限号50个的受理业务决定，导致“办证难、办证慢”问题始终未得到有效解决，甚至出现“哪怕闲着，没有号，也不受理登记”的情况。市国土资源局有关领导缺乏主动担当，行动上消极懈怠，对不动产登记中心存在的问题听之任之，官僚主义作风严重。市房产局有关领导落实上级决策部署态度消极、执行不力。谌宏受到党内严重警告、政务撤职处分并降级；市国土资源局、市房产局相关责任人分别受到相应处理。</P><P>　　辽宁省大连市发展改革委原党组书记、主任顾强等人对解决群众反映强烈问题不担当不作为、消极应付问题。2016年12月，大连市部分企业对某服务项目收费集体违法涨价，增加了群众负担，社会反映强烈。市发展改革委（市物价局）党组对此没有予以足够重视，未及时召开专题会议研究处置，甚至错误认为物价局的事与发展改革委无关；在下属单位提出处置意见后，仍然迟迟未作出明确决定。顾强等人缺乏主动担当作为，只是将有关情况上报市政府，没有及时安排部署，加上对物价工作不了解，态度不明确、所提意见不及时、处置不果断，致使当地其他同类企业跟风涨价，导致群众反映强烈、负面舆论持续发酵。在市领导十几次批示提出要求后，市发展改革委仍未引起足够重视，没有及时积极采取措施阻止事态继续发展，取而代之的是反复请示报告，致使该问题拖延半年多时间未得到解决，造成了极其不良影响，严重损害了群众利益和政府公信力。顾强受到党内严重警告处分并被调离工作岗位；分管价格工作的市发展改革委党组成员、副主任慈元堂受到撤销党内职务、政务撤职处分；其他相关责任人均受到相应处理。</P><P>　　甘肃省财政厅农业二处原处长金中等人作风慵懒、工作拖沓问题。2017年7月，中央财政安排专项资金4000万元用于支持甘肃省贫困革命老区扶贫开发，7月11日省财政厅收到通知。但金中等人作风慵懒、工作责任心不强，对工作不抓落实、只当“二传手”；时任分管副厅长杨之春等领导干部政治意识薄弱，官僚作风严重，履行领导职责不到位，跟踪抓落实不够，直到12月6日省财政厅才完成专项资金分配工作，致使中央财政下达专项扶贫资金在省级财政滞留了146天。省财政厅党组被责令作出书面检查；金中受到诫勉谈话处理并被免职；杨之春被免职并调离省财政厅；具体经办人农业二处主任科员杨雪受到降职处理，降为副主任科员；其他相关责任人受到相应处理。</P><P>　　中央纪委有关负责人指出，上述这6起问题是典型的形式主义、官僚主义表现，严重影响了党群关系，损害了党和政府形象。这些受到处理的党员干部，有的落实党中央重大决策部署和上级要求照本宣科、生搬硬套，行动少落实差，甚至打折扣、做选择、搞变通；有的对群众呼声麻木不仁，对解决群众实际困难和问题推诿扯皮、敷衍塞责；有的不尚实干、不求实效，不担当不作为不负责，作风拖沓，慵懒怠政，甚至弄虚作假；有的为发文而发文，文件照抄照转，检查考核搞形式、走过场、不求实效。这些党员干部受到严肃处理，教训极为深刻，广大党员干部务必引以为戒。</P><P>　　中央纪委有关负责人强调，形式主义、官僚主义同我们党的性质宗旨和优良作风格格不入，是我们党的大敌、人民的大敌。形式主义、官僚主义的危害，首先是政治上的危害大，不仅贻误工作、劳民伤财，更从根子上背离了党性、丢掉了宗旨，最终会损害党群干群关系、严重影响党的形象和公信力，会像一堵无形的墙把我们党和人民群众隔开，使我们党失去根基、失去血脉、失去力量。加强作风建设、坚决整治形式主义和官僚主义事关党的执政基础、事关党的生死存亡、事关实现两个百年目标和中华民族伟大复兴。各地区各部门各单位一定要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，从政治高度认识整治形式主义、官僚主义的极端重要性，深入学习领会、认真贯彻落实习近平总书记关于反对形式主义、官僚主义一系列重要论述和重要指示精神，进一步提高政治站位和政治觉悟，把思想和行动统一到党中央关于作风建设的要求上来，不断增强做好工作的使命感、责任感和主动性、自觉性，把集中整治形式主义、官僚主义作为一项政治任务，摆在重要位置，切实抓紧抓好、抓出成效。</P><P>　　中央纪委有关负责人指出，整治形式主义、官僚主义关键要落实好党委（党组）的主体责任。近期，中央纪委办公厅下发了《关于贯彻落实习近平总书记重要指示精神集中整治形式主义、官僚主义的工作意见》（以下简称《工作意见》），明确了工作思路、工作重点、任务要求和具体措施。各级党组织和领导干部要切实落实主体责任，把整治形式主义、官僚主义作为一项重要任务和长期任务，贯彻到各项工作中去，以落实《工作意见》为抓手和契机，主动出击、积极作为，不左顾右盼、不等待观望，拿出实实在在的行动、采取有效有力的措施，撸起袖子加油干，以真抓实干作风大力整治形式主义、官僚主义，力求出实效见真章。要以领导机关、领导干部为主要对象，坚持以上率下，教育引导、督促推动各级领导机关和领导干部以刀刃向内的自我革命精神，直面具体问题，从贯彻落实党的路线方针政策、党中央重大决策部署，到个人学习、调研检查、起草文件、开会讲话等各个方面，主动查摆、带头整改存在的形式主义、官僚主义问题，发挥示范表率作用，以行动释放信号、引领新风，以“关键少数”带动大多数党员干部。中央和国家机关及其领导干部要先行一步，率先垂范。要聚焦突出问题，把握共性、突出个性，强化“靶向治疗”。认真调研排查《工作意见》中指出的12个问题，从本单位看得见、抓得住的具体问题入手，一个问题一个问题地突破，什么问题突出就集中整治什么问题，由易到难、逐步推进，决不搞“一刀切”，决不用形式主义、官僚主义反对形式主义、官僚主义。要以纠正整改推进，对查摆出的形式主义、官僚主义现象和问题，要拿出有力措施、立行立改，咬住不放、持续用力，逐项整改并不断巩固整改成效，不达目的决不收兵，真正做到久久为功。</P><P>　　中央纪委有关负责人强调，各级纪检监察机关要自觉认真履行监督责任，全力抓好《工作意见》落实。要主动积极履职尽责，把监督挺在前面，推动督促各级党委（党组）把查摆形式主义、官僚主义问题列入领导班子民主生活会的重要内容，作为巡视巡察、谈心谈话、干部考核考察、述责述廉等方面的重要内容，强化日常监督，抓早抓小。要进一步畅通拓宽监督举报渠道，充分发挥广大干部群众的监督作用，充分发挥媒体舆论的监督作用，深挖重大事件事故背后存在的、执纪审查中发现的形式主义和官僚主义问题。加强与扶贫、生态环境、民政等职能部门的沟通协调，及时掌握并严肃查处相关重要领域的形式主义、官僚主义问题。要严格执纪问责，把严重影响党中央重大决策部署贯彻落实和群众反映强烈的形式主义、官僚主义问题作为执纪问责的重点，严查严处，对典型问题点名道姓通报曝光，以行动体现决心；把查处形式主义、官僚主义问题作为纪律审查和监察调查的重点，在查处领导干部严重违纪违法案件时，既要查清贪污腐败问题，又要审查其形式主义、官僚主义问题，并在审理报告中单独列明。要在精准上下功夫，精准运用监督执纪“四种形态”，精准量纪处理，对一般性问题及时“红脸出汗”“咬耳扯袖”，防止小问题造成大影响；对确实构成违纪违法的，依规依纪依法严肃追究责任。要加强对集中整治工作的全程监督，对工作不力迟缓、“走过场”“做虚功”“假把式”等以形式主义、官僚主义整治形式主义、官僚主义的，坚决纠正；造成不良后果的，严肃问责。</P><P>　　中央纪委有关负责人指出，抓作风的人自身要作风正。各级纪检监察机关要从自身做起，把自己摆进去、把职责摆进去、把工作摆进去，带头排查和整改自身存在作风问题，在学懂弄通做实、结合实际创造性贯彻落实党中央决策部署上作表率，在反对形式主义、官僚主义上作表率，用好的作风推动、保障集中整治工作取得扎扎实实成效。</P><P>　　中央纪委有关负责人强调，作风建设是一场持久战攻坚战，整治形式主义、官僚主义是在新起点对落实中央八项规定精神、加强作风建设的再动员、再部署、再出发、再深化。“四风”问题流弊已久、积习甚深、根深蒂固，与享乐主义、奢靡之风相比，形式主义、官僚主义问题更为顽固复杂、更为深层根本，整治难度更大、任务更艰巨。要时刻保持冷静清醒的头脑，以永远在路上的政治定力，以坚决执着的韧劲和恒心，在继续盯紧盯住享乐主义、奢靡之风问题，坚决防止问题反弹的同时，以自我革命的精神整治形式主义、官僚主义，集中突破攻坚，一刻不停歇地推动纠正“四风”工作向纵深发展，持续巩固拓展落实中央八项规定精神成果，不断深化作风建设，把作风建设这张金色名片越擦越亮。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京族独弦琴 悠扬五百年（辉煌60年·壮美新广西）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430946.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 刘华新 庞革平</author>
            <description><![CDATA[<P>　　广西壮族自治区成立60周年前夕，探访东兴市京族三岛，金滩潮平、虾灯点点，独弦琴声悠悠。</P><P>　　京族人口不到3万，约1/3聚居于巫头、万尾、山心3个海岛。说是三岛，其实已连成一片。“京族先祖500多年前追逐鱼群来到此地，上世纪60年代中期通过建设连成一片，并修建防浪海堤与陆地相连。这样，增加了6000多亩土地，同时引进淡水，京族群众从此告别了不能大量生产粮食的历史。”东兴市市长陈建林告诉记者。</P><P>　　1992年，东兴加快了开发开放的步伐。利用毗邻越南和语言相通的优势，京族群众大做对越贸易；通过设立海洋渔业核心示范区，百姓养虾养鱼养螺养蚝。2017年，京族农民人均年纯收入达到1.8万多元。</P><P>　　在京族文化传承与保护中心，记者遇到了63岁的独弦琴艺术家苏春发。“我5岁开始跟叔叔学独弦琴，现在教出来的学生已有300多人。”今年5月，苏春发获得文化和旅游部颁发的“京族独弦琴艺术代表性传承人”证书。中心讲解员赵霞左手摇柱，右手拨弦，为记者演奏了一曲悠扬婉转的京族民歌《过桥风吹》。这个三十出头的京族姑娘曾是“京族哈妹组合”成员，闯入第十四届CCTV青歌赛原生态组全国决赛，并荣获团体优秀奖。</P><P>　　“生活日渐殷实之后，京族人想得最多的是，如何保护民族传统文化。”东兴市委书记周世军说，2006年，京族“哈节”入选第一批国家级非物质文化遗产名录；2011年，京族独弦琴艺术被列入第三批国家级非物质文化遗产名录。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为和平利用南极“奠基”（改革开放40年·40个“第一”）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430945.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 刘诗瑶</author>
            <description><![CDATA[<P>　　长城站是我国第一座南极科考站，位于南极洲乔治王岛的菲尔德斯半岛南部地区，于1985年2月20日落成。</P><P>　　长城站是我国南极科学考察重要的依托基地，在我国南极事业发展中具有不可替代的重要位置。长城站的建成意味着中国成为能够开展完整南极活动的国家。首次南极考察编队在冰天雪地中所展现出的敢于创造历史的精神风貌，被称为南极精神。</P><P>　　1984年11月20日，中国首次南极考察编队（以下简称“首次队”）从上海起航，“向阳红10”号、“J121”号船光荣出征。首次队的首要目标，就是在南极洲建立我国第一个科学考察站，对南极洲和南大洋开展科学考察。</P><P>　　在抵达南极洲乔治王岛后，首次队立刻开始选站址。当地时间12月30日，考察队乘坐“长城1”号和“长城2”号艇，胜利登上乔治王岛，郭琨队长把中国国旗第一次插在考察站站址上。次日，首次队隆重举行了长城站奠基仪式。</P><P>　　随后，卸运建站物资需要立即建设码头。由于大船无法靠岸，只能靠小艇把物资运到岸边，再转运到站。首次队必须在岸边建造一座供小艇停靠的码头。</P><P>　　据亲历者回忆，考察队员们顶着暴风雪，跃入冰冷刺骨的海水，把一根根钢桩打入海底，用50公斤重的沙袋垒砌码头。经过120小时的连续作业，建成了一座长29米、宽6.2米、深3.1米的简易码头。但是，刚刚建起的码头很快被潮水吞没，队员们立刻争分夺秒地抢修，终于保住了码头。</P><P>　　长城站两栋站房（办公栋和宿舍栋）从浇灌水泥基础到内装修有几十道工序，仅墙板就有500多块，螺钉1.5万余个。面对施工条件差、工期时间短、生活困难等难关，队员们用顽强的意志、坚韧的毅力和辛勤的汗水，使长城站主体工程提前完成，创造了为人们所称赞的“南极速度”。</P><P>　　当地时间1985年2月20日10时整（北京时间22时），长城站落成典礼在鞭炮声和欢呼声中举行。</P><P>　　当时建成的长城站由房屋、发电机组、通信电台、气象站、仓库、机械车辆场和油库等11个部分组成。两栋主体建筑为钢框架高架式房屋，面积为350平方米；站内有较完备的供电、供暖和通信设施。这些都为首批队员实现“当年建站当年越冬”的壮举提供了重要支撑。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明（全文）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430917.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社马德里11月28日电 中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明全文如下：</p> <p style="text-align: center;"> <strong>中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明</strong></p> <p style="text-align: center;"> （2018年11月28日）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 应西班牙王国国王费利佩六世邀请，中华人民共和国主席习近平于2018年11月27至29日对西班牙进行国事访问，其间同费利佩六世国王举行会晤，同西班牙首相佩德罗·桑切斯·佩雷斯-卡斯特洪举行会谈，就双边关系及共同关心的国际和地区问题深入交换意见，达成广泛共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>提升中西全面战略伙伴关系水平</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.双方一致认为，2005年中西建立全面战略伙伴关系以来，双边关系取得长足发展。2018年是中西建交45周年，双边关系发展面临新的机遇，有利于维护世界和平稳定与发展繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.双方认为，中西两国发展关系基于《联合国宪章》的宗旨和原则，以及旨在促进可持续发展和消除贫困的《变革我们的世界：2030年可持续发展议程》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.双方一致认为，两国领导人间高层对话和密切接触对促进双边关系发展具有重要引领作用，将保持两国高层的密切互访，全方位、多层次加强交流合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.双方认为，“一带一路”倡议是促进全球合作的重要方案，愿充分发挥这一互联互通平台的潜力，加强在第三方市场的交流与合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5.双方一致同意继续加强政治对话，巩固双边关系的互信基础。双方重申，将遵循国际法和联合国有关决议所确定的相互尊重主权和领土完整的原则。西班牙重申坚持一个中国原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 6.双方均有意愿开展两国政府部门间高级别对话，围绕双方共同关心的议题进行经常性部级沟通，提升双边战略合作水平，发展全面战略伙伴关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>共同维护基于规则的多边主义</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 7.双方愿通过双边对话在联合国、二十国集团、亚欧会议、世界贸易组织（下称世贸组织）等国际组织中加强合作，以便共同应对当前和未来在国际和平与安全、全球经济稳定等问题上的挑战，促进以国际法和公认的国际关系准则为基础的多边主义，推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的国际关系，建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 8.双方重视性别平等的重要性，支持将该问题列入相关国际议程。双方特别强调有关残疾人和青年状况问题的重要性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 9.双方致力于构建符合世贸组织规则的、开放、平衡和包容的全球经济。双方重申反对保护主义和单边主义，推动市场开放，消除贸易壁垒。双方重申支持以规则为基础的多边贸易体制，认为有必要维护多边贸易规则。双方将共同努力，利用中国－欧盟世贸组织改革联合工作组平台，制定推动世贸组织与时俱进的有效改革战略。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 10.双方对第二十次中国－欧盟领导人会晤取得的成果表示满意，希望中欧在双边和多边事务上扩大建设性合作。双方愿推动落实《中欧合作2020战略规划》，进一步推动中欧和平、增长、改革、文明伙伴关系发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 11.中西强调根据《联合国宪章》宗旨和原则促进和保护人权和基本自由对于各国发展的重要性。双方重申在平等和相互尊重的基础上继续开展中欧人权对话与交流具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12.双方欢迎中国和欧盟在互联互通和基础设施建设方面开展合作，愿推动“一带一路”倡议与欧洲基础设施建设计划、欧盟欧亚互联互通战略等对接，为中西企业提供更多互利共赢的商业机会和投资机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>共同致力于全球性事务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 13.双方同意共同致力于应对气候变化挑战，落实《巴黎协定》，旨在使全球气温上升不超过工业化前水平2摄氏度，并努力控制在1.5摄氏度之内。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 14.双方一致认为能源领域正面临着非常严峻的挑战。双方均须遵守国际承诺，推动实现可持续能源体系的变革，以保障清洁、可负担的现代能源的广泛获取。双方愿通过定期对话、交流经验和成功案例，继续推动可再生能源使用和提高能源利用效率，作为未来可持续发展的基石。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 15.双方意识到难民和非法移民问题带来的巨大挑战。双方承诺通过适当的方式从根源上解决这一问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 16.双方愿通过双边、多边渠道，积极开展司法执法合作，打击恐怖主义和跨国有组织犯罪。双方愿加强信息交流和国际合作，更有效地打击恐怖主义和有组织犯罪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17.双方承诺致力于不扩散及裁军，支持联合国在军控、裁军和防扩散领域发挥主导作用，维护《核不扩散条约》《禁止化学武器公约》和《禁止生物武器公约》等多边条约的权威性和有效性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 18.双方愿通过双边、多边渠道加强交流，积极开展人力资源和社会保障领域合作，共同推动体面劳动、社会保障、工作健康及工作安全，以及劳工权益保护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深化和拓展双边经贸关系</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 19.双方重申强化双边经贸关系的重要性。一致同意通过中西经济工业合作混委会机制，开展部级和副部级沟通，全面推动双边经贸合作，进一步扩大开放，密切经贸往来，推动双边贸易更趋平衡，不断拓宽经贸合作领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 20.双方认为有必要推进中欧投资协定谈判，便利企业往来，扩大互利投资规模，造福两国人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 21.双方祝贺中西企业顾问委员会成功召开首次会议，重视会议达成的有关文件。在顾问委员会首次会议期间，两国企业充分发挥互补优势，共同推进合作计划，双方均对此感到满意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 22.双方认为中小企业在促进各自经济发展中发挥着重要作用，愿进一步加强两国中小企业在创新、数字化及创业领域的合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 23.双方认为双边及第三方市场的经贸和投资合作潜力巨大，愿推动中西企业在拉美、非洲、亚洲国家市场开展合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 24.双方将在多边机构内继续深化合作和协调，促进共同融资，为私营企业合作项目提供多边信贷支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 25.双方认为在交通领域开展合作十分重要。商品运输和物流是国际贸易全面发展的重要组成部分。两国愿进一步发挥中欧班列（义乌－马德里）作用以增加货运量。双方认为客运服务是推动旅游业发展的关键因素，将进一步深化航班、空管、机场运营、港口等领域合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 26.双方认为农产品贸易在双边贸易平衡中发挥着重要作用，愿共同努力，进一步推动两国农产品贸易发展。双方将积极合作，在确保安全的前提下，共同推进西班牙水果和肉类产品输华检验检疫准入进程及议定书签署工作。双方将进一步密切在食品安全、动植物健康等方面的合作，以向消费者提供高质量、安全可靠的商品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 27.双方愿在药品、原料药及医疗器械监管方面进行必要的信息互换与经验分享，并就打击假冒医药产品进行合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>密切科技创新合作</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 28.双方希望尽快召开中西科技合作联委会第九次会议，愿进一步深化两国在科技创新领域的合作，尤其是加强在双边共同科研计划框架下的项目联合研发，促进两国科研人员在各领域特别是先进材料领域的交流合作。双方愿在量子科学、化学、新材料、生物等有广阔发展前景的战略领域加强科学研究和产业化合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>促进民心相通，加强教育、文化、体育与旅游合作</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 29.双方认为“中西论坛”是两国开展多领域交往的有效平台，为增进两国人民间的相互了解和友谊发挥了重要作用，双方将支持继续举办“中西论坛”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 30.双方将加强各自语言文化在双方各级教育体系中的双向推广，愿共同努力将西班牙语纳入中国教育体系，促进在华西班牙语教学，也愿在西班牙教育体系内促进中文语言教学发展。双方愿在以下领域推动达成更多合作共识：教师培训、教材编写、教学资源优化、评估标准构建、语言考试证书互认等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 31.双方愿成立两国教育合作委员会，以建立促进两国各层级教育合作的机构间开放、永久对话机制。双方重申愿继续加强高等教育机构间在教学、科研、知识转让等方面的交流与合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 32.双方对西班牙在上海设立文化中心（塞万提斯学院）、中国在西班牙其他城市设立文化中心持积极态度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 33.双方愿根据于2018年签署的《中华人民共和国政府和西班牙王国政府2018至2021年文化、青年和体育合作执行计划》和于2015年签署的《中华人民共和国国家文物局与西班牙王国教育、文化与体育部关于促进文化遗产领域交流与合作的谅解备忘录》，进一步加强两国在造型艺术、舞台艺术、电影、音乐、文化遗产、文化产业等领域交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 34.双方愿深化体育合作，加强体育知识及专业人员交流，包括足球等领域的青少年训练合作和体育基础设施方面的经验交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 35.双方对各自国内旅游业以及两国游客互访快速增长的良好发展势头感到满意，愿利用好双边旅游合作的巨大机遇，探讨在可持续旅游、智慧旅游、旅游创新等领域加强专家互访及最佳实践交流，以提高旅游目的地竞争力。双方愿进一步推动双向游客增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 36.访问期间，双方签署了18份合作文件。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[景德镇：千年瓷都重抖擞（庆祝改革开放40年·百城百县百企调研行）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430994.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 吴齐强 孙 超</author>
            <description><![CDATA[<P>　　景德镇国际陶瓷博览会，开到今年已经是第十五年。从小跟着父亲学拉坯的老师傅陈立人每年都去转转。不过这几年来，他说自己是越来越看不懂了，“高科技的东西看不懂，年轻人搞的有些也不懂。”</P><P>　　的确，今年的瓷博会上，很多和陶瓷本身关系不大的东西，成为关注的焦点。比如，用于高端设备的无机非金属材料，服务海绵城市的建筑陶瓷新材料，不卖产品只卖设计的文创企业……40多家高科技陶瓷企业和文化创意企业参展，吸引了很多人气。</P><P>　　经历过发展的辉煌，也体会过转型的阵痛，改革开放40年来，江西景德镇着力打造陶瓷产业链、创新链、价值链，陶瓷文化产业形成从无序到有序、从分散到集中、从低端到高端的发展格局。2017年景德镇陶瓷产业产值达372亿元，是1978年的近264倍，尤其是高技术陶瓷从无到有，已占陶瓷总产值的16.4%。千年瓷都，正重新焕发生机和活力。</P><P>　　产业提质，“小散弱”变“大陶瓷”</P><P>　　景德镇陶瓷工业遗产博物馆里，保存展示着10万名景德镇陶瓷工人的电子档案。改革开放，技术改造，承包经营，“下海”开厂，甚至踩三轮车、摆摊卖菜……“陶工谱”电子档案中，记载着每一个普通人的辉煌与彷徨。</P><P>　　63岁的原光明瓷厂党委书记刘火金，依然记得“七五”“八五”时期，如火如荼的技术改造给瓷厂带来的飞跃：“那个时候我们的设备全国领先，出口也很火热。”</P><P>　　开放带来竞争，改革也会有阵痛。随着全国陶瓷产业遍地开花，景德镇大部分国营瓷厂经营困难。“我们厂1/3的人出去单干，员工都散作满天星了。”原建国瓷厂负责人邓希平说。</P><P>　　“景德镇的陶瓷行业一度呈现小、散、弱的局面，龙头企业少，制约着竞争力的提高和品牌的打造。”景德镇陶瓷产业发展局副调研员陆明一说。作为景德镇的“立市产业”，这样的发展水平，既无法在现代产业竞争中站稳脚跟，更无法支撑未来城市的发展。</P><P>　　集聚与培育，成为景德镇陶瓷产业发展的关键词。</P><P>　　今年7月，新组建的景德镇陶瓷集团的核心生产基地——中国景德镇瓷厂揭牌成立，一家景德镇陶瓷行业的骨干龙头企业正式诞生。“原先我们单打独斗，很不容易。现在进了大集团，资本、技术、人才的格局焕然一新。”对于集团的前景，红叶陶瓷股份有限公司董事长、党委书记周敏建信心满满。</P><P>　　邓希平工作室的传统颜色釉、九段烧的微波窑炉技术、“澐知味”的胭脂红……这些坐落于景德镇陶瓷工业园区“名坊园”内的陶瓷企业，各有各的“绝活”，成为景德镇高附加值、高品牌价值的代表。“名坊园是一个园林式产业园区，又是一个公共的大品牌，品牌的培育和传播就有了集群优势。”园区党工委书记高唤虎说。</P><P>　　对于遍布城内的小企业、小作坊，景德镇推动企业“退城进园”。景德镇陶瓷工业园区内，提质改造区、高科技陶瓷区、文创先导区吸引了不同类型的企业。全新打造的现代化陶瓷智造工坊今年开园，将逐步形成年产7600万件陶瓷产品的能力，年产值超过15亿元。</P><P>　　中科院上海硅酸盐研究所研究员王若钉，见证了景德镇一种陶瓷新材料的诞生。过去，汽车尾气净化器载体——蜂窝陶瓷的研发生产，一直被国外垄断。在他的帮助下，景德镇高环陶瓷突破了关键技术，生产的薄壁型、低膨胀系数的蜂窝陶瓷催化剂载体，产品性能赶上国际水平，年产蜂窝陶瓷300万立升，产值突破亿元。</P><P>　　文化振兴，活态保护创新传承</P><P>　　2006年，从北京大学考古文博学院硕士毕业的黄薇，来到景德镇陶瓷学院工作。2014年，她偶然听学生说，景德镇有个地方叫进坑。</P><P>　　黄薇来到进坑村，惊讶地发现，山野之间，古瓷片俯拾即是，但千年来却无人识得。学者的敏锐让她断定，这里一定会有更大发现。在景德镇市政府支持下，深入的考古发掘在村庄展开。不久后，五代至宋元时期的15座古窑址、5个古矿坑、16座瓷石水碓遗址，相继浮出历史的尘埃。</P><P>　　2017年，联合国遗产保护专家、丹麦哥本哈根大学涂森教授来到进坑，感叹“这里代表了中国在文化遗产保护上的最新探索”。最近，涂森教授又来到进坑。这次，他要邀请进坑村村民到即将召开的世界文化遗产保护大会上介绍经验。</P><P>　　活态保护，延续景德镇千年陶瓷文脉。2015年，以申报世界文化遗产为切入点，《景德镇御窑厂遗址保护管理条例》出台，推进御窑遗址博物馆等重大文化保护项目建设，并对遍布全城的150多处老窑址、108条老街区、“十大瓷厂”老厂房等文化遗存实施系统性保护修缮。</P><P>　　从2009年开始，景德镇相继复烧了清代镇窑、明代葫芦窑、元代馒头窑、宋代龙窑等历代典型瓷窑，相继建设陶瓷博物馆、陶溪川、三宝瓷谷等一批文化传承基地。如今，景德镇拥有国家级、省级文化产业示范基地16家、非物质文化遗产生产性保护基地8家、非物质文化遗产保护名录26项、非物质文化遗产代表性传承人68人、中国工艺美术大师37人、中国陶瓷艺术大师43人。</P><P>　　3万人，这是景德镇从事陶瓷产业的外来人口数。景德镇亲切地把这3万人叫作“景漂”。“景漂”们出没于各种各样的工作室、企业、文化机构和大学，在以陶瓷为核心的文化创意产业链上，为景德镇注入生命力。</P><P>　　景德镇利用老窑址、老厂房、老作坊，打造以陶溪川、雕塑瓷厂、建国瓷厂为代表的陶瓷艺术家创意工作室聚集区。景德镇陶文旅集团董事长刘子力介绍，在陶溪川文化创意街区，一年平均有400多场文化活动，已聚集8000多名创客入驻。</P><P>　　“在景德镇，我发现了更多的可能性。”印度陶艺家维诺德说。像维诺德一样，来自20多个国家的数百名艺术家在国际工作室免费驻场创作，不少人设立了自己的工作室。“源源不断的年轻人‘漂’来这里生活、碰撞、创作，延续着城市的文化繁荣。”刘子力说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力做好新时代干部人事档案工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430983.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，中共中央办公厅印发《干部人事档案工作条例》（以下简称《条例》）。对此，中共中央组织部负责人接受采访，就《条例》的制定印发和贯彻落实等问题回答了记者提问。</P><P>　　问：请介绍一下为什么要制定出台《条例》？</P><P>　　答：中央印发《条例》，目的是为了深入贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神，落实从严管理干部要求，充分发挥干部人事档案在建设高素质专业化干部队伍中的重要作用，推动干部人事档案工作科学化、制度化、规范化。党的十九大将习近平新时代中国特色社会主义思想确立为全党的指导思想，全国组织工作会议明确了新时代党的组织路线，对落实好干部标准和建设高素质专业化干部队伍作出部署，这都需要在干部人事档案工作中全面贯彻落实，从制度层面作出系统谋划、全面部署。应当看到，创建于延安时期的干部人事档案，蕴藏着大量珍贵史料，凝聚着党的光荣传统，在不同历史时期为贯彻执行党的干部路线、方针和政策，在教育培养、选拔任用、从严管理监督干部等方面发挥了重要作用。近年发现的干部人事档案涂改造假等问题，严重损害了档案的权威性和公信力，迫切需要从制度建设入手研究解决，扎紧“篱笆”、筑牢“堤坝”，从根本上铲除干部人事档案造假等问题存在的土壤和条件。党的十八大以来，各级组织人事部门在严把选人用人档案关、开发档案信息资源应用、推进干部人事档案信息化建设等方面积累了一些好经验好做法，也需要以制度的形式加以明确，使之坚持下来，并以制度创新推动干部人事档案工作各项改革措施真正落到实处、见到实效。可以说，《条例》的出台，为今后一个时期全国各级各类干部人事档案工作提供了基本遵循，必将有力解决干部人事档案工作中存在的突出问题，有力促进营造风清气正的选人用人环境。</P><P>　　问：《条例》制定的主要考虑是什么，有哪些主要内容？</P><P>　　答：制定《条例》总的考虑是，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，按照新时代党的建设总要求，全面落实习近平总书记关于干部人事档案工作的重要指示精神，全面贯彻新时代党的组织路线，坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，总结吸收党的十八大以来干部人事档案工作的经验做法，从体制机制、内容建设、日常管理、利用审核、纪律监督等方面全面从严加以规范，为今后一个时期全国各级各类干部人事档案工作提供基本遵循。</P><P>　　《条例》共7章46条，分总则、管理体制和职责、内容和分类、日常管理、利用和审核、纪律和监督、附则，明确了干部人事档案概念、作用以及干部人事档案工作的指导思想、工作原则、基本要求和主要内容，覆盖了干部人事档案管理的全过程和各环节。</P><P>　　问：《条例》与1991年颁布的《干部档案工作条例》比较，作了哪些调整和完善？</P><P>　　答：与《干部档案工作条例》相比，《条例》主要在以下几个方面作了调整和完善。一是明确新时代干部人事档案工作定位。提高政治站位，鲜明提出干部人事档案是党的重要执政资源，始终服务广大干部人才，服务党的建设新的伟大工程，服务新时代中国特色社会主义伟大事业。二是加强顶层设计。完善分级负责、集中管理体制，打造政策统一、相互衔接、有机配合的工作新格局，精简整合《干部档案工作条例》中日常管理具体内容，形成一个以宏观指导和原则要求为主，又兼顾实际操作的党内法规。三是突出全面从严要求。新增档案审核内容，坚持干部人事档案“凡提必审”“凡进必审”“凡转必审”，全面规范档案的“建、管、用”，新设专章明确档案工作纪律和监督要求，细化责任分工，强化责任担当。四是注重效用发挥。丰富完善档案内容，重点收集体现干部忠诚干净担当等方面的材料，增加档案信息化建设和信息资源开发要求，为全面历史辩证地评价干部提供翔实的档案信息。</P><P>　　问：新形势下做好干部人事档案工作总体上要把握哪些要求？</P><P>　　答：《条例》提出干部人事档案工作必须坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，坚持德才兼备、以德为先、任人唯贤，坚持科学管理、改革创新，服务广大干部人才，服务党的建设新的伟大工程，服务新时代中国特色社会主义伟大事业。</P><P>　　《条例》强调，新形势下做好干部人事档案工作要遵循5项原则：（一）党管干部、党管人才；（二）依规依法、全面从严；（三）分级负责、集中管理；（四）真实准确、完整规范；（五）方便利用、安全保密。</P><P>　　问：干部人事档案包括哪些内容，主要作用是什么？</P><P>　　答：干部人事档案是各级党委（党组）和组织人事等有关部门在党的组织建设、干部人事管理、人才服务等工作中形成的，反映干部个人政治品质、道德品行、思想认识、学习工作经历、专业素养、工作作风、工作实绩、廉洁自律、遵纪守法以及家庭状况、社会关系等情况的历史记录材料，主要包括干部的履历类材料，自传和思想类材料，考核鉴定类材料，学历学位、专业技术职务（职称）、学术评鉴和教育培训类材料，政审、审计和审核类材料，党、团类材料，表彰奖励类材料，违规违纪违法处理处分类材料，工资、任免、出国和会议代表类材料，以及其他可供组织参考的材料。</P><P>　　干部人事档案是教育培养、选拔任用、管理监督干部和评鉴人才的重要基础，是维护干部人才合法权益的重要依据，是社会信用体系的重要组成部分，是党的重要执政资源，属于党和国家所有。党的十八大以来，干部人事档案在干部考察、防止干部“带病提拔”，巡视巡察、纪检监察机关执纪办案、社会保障、司法公正等方面发挥了越来越重要的作用。</P><P>　　问：《条例》适用范围是什么，如何解决不同类别人员流动中的人事档案管理问题？</P><P>　　答：《条例》主要适用于党政领导干部、机关公务员、参照公务员法管理机关（单位）工作人员（工勤人员除外），国有企事业单位领导人员、管理人员和专业技术人员的人事档案管理工作。</P><P>　　针对不同类别人员的人事档案管理问题，在工作机制方面，《条例》要求，建立由中央组织部牵头、中央和国家机关有关部门参与的干部人事档案工作协调配合机制，研究完善相关政策和业务标准，解决有关问题，促进工作有机衔接、协同推进。在制度设计方面，《条例》要求，流动人员等其他人员的人事档案管理工作规定，由相关主管部门根据本条例精神另行规定，中国人民解放军和中国人民武装警察部队干部人事档案工作规定，由中央军事委员会根据本条例精神制定。以《条例》为基本遵循，推动形成以干部人事档案管理为引领，全国各级各类人事档案管理政策融通、机构联通、流转畅通的新模式。</P><P>　　问：《条例》对解决干部人事档案涂改造假问题有什么具体措施？</P><P>　　答：针对干部人事档案涂改造假问题，《条例》坚决贯彻全面从严治党、从严管理干部有关要求，上紧规矩制度发条，用严格制度和严明纪律规范档案“建、管、用”各个环节，将真抓真管、严抓严管、常抓常管、全程监督落到实处。一是严明“建”的职责。《条例》首次明确提出，各级党政机关、国有企事业单位和其他组织及个人应当按照各自职责，共同做好干部人事档案内容建设，严肃填写，严格审核，确保归档材料的真实准确。二是严肃“管”的纪律。《条例》对档案的接收、保管、转递等管理环节，细化工作要求、明确制度规定、亮明红线警示。三是严格“用”的程序。《条例》明确干部人事档案利用工作要求、范围和程序。同时对干部人事档案审核范围、内容和问题处理等进行规范，全面落实中央“凡提四必”要求。四是严抓监督惩处。《条例》明确要求建立监督检查、责任追究制度，并对干部人事档案工作中的违规违纪违法行为处理等作出规定。</P><P>　　问：《条例》对充分发挥干部人事档案作用提出哪些具体要求？</P><P>　　答：干部人事档案工作核心在于利用。《条例》对干部人事档案的利用方式、范围和程序等进行规范，并对如何进一步发挥档案的作用提出要求。《条例》强调，干部人事档案利用工作应当强化服务理念，严格利用程序，创新利用方式，提高利用效能，充分发挥档案资政作用、体现凭证价值。干部人事档案利用方式主要包括查（借）阅、复制和摘录等。《条例》专门明确了干部人事档案7个方面的利用范围，还开创性地提出干部维护个人合法权益利用档案的途径和要求。《条例》明确要求，组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当运用大数据等信息技术，建立健全干部人事档案科学利用机制，为干部资源配置、领导班子建设、干部队伍宏观管理、组织人事工作规律研究等提供精准高效服务。</P><P>　　问：《条例》在加强干部人事档案工作纪律和监督方面作了哪些具体规定？</P><P>　　答：《条例》以专章形式对干部人事档案工作的纪律和监督作出了规定：一是严明纪律。《条例》针对干部人事档案管理工作的薄弱环节提出“十一严禁”的纪律要求，划出工作底线，标明工作禁区，竖起警戒栏杆。二是严格监督。《条例》明确规定党委（党组）及其组织人事部门、纪检监察机关、巡视巡察机构，下级机关（单位）和党员、干部、群众的监督职责，构建上级监督、自我监督、内部监督、其他部门监督、社会监督等全方位多维度立体化监督体系。三是严肃追责。《条例》明确规定，对于违反相关规定和纪律的，依据有关规定予以纠正；根据情节轻重，给予批评教育、组织处理或者党纪政务处分，并视情追究相关人员责任。涉嫌违法犯罪的，按照国家法律法规处理。</P><P>　　问：下一步，对贯彻落实《条例》有什么考虑？</P><P>　　答：制度建设是治本之策，制度执行是关键所在。在抓好《条例》贯彻落实上，我们考虑要重点做好以下3个方面工作：一是开展学习培训。及时组织培训，积极开展宣传，深入解读《条例》，准确把握《条例》的精神和要求。二是完善配套制度。各级党委（党组）及其组织人事部门要结合实际，依照《条例》精神制定完善配套制度、细化有关措施，将《条例》各项要求落细落实、落地见效。三是加强督促检查。各级党委（党组）及其组织人事部门要对《条例》贯彻落实情况进行督促检查，注意总结好经验好做法，对执行不力的及时予以督促纠正，推动工作有力有序进行。中央组织部将跟踪了解各地各部门的《条例》贯彻落实情况，并适时进行专项检查。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[退役军人事务部机构组建基本完成]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430979.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（倪光辉、王希）退役军人事务部机构组建已基本完成，《退役军人保障法》即将向社会公开征求意见。这是记者从退役军人事务部日前召开的宣传工作座谈会上获悉的。</P><P>　　退役军人事务部副部长钱锋介绍，目前，退役军人事务部机构组建已基本完成，各省退役军人事务部门正在抓紧组建。退役军人事务部门组织建构包括10个司（厅），分别是：办公厅、政策法规司、思想政治和权益维护司、规划财务司、移交安置司、就业创业司、军休服务管理司、拥军优抚司、褒扬纪念司（国际合作司）、机关党委（人事司）。</P><P>　　据介绍，《退役军人保障法》起草工作正在加快推进，即将向社会公开征求意见。退役军人安置工作有序开展，中央单位已超额完成年度军转干部安置任务，中央企业共提供接收安置退役士兵岗位15000余个，占中央企业年度新招录职工总数的5.2%。信息采集、烈士祭扫等工作也正在稳步推进。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[干部人事档案工作条例]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430978.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　第一章&nbsp;&nbsp;总&nbsp;&nbsp;则</P><P>　　第一条&nbsp;&nbsp;为了贯彻新时代党的组织路线，落实从严管理干部要求，充分发挥干部人事档案在建设高素质专业化干部队伍中的重要作用，推动干部人事档案工作科学化、制度化、规范化，根据《中国共产党章程》等党内法规和《中华人民共和国公务员法》、《中华人民共和国档案法》等国家法律法规，制定本条例。</P><P>　　第二条&nbsp;&nbsp;干部人事档案是各级党委（党组）和组织人事等有关部门在党的组织建设、干部人事管理、人才服务等工作中形成的，反映干部个人政治品质、道德品行、思想认识、学习工作经历、专业素养、工作作风、工作实绩、廉洁自律、遵纪守法以及家庭状况、社会关系等情况的历史记录材料。</P><P>　　第三条&nbsp;&nbsp;干部人事档案是教育培养、选拔任用、管理监督干部和评鉴人才的重要基础，是维护干部人才合法权益的重要依据，是社会信用体系的重要组成部分，是党的重要执政资源，属于党和国家所有。</P><P>　　第四条&nbsp;&nbsp;干部人事档案工作必须坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持和加强党的全面领导，坚持党要管党、全面从严治党，坚持德才兼备、以德为先、任人唯贤，坚持科学管理、改革创新，服务广大干部人才，服务党的建设新的伟大工程，服务新时代中国特色社会主义伟大事业。</P><P>　　第五条&nbsp;&nbsp;干部人事档案工作应当遵循下列原则：</P><P>　　（一）党管干部、党管人才；</P><P>　　（二）依规依法、全面从严；</P><P>　　（三）分级负责、集中管理；</P><P>　　（四）真实准确、完整规范；</P><P>　　（五）方便利用、安全保密。</P><P>　　第六条&nbsp;&nbsp;本条例适用于党政领导干部、机关公务员、参照公务员法管理的机关（单位）工作人员（工勤人员除外），国有企事业单位领导人员、管理人员和专业技术人员的人事档案管理工作。</P><P>　　第二章&nbsp;&nbsp;管理体制和职责</P><P>　　第七条&nbsp;&nbsp;全国干部人事档案工作在党中央领导下，由中央组织部主管，各地区各部门各单位按照干部管理权限分级负责、集中管理。</P><P>　　第八条&nbsp;&nbsp;中央组织部负责全国干部人事档案工作的宏观指导、政策研究、制度建设、协调服务和监督检查。</P><P>　　建立由中央组织部牵头、中央和国家机关有关部门参与的干部人事档案工作协调配合机制，研究完善相关政策和业务标准，解决有关问题，促进工作有机衔接、协同推进。</P><P>　　第九条&nbsp;&nbsp;各级党委（党组）领导本地区本部门本单位干部人事档案工作，贯彻落实党中央相关部署要求，研究解决工作机构、经费和条件保障等问题，将干部人事档案工作列为党建工作目标考核内容。</P><P>　　第十条&nbsp;&nbsp;各级组织人事部门负责本地区本部门本单位干部人事档案工作，建立健全规章制度和工作机制，配齐配强工作力量，组织开展宣传、指导和监督检查。</P><P>　　第十一条&nbsp;&nbsp;中央组织部负责集中管理中央管理干部的人事档案。</P><P>　　第十二条&nbsp;&nbsp;中央和国家机关各部委、参照公务员法管理的机关（单位）组织人事部门，中管金融企业、中央企业、党委书记和校长列入中央管理的高校组织人事部门，负责集中管理党委（党组）管理的干部（领导人员、管理人员、专业技术人员，下同）和本单位其他干部的人事档案。</P><P>　　第十三条&nbsp;&nbsp;省（自治区、直辖市）、市（地、州、盟）党委组织部门负责集中管理本级党委管理干部的人事档案；省、市级直属机关和国有企事业单位组织人事部门集中管理党委（党组）管理的干部和本单位其他干部的人事档案。</P><P>　　县（市、区、旗）以下机关（单位）的干部人事档案可以按不同类别、身份，由县（市、区、旗）党委组织部门、人力资源社会保障部门等分别集中管理。</P><P>　　第十四条&nbsp;&nbsp;根据工作需要，经上级组织人事部门批准，有关机关（单位）组织人事部门可以集中管理下级单位的干部人事档案。</P><P>　　第十五条&nbsp;&nbsp;干部人事档案工作人员和与其档案管理同在一个部门且有夫妻、直系血亲、三代以内旁系血亲、近姻亲关系人员的档案，由干部人事档案工作人员所在单位组织人事部门另行指定专人管理。</P><P>　　第十六条&nbsp;&nbsp;组织人事部门应当明确负责干部人事档案工作的机构（以下简称干部人事档案工作机构），每管理1000卷档案一般应当配备1名专职工作人员。有业务指导任务的干部人事档案工作机构，还应当配备相应的业务指导人员。管理档案数量较少且未设立工作机构的单位，应当明确岗位，专人负责。</P><P>　　干部人事档案工作机构（含干部人事档案工作岗位，下同）的职责包括：</P><P>　　（一）负责干部人事档案的建立、接收、保管、转递，档案材料的收集、鉴别、整理、归档，档案信息化等日常管理工作；</P><P>　　（二）负责干部人事档案的查（借）阅、档案信息研究等利用工作，组织开展干部人事档案审核工作；</P><P>　　（三）配合有关方面调查涉及干部人事档案的违规违纪违法行为；</P><P>　　（四）指导和监督检查下级单位干部人事档案工作；</P><P>　　（五）办理其他有关事项。</P><P>　　第十七条&nbsp;&nbsp;组织人事部门应当选配政治素质好、专业能力强、作风正派的党员干部从事干部人事档案工作。强化党性教育和业务培训，从严管理，加强激励保障。</P><P>　　干部人事档案工作人员应当政治坚定、坚持原则、忠于职守、甘于奉献、严守纪律。对于表现优秀的干部人事档案工作人员，应当注重培养使用。</P><P>　　第三章&nbsp;&nbsp;内容和分类</P><P>　　第十八条&nbsp;&nbsp;干部人事档案内容根据新时代党的建设和组织人事工作以及经济社会发展需要确定，保证真实准确、全面规范、鲜活及时。</P><P>　　第十九条&nbsp;&nbsp;干部人事档案主要内容和分类包括：</P><P>　　（一）履历类材料。主要有《干部履历表》和干部简历等材料。</P><P>　　（二）自传和思想类材料。主要有自传、参加党的重大教育活动情况和重要党性分析、重要思想汇报等材料。</P><P>　　（三）考核鉴定类材料。主要有平时考核、年度考核、专项考核、任（聘）期考核，工作鉴定，重大政治事件、突发事件和重大任务中的表现，援派、挂职锻炼考核鉴定，党组织书记抓基层党建评价意见等材料。</P><P>　　（四）学历学位、专业技术职务（职称）、学术评鉴和教育培训类材料。主要有中学以来取得的学历学位，职业（任职）资格和评聘专业技术职务（职称），&nbsp;当选院士、入选重大人才工程，发明创造、科研成果获奖、著作译著和有重大影响的论文目录，政策理论、业务知识、文化素养培训和技能训练情况等材料。</P><P>　　（五）政审、审计和审核类材料。主要有政治历史情况审查，领导干部经济责任审计和自然资源资产离任审计的审计结果及整改情况、履行干部选拔任用工作职责离任检查结果及说明，证明，干部基本信息审核认定、干部人事档案任前审核登记表，廉洁从业结论性评价等材料。</P><P>　　（六）党、团类材料。主要有《中国共产党入党志愿书》、入党申请书、转正申请书、培养教育考察，党员登记表，停止党籍、恢复党籍，退党、脱党，保留组织关系、恢复组织生活，《中国共产主义青年团入团志愿书》、入团申请书，加入或者退出民主党派等材料。</P><P>　　（七）表彰奖励类材料。主要有表彰和嘉奖、记功、授予荣誉称号，先进事迹以及撤销奖励等材料。</P><P>　　（八）违规违纪违法处理处分类材料。主要有党纪政务处分，组织处理，法院刑事判决书、裁定书，公安机关有关行政处理决定，有关行业监管部门对干部有失诚信、违反法律和行政法规等行为形成的记录，人民法院认定的被执行人失信信息等材料。</P><P>　　（九）工资、任免、出国和会议代表类材料。主要有工资待遇审批、参加社会保险，录用、聘用、招用、入伍、考察、任免、调配、军队转业（复员）安置、退（离）休、辞职、辞退，公务员（参照公务员法管理人员）登记、遴选、选调、调任、职级晋升，职务、职级套改，事业单位管理岗位职员等级晋升，出国（境）审批，当选党的代表大会、人民代表大会、政协会议、群团组织代表会议、民主党派代表会议等会议代表（委员）及相关职务等材料。</P><P>　　（十）其他可供组织参考的材料。主要有毕业生就业报到证、派遣证，工作调动介绍信，国（境）外永久居留资格、长期居留许可等证件有关内容的复印件和体检表等材料。</P><P>　　干部人事档案材料具体内容和分类标准由中央组织部确定。</P><P>　　第二十条&nbsp;&nbsp;各级党政机关、国有企事业单位和其他组织及个人应当按照各自职责，共同做好干部人事档案内容建设。</P><P>　　中央组织部会同有关部门统一明确归档材料的内容填写、格式规范等要求。</P><P>　　各级党政机关、国有企事业单位和其他组织应当按照要求制发材料。</P><P>　　干部本人和材料形成部门必须如实、规范填写材料。</P><P>　　材料形成部门应当按照相关规定审核材料，在材料形成后1个月内主动向相应的干部人事档案工作机构移交。</P><P>　　第四章&nbsp;&nbsp;日常管理</P><P>　　第二十一条&nbsp;&nbsp;干部人事档案日常管理主要包括档案建立、接收、保管、转递、信息化、统计和保密，档案材料的收集、鉴别、整理和归档等。</P><P>　　日常管理工作中，组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当执行国家档案管理的有关法律法规，接受同级档案行政管理部门的业务监督和指导。</P><P>　　第二十二条&nbsp;&nbsp;干部人事档案分为正本和副本。</P><P>　　首次参加工作被录用或者聘用为本条例第六条所列人员的，由相应的干部人事档案工作机构以其入党、入团，录用、聘用，中学以来的学籍、奖惩和自传等材料为基础，建立档案正本，并且负责管理。</P><P>　　干部所在单位或者协管单位干部人事档案工作机构根据工作需要，可以建立副处级或者相当职务以上干部的干部人事档案副本，并且负责管理。副本由正本主要材料的复制件构成。正本有关材料和信息变更时，副本应当相应变更。</P><P>　　发现干部人事档案丢失或者损毁的，必须立即报告上级组织人事部门，并且全力查找或者补救。确实无法找到或者补救的，经报上级组织人事部门批准，由负责管理档案的干部人事档案工作机构协调有关单位重新建立档案或者补充必要证明材料。</P><P>　　第二十三条&nbsp;&nbsp;干部人事数字档案是按照国家相关技术标准，利用扫描等技术手段将干部人事纸质档案转化形成的数字图像和数字文本。</P><P>　　组织人事部门及其干部人事档案工作机构在干部人事档案数字化过程中，应当严格规范档案目录建库、档案扫描、图像处理、数据存储、数据验收、数据交换、数据备份、安全管理等基本环节，保证数字档案的真实性、完整性、可用性、安全性，确保与纸质档案一致。</P><P>　　干部人事数字档案在利用、转递和保密等方面按照纸质档案相关要求管理。</P><P>　　第二十四条&nbsp;&nbsp;组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当按照预防为主、防治结合的要求，建立和维护科学合理的档案存放秩序，按照有关标准要求建设干部人事档案库房，加强库房安全管理和技术防护。档案数量较少的单位，也应当设置专用房间保管档案。阅档场所、整理场所、办公场所应当分开。</P><P>　　第二十五条&nbsp;&nbsp;干部人事档案管理权限发生变动的，原管理单位的干部人事档案工作机构应当对档案进行认真核对整理，保证档案内容真实准确、材料齐全完整，并在2个月内完成转递；现管理单位的干部人事档案工作机构应当认真审核，严格把关，一般应当在接到档案2个月内完成审核入库。</P><P>　　干部出现辞职、出国不归或者被辞退、解除（终止）劳动（聘用）合同、开除公职等情况，在党委（党组）或者组织人事等有关部门对当事人作出结论意见或者处理处分，经保密审查后，原管理单位的干部人事档案工作机构应当将档案转递至相应的干部人事档案工作机构、公共就业和人才服务机构或者本人户籍所在地的社会保障服务机构。接收单位不得无故拒绝接收人事档案。</P><P>　　转递干部人事档案必须通过机要交通或者安排专人送取，转递单位和接收单位应当严格履行转递手续。</P><P>　　因行政区划调整、机构改革等原因单位撤销合并、职能划转、职责调整，国有企业破产、重组等，组织人事部门应当制定干部人事档案移交工作方案，编制移交清单，按照有关要求及时移交档案。</P><P>　　干部死亡5年后，其人事档案移交本单位档案部门保存，按同级国家档案馆接收范围的规定进馆。</P><P>　　第二十六条&nbsp;&nbsp;组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当按照国家相关标准和要求，加强档案信息资源的规划、建设、开发和管理，提升档案信息采集、处理、传输、利用能力，建立健全安全、便捷、共享、高效的干部人事档案信息化管理体系。</P><P>　　第二十七条&nbsp;&nbsp;组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当定期对干部人事档案日常管理、基础设施和队伍建设等工作情况进行统计、分析、研判，加强档案资源科学管理。</P><P>　　第二十八条&nbsp;&nbsp;各级党政机关、国有企事业单位和其他组织及个人，对于属于国家秘密、工作秘密的干部人事档案材料和信息，应当严格保密；对于涉及商业秘密、个人隐私的材料和信息，应当按照国家有关法律规定进行管理。</P><P>　　第二十九条&nbsp;&nbsp;干部人事档案工作机构及其工作人员应当按照相关标准和要求，及时收集材料，鉴别材料内容是否真实，检查材料填写是否规范、手续是否完备等；对于应当归档的材料准确分类，逐份编写材料目录，整理合格后，一般应当在2个月内归档。</P><P>　　第五章&nbsp;&nbsp;利用和审核</P><P>　　第三十条&nbsp;&nbsp;干部人事档案利用工作应当强化服务理念，严格利用程序，创新利用方式，提高利用效能，充分发挥档案资政作用、体现凭证价值。</P><P>　　干部人事档案利用方式主要包括查（借）阅、复制和摘录等。</P><P>　　第三十一条&nbsp;&nbsp;因工作需要，符合下列情形之一的，可以查阅干部人事档案：</P><P>　　（一）政治审查、发展党员、党员教育、党员管理等；</P><P>　　（二）干部录用、聘用、考核、考察、任免、调配、职级晋升、教育培养、职称评聘、表彰奖励、工资待遇、公务员登记备案、退（离）休、社会保险、治丧等；</P><P>　　（三）人才引进、培养、评选、推送等；</P><P>　　（四）巡视、巡察，选人用人检查、违规选人用人问题查核，组织处理，党纪政务处分，涉嫌违法犯罪的调查取证、案件查办等；</P><P>　　（五）经具有干部管理权限的党委（党组）、组织人事部门批准的编史修志，撰写大事记、人物传记，举办展览、纪念活动等；</P><P>　　（六）干部日常管理中，熟悉了解干部，研究、发现和解决有关问题等；</P><P>　　（七）其他因工作需要利用的事项。</P><P>　　干部本人及其亲属办理公证、诉讼取证等有关干部个人合法权益保障的事项，可以按照有关规定提请相应的组织人事等部门查阅档案。</P><P>　　复制、摘录的档案材料，应当按照有关要求管理和使用。</P><P>　　第三十二条&nbsp;&nbsp;查阅干部人事档案按照以下程序和要求进行：</P><P>　　（一）查阅单位如实填写干部人事档案查阅审批材料，按照程序报单位负责同志审批签字并加盖公章；</P><P>　　（二）查阅档案应当2人以上，一般均为党员；</P><P>　　（三）干部人事档案工作机构应当按照程序审批；</P><P>　　（四）在规定时限内查阅。</P><P>　　第三十三条&nbsp;&nbsp;干部人事档案一般不予外借，确因工作需要借阅的，借阅单位应当履行审批手续，在规定时限内归还，归还时干部人事档案工作机构应当认真核对档案材料。</P><P>　　第三十四条&nbsp;&nbsp;组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当按照统一要求，结合实际制定查（借）阅干部人事档案的具体规定。</P><P>　　第三十五条&nbsp;&nbsp;组织人事部门应当坚持“凡提必审”、“凡进必审”、干部管理权限发生变化的“凡转必审”，在干部动议、考察、任职前公示、录用、聘用、遴选、选调、交流，人才引进，军队转业（复员）安置，档案转递、接收等环节，严格按照有关政策和标准，及时做好干部人事档案审核工作。</P><P>　　第三十六条&nbsp;&nbsp;干部人事档案审核应当在全面审核档案内容的基础上，重点审核干部的出生日期、参加工作时间、入党时间、学历学位、工作经历、干部身份、家庭主要成员及重要社会关系、专业技术职务（职称）、学术评鉴、奖惩等基本信息，审核档案内容是否真实、档案材料是否齐全、档案材料记载内容之间的关联性是否合理以及是否有影响干部使用的情形等。</P><P>　　第三十七条&nbsp;&nbsp;干部人事档案审核中发现的问题应当按照相关规定及时进行整改和处理。涉及干部个人信息重新认定的，应当及时通知干部所在单位和干部本人。</P><P>　　凡发现档案材料或者信息涉嫌造假的，组织人事部门等应当立即查核，未核准前，一律暂缓考察或者暂停任职、录用、聘用、调动等程序。</P><P>　　第三十八条&nbsp;&nbsp;组织人事部门及其干部人事档案工作机构应当运用大数据等信息技术，建立健全干部人事档案科学利用机制，为干部资源配置、领导班子建设、干部队伍宏观管理、组织人事工作规律研究等提供精准高效服务。</P><P>　　第六章&nbsp;&nbsp;纪律和监督</P><P>　　第三十九条&nbsp;&nbsp;开展干部人事档案工作必须遵守下列纪律：</P><P>　　（一）严禁篡改、伪造干部人事档案；</P><P>　　（二）严禁提供虚假材料、不如实填报干部人事档案信息；</P><P>　　（三）严禁转递、接收、归档涉嫌造假或者来历不明的干部人事档案材料；</P><P>　　（四）严禁利用职务、工作上的便利，直接实施档案造假，授意、指使、纵容、默许他人档案造假，为档案造假提供方便，或者在知情后不及时向组织报告；</P><P>　　（五）严禁插手、干扰有关部门调查、处理档案造假问题；</P><P>　　（六）严禁擅自抽取、撤换、添加干部人事档案材料；</P><P>　　（七）严禁圈划、损坏、扣留、出卖、交换、转让、赠送干部人事档案；</P><P>　　（八）严禁擅自提供、摘录、复制、拍摄、保存、丢弃、销毁干部人事档案；</P><P>　　（九）严禁违规转递、接收和查（借）阅干部人事档案；</P><P>　　（十）严禁擅自将干部人事档案带出国（境）外；</P><P>　　（十一）严禁泄露或者擅自对外公开干部人事档案内容。</P><P>　　第四十条&nbsp;&nbsp;党委（党组）及其组织人事部门对干部人事档案工作和本条例实施情况进行监督检查。</P><P>　　纪检监察机关、巡视巡察机构按照有关规定，对干部人事档案工作进行监督检查。</P><P>　　第四十一条&nbsp;&nbsp;党委（党组）及其组织人事部门在干部人事档案工作中，必须严格执行本条例，自觉接受组织监督和党员、干部、群众监督。</P><P>　　下级机关（单位）和党员、干部、群众对干部人事档案工作中的违纪违规行为，有权向上级党委（党组）及其组织人事部门、纪检监察机关举报、申诉，受理部门和机关应当按照有关规定查核处理。</P><P>　　第四十二条&nbsp;&nbsp;对于违反相关规定和纪律的，依据有关规定予以纠正；根据情节轻重，给予批评教育、组织处理或者党纪政务处分，并视情追究相关人员责任。涉嫌违法犯罪的，按照国家法律法规处理。</P><P>　　第七章&nbsp;&nbsp;附&nbsp;&nbsp;则</P><P>　　第四十三条&nbsp;&nbsp;流动人员和自主择业军队转业干部等其他人员的人事档案管理工作，由相关主管部门根据本条例精神另行规定。</P><P>　　第四十四条&nbsp;&nbsp;中国人民解放军和中国人民武装警察部队干部人事档案工作规定，由中央军事委员会根据本条例精神制定。</P><P>　　第四十五条&nbsp;&nbsp;本条例由中央组织部负责解释。</P><P>　　第四十六条&nbsp;&nbsp;本条例自2018年11月20日起施行。1991年4月2日中央组织部、国家档案局印发的《干部档案工作条例》同时废止。</P><P>　　（新华社北京11月28日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[茅丽瑛：“孤岛”抗战女杰（为了民族复兴·英雄烈士谱）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430964.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/33.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　据新华社杭州11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者许舜达）位于杭州市中心的浙江展览馆东广场上，矗立着一组庄严的“抗战英烈”雕塑，其中一个手握书卷、看似柔弱的女子格外引人注目。她就是积极投身抗日救亡、被汪伪特工杀害的“孤岛”抗战女杰——茅丽瑛。</P><P>　　茅丽瑛，1910年8月出生，浙江杭州人。1931年于苏州东吴大学法学院辍学，同年考入上海海关任英文打字员。1935年参加上海中国职业妇女会。1936年，加入中国共产党领导的抗日救亡组织——海关乐文社。1937年上海八一三抗战爆发后，她积极参加慰问伤兵、救济难民等活动。</P><P>　　1938年5月，上海中国职业妇女俱乐部正式成立，茅丽瑛被推选为主席。同月，她秘密加入中国共产党。</P><P>　　茅丽瑛为人热情、诚恳、乐于助人，自称是“大众的牛”，夜以继日地拼命工作，把“职妇”办得生气勃勃。为了支援浴血奋战的新四军，她积极推动“职妇”和各救亡团体在春节期间发起“劝募寒衣联合大公演”和组织“物品慈善义卖会”，抱着“愿为义卖而生，为义卖而死”的决心，以极大的勇气使义卖最终获得成功。</P><P>　　敌人对职业妇女俱乐部和茅丽瑛的仇视进一步加深，他们称茅丽瑛为“第二史良之中共激烈分子”。在连续公开恫吓无效后，1939年12月12日晚，茅丽瑛遭到汪伪特工暗杀，身中三弹，于15日在医院牺牲，时年29岁。牺牲前她告诉大家：“吩咐一切的人别为我悲伤！我死，没有什么关系，我是时刻准备牺牲的，希望大家要继续努力，加倍地努力！”</P><P>　　茅丽瑛牺牲后，党组织为揭露敌人的阴谋，激发人们的爱国热情，在上海各大报纸登报丧启事，上海各界爱国人士成立了治丧委员会。12月16日至17日，上海万国殡仪馆举行隆重公祭，数千名群众满怀悲愤的心情，向静卧在鲜花丛中的女共产党员茅丽瑛做最后的告别。《申报》为此记载：“其情绪之哀伤，为鲁迅先生逝世后所未有。”</P><P>　　1962年，著名剧作家于伶完成以茅丽瑛为原型的舞台剧本《七月流火》，反映了上海人民的抗日斗争。1981年，《七月流火》还被改编为同名电影。1989年，在茅丽瑛遇害50周年之际，上海举行隆重的纪念座谈会，并在南京东路烈士遇害处勒石纪念。翌年，塑烈士雕像于其母校——上海市第十二中学（原启秀女中）。茅丽瑛永远活在人民的心中。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[彭丽媛参观西班牙皇家剧院]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1001-30430912.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社马德里11月28日电（记者钱彤）当地时间28日上午，国家主席习近平夫人彭丽媛在西班牙王后莱蒂西娅陪同下参观位于马德里市中心的西班牙皇家剧院。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭丽媛和莱蒂西娅王后抵达时，西班牙文化和体育大臣吉劳、皇家剧院基金会董事长和剧院总经理等在门口迎接。进入剧院大厅，彭丽媛首先听取关于剧院历史文化、建筑风格、运营情况介绍，并同莱蒂西娅王后和剧院负责人合影。随后，彭丽媛观看歌剧《图兰朵》灯光彩排，还先后参观了剧院包厢和不同风格的演出大厅，欣赏歌剧《图兰朵》主要演员演唱《今夜无人入睡》等经典咏叹调，并同演员们亲切交流。之后，彭丽媛和莱蒂西娅王后一同来到富有皇家宫廷风格的中心舞台，同《图兰朵》演职人员合影留念，并预祝他们首场演出圆满成功。彭丽媛表示，艺术不分国界，是全世界人民共同的语言。中国和西班牙都是艺术大国，两国艺术家向来相互欣赏、相互借鉴，西班牙皇家剧院和中国国家大剧院有着良好合作，共同为艺术家们施展才华提供了一流舞台。我们要继续推动两国艺术界加强交流合作，不断增进两国人民相互了解和友谊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 皇家剧院始建于1818年，迄今已有200年历史，被誉为西班牙舞台艺术顶级殿堂，在世界享有盛誉。2016年，该剧院加入丝绸之路国际剧院联盟。（完）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强主持召开国务院常务会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430928.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月28日电&nbsp;&nbsp;国务院总理李克强11月28日主持召开国务院常务会议，听取优化营商环境工作汇报，决定开展中国营商环境评价；部署进一步发展养老产业、推进医养结合，提高老有所养质量。</P> <P>　　会议指出，按照党中央、国务院部署，顺应社会期盼，近年来各地区、各部门持续推进“放管服”等改革，改善营商环境取得积极成效。下一步，要把进一步优化营商环境作为促进高质量发展、应对复杂形势的重要举措，瞄准市场主体反映的突出问题，加力推改革、促开放，放宽市场准入，加强公正监管，制止乱收费乱检查等，避免对企业自主经营的不当干扰，不断缩小与国际一流营商环境的差距，使市场主体活力和社会创造力持续迸发。加快把一些地方已经见效、便利企业的做法推向全国。尤其要在精简事项、简化流程、降低费用等方面加大力度。建立企业参与营商环境政策制定的工作机制，支持开展第三方评估，打造市场化、法治化、国际化营商环境。会议决定，按照国际可比、对标世行、中国特色原则，围绕与市场主体密切相关的开办企业、办理建筑许可、获得信贷、纳税、办理破产等方面和知识产权保护等，开展中国营商环境评价，逐步在全国推开，推动出台更多优化营商环境的硬举措，让企业有切身感受，使中国继续成为中外投资发展的热土。</P> <P>　　会议指出，适应庞大老年群体多样化多层次养老需求，促进养老服务增加供给、改善质量，是践行以人民为中心的发展思想、保障改善民生的重要举措，也有利于扩大就业、提升服务业水平。一要鼓励地方多渠道解决养老服务有效供给不足问题。简化和放宽准入，支持各类所有制养老机构规模化、连锁化发展，发挥公办养老机构兜底保障作用，重点为经济困难失能失智老人、计划生育特殊家庭老人提供无偿或低收费托养服务。二要大力发展居家社区养老服务。落实新建住宅小区养老服务设施配建要求，对老旧小区和纳入特困供养等范围的老年人家庭开展适老化改造，支持养老机构运营社区养老服务设施。三要加强养老护理人员职业技能培训，加快推进长期照护服务发展。对从事养老服务并符合条件的个人和小微企业给予创业担保贷款支持。完善养老服务设施供地政策。四要强化跨部门协同监管，制定养老机构服务质量安全强制性国家标准，实施敬老院改造提升和民办养老机构消防安全达标工程。</P> <P>　　会议听取了医养结合工作汇报，要求强化支持政策落实，促进现有医疗卫生和养老机构合作，发挥互补优势。简化医养结合机构设立流程，实行“一个窗口”办理。将符合条件的养老机构内设医疗机构纳入医保定点范围。促进农村和社区医养结合，建立村医参与健康养老服务的激励机制。鼓励医护人员到医养结合机构执业，并在职称评定等方面享受同等待遇。</P> <P>　　会议还研究了其他事项。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[政协常委会第四次会议开幕]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430929.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者冯春梅）全国政协十三届常委会第四次会议28日上午在京开幕。会议的主要议题是学习贯彻习近平总书记近期关于人民政协工作的重要讲话精神，加强和改进政协工作，迎接人民政协成立70周年。中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋出席开幕会。</P> <P>　　全国政协副主席张庆黎传达了习近平总书记近期关于人民政协工作的重要讲话精神。会议指出，本次常委会会议是新世纪以来全国政协首次以加强政协自身建设为议题召开的专题常委会会议，是深入学习贯彻落实习近平新时代中国特色社会主义思想和中共十九大精神的重要举措。会议要求，全国政协系统要认真学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，切实把思想和行动统一到习近平总书记重要讲话精神上来，牢牢把握新的历史方位，锚定使命任务，进一步加强和改进人民政协工作，以良好的精神状态和扎实的工作作风迎接人民政协成立70周年。</P> <P>　　会议审议通过了全国政协十三届常委会第四次会议议程；听取了关于政协全国委员会专门委员会通则（修订草案）的说明、关于政协全国委员会提案工作条例（修订草案）的说明和有关人事事项（草案）的说明等。</P> <P>　　全国政协副主席何厚铧主持开幕会。全国政协副主席兼秘书长夏宝龙等分别就有关议题作了说明。</P> <P>　　全国政协副主席刘奇葆、董建华、万钢、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、梁振英、杨传堂、李斌、巴特尔、汪永清、苏辉、郑建邦、辜胜阻、刘新成、何维、邵鸿、高云龙出席会议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430930.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/34.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话。<BR/>　　新华社记者 谢环驰摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者杜尚泽、叶琦）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话。</P><P>　　习近平抵达参议院时，西班牙参议长埃斯库德罗和众议长帕斯托尔上前迎接，随后陪同习近平登上典礼台。乐队奏中国、西班牙两国国歌。进入会议厅，习近平同参、众两院主席团成员和各党团负责人一一握手。</P><P>　　随后，习近平在埃斯库德罗和帕斯托尔陪同下前往全会厅，向参、众两院主要议员发表讲话。</P><P>　　习近平指出，中国和西班牙是东西方文明的优秀代表，两国友好交往历史源远流长。今年是中国改革开放40周年，也是西班牙颁布现行宪法40周年。40年来，中西两国坚持走符合本国国情的发展道路，实现国家繁荣和社会进步。中国对外开放的大门永远不会关闭，只会越开越大。西班牙也在锐意进取、革故鼎新，推动经济社会进入新的发展轨道。中西关系面临新的发展机遇。</P><P>　　习近平强调，中国愿同西班牙保持高层交往，继续相互理解和支持彼此核心利益和重大关切，牢牢把握双边关系发展正确方向。要加强发展理念交流和战略对接，合作共建“一带一路”。要扩大人文交流，密切在国际事务中的沟通和配合。西班牙议会在增进中西两国政治互信、促进民间交往、加深人民友谊方面可以发挥重要作用。中方重视加强同西班牙参、众议院的友好交往。希望各位议员继续投身中西友好事业，为两国关系发展增添助力。</P><P>　　埃斯库德罗代表西班牙参、众两院热烈欢迎习近平主席对西班牙进行国事访问。他说，今天，中国已经成为西班牙最高级别的伙伴，西中关系进入历史最好时期。西方钦佩中国改革开放的巨大成就，高度评价中国在当今国际上发挥的重要作用，愿同中方加强在双边各领域及全球事务中的合作，深化立法机构交往，增进人民相互了解和友谊，推动西中关系不断向前发展。</P><P>　　随后，习近平在埃斯库德罗和帕斯托尔陪同下，参观了参议院图书馆。</P><P>　　发表讲话前，埃斯库德罗和帕斯托尔分别向习近平赠送西班牙参、众两院纪念章，并为习近平现场佩戴。</P><P>　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平接受马德里城市金钥匙]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430931.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/35.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里市政厅接受马德里城市金钥匙。<BR/>　　新华社记者 饶爱民摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者黄发红、韩晓明）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里市政厅接受马德里城市金钥匙。</P><P>　　马德里市长卡梅纳首先代表马德里全体市民热烈欢迎习近平主席到访。卡梅纳表示，马德里同中国的交往越来越密切，中国的春节已成为深受马德里市民喜爱的重要节庆。习近平主席这次对西班牙的国事访问将为西班牙同中国合作提供更多机遇。马德里期待同中国加强交流合作。</P><P>　　随后，卡梅纳市长向习近平赠送马德里城市金钥匙，全场响起热烈掌声。</P><P>　　习近平在致辞中指出，很高兴造访马德里并获赠马德里城市金钥匙。这不仅是给予我个人的荣誉，更承载着西班牙人民对中国人民的友好情谊。希望这把钥匙能进一步打开中西交往、人民友好的大门。</P><P>　　习近平指出，马德里是欧洲历史名城，是享誉世界的文化、旅游中心，是一座令人难忘的城市，也是中西交往的窗口。1985年马德里同北京结为友城，为中西各领域交流合作注入了新的活力。地方交往是中西友好关系的重要组成部分。相信马德里同中国的交流合作将不断结出新的硕果，为中西关系发展作出更大贡献。</P><P>　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</P><P>　　同日，习近平向西班牙为国捐躯者纪念碑献花圈。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平出席西班牙国王费利佩六世举行的盛大欢迎仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430924.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/36.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里出席西班牙国王费利佩六世举行的隆重、盛大的欢迎仪式。这是习近平在费利佩六世国王陪同下检阅步兵方队。<BR/>　　新华社记者 李学仁摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者杜尚泽、黄发红）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里出席西班牙国王费利佩六世举行的隆重、盛大的欢迎仪式。</P><P>　　冬日的马德里晴空万里、阳光明媚。雄伟宽阔的武器广场上，礼兵整装列队。</P><P>　　习近平和夫人彭丽媛乘皇家礼车在身着礼服、骑着高头大马的西班牙皇家卫队骑兵护卫下，前往武器广场。抵达时，鼓乐齐鸣，费利佩六世国王和莱蒂西娅王后上前迎接，互致问候。费利佩六世向习近平介绍王室高级官员。随后，两国元首夫妇一同登上检阅台。在21响礼炮声中，军乐团奏中国、西班牙两国国歌。仪仗队长趋前请习近平检阅。习近平在费利佩六世国王陪同下依次检阅步兵方队、骑兵方队和摩托车队。习近平同西方陪同人员握手，费利佩六世国王同中方陪同人员握手。两国元首夫妇返回检阅台，观看分列式。在摩托车队引领下，整齐的军乐队、雄赳赳的步兵方队、威武的骑兵方队依次通过检阅台。</P><P>　　马德里王宫外的道路旁悬挂着“欢迎习主席”的横幅。当地民众和旅西华侨华人、留学生、中资企业员工挥舞中西两国国旗，热烈欢迎习近平。</P><P>　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等出席欢迎仪式。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同西班牙首相桑切斯共同会见中西企业顾问委员会双方代表]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430911.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社马德里11月28日电（记者魏建华）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯共同会见中西企业顾问委员会双方代表。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平首先祝贺中西企业顾问委员会正式成立并召开第一次大会，称其为深化两国经贸合作的重要平台，是“强强联合、优势互补”的合作新模式。习近平指出，中西建立全面战略伙伴关系13年来，两国经贸合作成果丰硕。双方共建“一带一路”不乏成功范例。两国加强战略对接，实现优势互补，有助于促进亚欧互联互通，推动世界经济更加开放、包容、平衡发展。希望西班牙继续用好中国国际进口博览会这一公共平台，充分展示西班牙国家形象，一流产品、技术和服务，获取更多商机，推动中西经贸合作再上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平感谢两国企业家长期以来为中西经贸合作发展作出的不懈努力，相信在两国企业家和工商界共同努力下，新时期中西互利共赢的经贸合作必将谱写更加辉煌的新篇章，给两国和两国人民带来更多福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 桑切斯表示，西中企业顾问委员会在习近平主席对西班牙进行历史性访问之际成立，恰逢其时。在这个充满变化的时代，西班牙越来越关注亚洲，尤其是重视日益走向世界的中国。今天的中国经济、文化都充满着活力，已经是世界经济、贸易强国，是西班牙的重要贸易伙伴和主要出口目的地之一。西班牙政府支持促进西中两国经贸、投资合作，支持两国企业界加强联系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加会见。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见西班牙国王费利佩六世]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430925.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/37.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月27日，国家主席习近平在马德里萨苏埃拉宫会见西班牙国王费利佩六世。这是习近平和夫人彭丽媛同费利佩六世和王后莱蒂西娅合影。<BR/>　　新华社记者 李学仁摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月27日电&nbsp;&nbsp;（记者李满、杜尚泽）当地时间11月27日，国家主席习近平在马德里萨苏埃拉宫会见西班牙国王费利佩六世。</P><P>　　习近平表示，很高兴应费利佩六世国王邀请到访美丽的西班牙。2005年中西建立全面战略伙伴关系以来，两国关系水平不断提升，政治互信日益增强，合作领域不断拓展，民间交往更加密切。中西关系正处在历史最好时期。我对中西关系发展前景充满信心。这次访问西班牙是我连任中国国家主席后首次访问欧洲，也是这次欧洲拉美之行第一站，希望通过此访巩固两国友谊，提升合作水平，使中西关系行稳致远。</P><P>　　习近平强调，中国愿同西班牙继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互支持。双方要在“一带一路”框架内加强经贸、旅游、第三方市场等合作，推动中西全面战略伙伴关系在新时代迈上新台阶，更好造福两国人民。</P><P>　　习近平指出，中国乐见欧洲持续推进一体化进程，希望西班牙继续为推动中欧全面战略伙伴关系发展发挥积极作用。</P><P>　　费利佩六世表示，热烈欢迎习近平主席对西班牙进行国事访问。今年是西中建交45周年，也是西班牙前国王胡安·卡洛斯一世首次访华40周年。西班牙珍视同中国的友好交往和合作。两国建交以来，一贯在涉及彼此核心利益的问题上相互尊重和支持。在双方共同努力下，两国全面战略伙伴关系不断得到新发展。西方愿同中方继续保持密切交往，提升务实合作水平，加强在多边事务中的沟通和协调，积极推动深化欧中关系。</P><P>　　王毅参加会见。</P><P>　　当晚，习近平和夫人彭丽媛出席费利佩六世和王后莱蒂西娅举行的家宴。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同西班牙首相桑切斯举行会谈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430926.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/38.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯会谈。<BR/>　　新华社记者 李学仁摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者白阳、叶琦）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯会谈。双方就发展中西关系达成广泛共识，一致同意以中西建交45周年为新起点，推动两国关系得到新的更大发展，给两国人民带来更多福祉。</P><P>　　习近平指出，很高兴连任中国国家主席后首次访问欧洲来到西班牙。今年是中西建交45周年。两国建交以来，双边关系经历国际风云考验，一直健康稳定发展，中西友好历久弥新。首相先生致力于发展中西关系，积极支持共建“一带一路”，我们对此表示赞赏。中方始终珍视同西班牙的传统友谊，重视西班牙在国际事务中的重要影响，愿同西方携手努力，丰富中西全面战略伙伴关系内涵，提升各领域合作水平，为不同文明交流互鉴、不同社会制度国家合作共赢树立典范。</P><P>　　习近平强调，双方要加强高层交往对两国关系发展的政治引领，密切政府部门和立法机构交往合作，深化政治互信，继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互理解、相互支持，推动两国关系行稳致远。中西开展“一带一路”合作具有历史、地理等多重优势，要加强“一带一路”倡议同西班牙亚洲战略、地中海走廊建设等对接，促进经贸往来，拓展港口、航运、航空、新能源汽车、金融等领域合作，优化科技、创新合作。双方要深化人文交流，加强文化、地方、旅游、新闻、医疗、文化遗产保护、体育等领域交流合作。中国愿同西班牙继续就完善全球治理、应对气候变化等国际和地区热点问题保持沟通和协调。</P><P>　　习近平指出，中国支持欧洲一体化建设。中欧双方应该在共同维护国际秩序、促进全球治理等方面相互支持，加强配合。我们愿加强“一带一路”倡议同欧盟发展战略对接，共同推动亚欧互联互通，促进亚欧大陆发展繁荣。希望西方发挥积极影响，维护中欧关系发展正确方向。</P><P>　　桑切斯表示，习近平主席这次对西班牙的访问是13年来中国国家主席首次到访，正值西中建交45周年，具有重要历史意义，将开启西中关系新时代。西中关系发展令人满意，双方已互为重要贸易伙伴，文化、教育交流日益密切，在西班牙的华人也为西班牙国家发展和西中友好作出了积极贡献。新形势下，西方愿同中方增进政治互信，扩大各领域交往合作。“一带一路”是具有历史意义的重要倡议，西班牙愿积极参与共建“一带一路”。西班牙坚定支持多边主义，同中国在国际事务中立场相近，愿密切同中方沟通和协调，促进欧中关系健康稳定发展。</P><P>　　会谈后，两国领导人共同见证了多项双边合作文件的签署，涉及文化、经济、民生、先进材料、电信、第三方市场合作、教育、金融等领域。</P><P>　　双方发表了《中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明》。</P><P>　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开创中阿关系新时代]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1129/c1024-30430927.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;11月28日，在出席二十国集团领导人布宜诺斯艾利斯峰会并对阿根廷共和国进行国事访问前夕，国家主席习近平在阿根廷《号角报》发表题为《开创中阿关系新时代》的署名文章。文章如下：</P> <P>　　开创中阿关系新时代</P> <P>　　中华人民共和国主席&nbsp;&nbsp;习近平</P> <P>　　在南半球充满希望的阳春时节，我很高兴应毛里西奥·马克里总统邀请，出席二十国集团领导人布宜诺斯艾利斯峰会，并对阿根廷共和国进行国事访问。</P> <P>　　“海内存知己，天涯若比邻。”中阿两国虽然相距遥远，但两国人民热爱和平，相知相守。两国关系经历了国际风云变幻考验，成为新兴市场国家和发展中国家团结合作、共同发展的典范。</P> <P>　　——中阿是相互信任的好朋友。短短两年多来，我同马克里总统4次会晤，就双边关系发展达成重要共识，也感受到双方对发展中阿关系的高度重视。中方坚定支持阿根廷探索符合本国国情的发展道路，对阿根廷未来发展充满信心。目前，中阿政府间常设委员会、经济合作与协调战略对话、议会政治对话委员会、经济贸易混合委员会等机制运行顺畅，为两国关系不断取得新进展注入了强劲动力。中阿在尊重主权、维护领土完整等问题上也始终相互支持。</P> <P>　　——中阿是共同发展的好伙伴。目前，中国是阿根廷第二大贸易伙伴、第一大农产品出口目的地国。2017年，双边贸易额138亿美元，与建交时相比，增长近2300倍。阿根廷新鲜水果、牛肉、红酒、海产品等受到中国消费者欢迎。中国在阿根廷投资超过100亿美元，涵盖基础设施建设、能源、通信、农业等领域，创造了数以万计的工作岗位。中国制造、中国技术助力阿根廷更好实现互联互通，提高竞争力。中阿扩大本币互换规模，中国金融机构在阿根廷设立分支机构，金融合作为阿根廷经济社会发展提供了支持和服务。</P> <P>　　——中阿是兼收并蓄的好知音。阿根廷人有引以为豪的两双脚，一双用来踢足球，另一双用来跳探戈。当前，不少阿根廷球员和教练加盟中国足球联赛，成批次的中国青少年赴阿根廷接受足球训练。中国很多城市成立了探戈舞协会和俱乐部，中国选手参加探戈世界锦标赛并屡屡获奖。“中国热”、“汉语热”在阿根廷热度不减。文学巨匠博尔赫斯在《漆手杖》等作品中多次提及庄周梦蝶、长城等中国元素，并且有一根心爱的中国漆手杖。今年，超过80万人次的阿根廷民众参加了在当地举行的春节庙会，孔子学院和公立全日制中西双语学校更是座无虚席。双方还在不断优化航班衔接，便利更多中国游客领略阿根廷冰川、瀑布、高乔文化的魅力。</P> <P>　　当今世界正在经历百年未有之大变局。世界多极化、经济全球化势头不可阻挡，日益频发的全球性挑战也不容忽视。中阿两国正处于各自发展的关键阶段。中国人民正在为实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈努力，阿根廷人民也在为实现发展振兴的阿根廷梦而努力。让我们抓住历史机遇，顺应时代潮流，携手开创中阿全面战略伙伴关系新时代，更好造福两国人民。</P> <P>　　第一，加强战略沟通，坚持互尊互信。以更广阔的视野谋划两国关系发展蓝图，加强政府、议会、政党、地方等各领域各层级交往，密切治国理政经验交流，不断增进相互了解和政治互信，在事关彼此核心利益和重大关切问题上继续相互坚定支持。</P> <P>　　第二，深化务实合作，实现互利双赢。加强两国发展战略对接，共同推进“一带一路”建设。不断深化基础设施建设、能源、农业、矿业、制造业等重点领域合作，推进贸易便利化安排，用好电子商务等合作新模式。我们欢迎阿方继续参加中国国际进口博览会，扩大对华出口。期待更多阿根廷高附加值产品及服务进入中国市场，助力阿根廷从“世界粮仓”向“世界超市”转型。</P> <P>　　第三，扩大人文交流，加强互学互鉴。鼓励两国民间往来，扩大文化、教育、科技、地方、体育、旅游等领域交流合作，实施更多便利人员往来的措施，分享发展经验，夯实中阿友好民意基础。</P> <P>　　第四，增强协调配合，继续互帮互助。加强双方在联合国、二十国集团、世界贸易组织、七十七国集团等多边框架内协作，支持经济全球化和多边贸易体制，维护新兴市场国家和广大发展中国家根本利益，为维护世界和平、建设开放型世界经济、推动构建人类命运共同体作出应有贡献。</P> <P>　　中阿关系全面快速发展正是中拉关系蓬勃生机的缩影。中拉是发展中国家和新兴市场国家的重要代表，都面临前所未有的机遇和挑战。我们需要深化合作，携手共进。为此，我提出构建中拉命运共同体，倡议中拉描绘共建“一带一路”新蓝图，得到拉美和加勒比朋友们积极响应。我们愿同拉美和加勒比国家一道，秉持共商共建共享原则，以政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通为合作重点，通过共建“一带一路”给中拉人民带来更多实惠，促进中拉合作优化升级、创新发展。</P> <P>　　今年是二十国集团领导人峰会启动10周年。经过10年历程，二十国集团在应对国际金融危机、推动世界经济复苏方面成绩斐然，成为世界经济的稳定器、全球经济治理的推进器。二十国集团要继续发挥国际经济合作主要论坛作用，落实历届峰会共识，引领世界经济前进方向。中方将在“为公平与可持续发展凝聚共识”主题引领下，全力支持阿方举办一届成功峰会，也对这次峰会充满期待。</P> <P>　　希望二十国集团继续秉持同舟共济的伙伴精神。这种精神曾指引二十国集团走过国际金融危机风雨，也将继续鼓舞二十国集团引领世界经济浪潮。携手引领世界经济在正确轨道上发展，既是二十国集团成立初心所在，也是二十国集团最重要任务。我们既要加强宏观政策协调和合作，更要旗帜鲜明地维护多边贸易体制，推动构建开放型世界经济。</P> <P>　　希望二十国集团继续促进经济全球化发展进程。马克里总统倡导二十国集团要本着“以人民为中心”的指导思想开展合作，中方对此高度赞赏。经济全球化为世界经济增长提供了强劲动力，促进了商品和资本流动、科技和文明进步、各国人民交往。对经济全球化进程中出现的问题，我们要主动作为、适度管理，从构建人类命运共同体出发，践行共商共建共享理念，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢方向发展，确保所有国家和人民都能受益。</P> <P>　　希望二十国集团继续引领创新增长、长效治理的发展路径。新技术、新业态带来的机遇和挑战并存。各国需要继续通过创新挖掘世界经济增长新动力，推动数字经济、新工业革命深入发展，也要关注创新给社会就业带来的风险挑战，增强劳动者适应技术变革的能力。我们要继续把发展问题置于全球宏观政策协调的突出位置，讨论各领域国际合作都要始终纳入发展视角，照顾发展中国家关切，维护发展中国家发展空间。我们要支持基础设施互联互通建设，帮助发展中国家突破发展瓶颈，实现可持续发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同西班牙首相桑切斯举行会谈]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1024-30430902.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社马德里11月28日电（记者陈贽 孙奕）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯会谈。双方就发展中西关系达成广泛共识，一致同意以中西建交45周年为新起点，推动两国关系得到新的更大发展，给两国人民带来更多福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，很高兴连任中国国家主席后首次访问欧洲来到西班牙。今年是中西建交45周年。两国建交以来，双边关系经历国际风云考验，一直健康稳定发展，中西友好历久弥新。首相先生致力于发展中西关系，积极支持共建“一带一路”，我们对此表示赞赏。中方始终珍视同西班牙的传统友谊，重视西班牙在国际事务中的重要影响，愿同西方携手努力，丰富中西全面战略伙伴关系内涵，提升各领域合作水平，为不同文明交流互鉴、不同社会制度国家合作共赢树立典范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，双方要加强高层交往对两国关系发展的政治引领，密切政府部门和立法机构交往合作，深化政治互信，继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互理解、相互支持，推动两国关系行稳致远。中西开展“一带一路”合作具有历史、地理等多重优势，要加强“一带一路”倡议同西班牙亚洲战略、地中海走廊建设等对接，促进经贸往来，拓展港口、航运、航空、新能源汽车、金融等领域合作，优化科技、创新合作。双方要深化人文交流，加强文化、地方、旅游、新闻、医疗、文化遗产保护、体育等领域交流合作。中国愿同西班牙继续就完善全球治理、应对气候变化等国际和地区热点问题保持沟通和协调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中国支持欧洲一体化建设。中欧双方应该在共同维护国际秩序、促进全球治理等方面相互支持，加强配合。我们愿加强“一带一路”倡议同欧盟发展战略对接，共同推动亚欧互联互通，促进亚欧大陆发展繁荣。希望西方发挥积极影响，维护中欧关系发展正确方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 桑切斯表示，习近平主席这次对西班牙的访问是13年来中国国家主席首次到访，正值西中建交45周年，具有重要历史意义，将开启西中关系新时代。西中关系发展令人满意，双方已互为重要贸易伙伴，文化、教育交流日益密切，在西班牙的华人也为西班牙国家发展和西中友好作出了积极贡献。新形势下，西方愿同中方增进政治互信，扩大各领域交往合作。“一带一路”是具有历史意义的重要倡议，西班牙愿积极参与共建“一带一路”。西班牙坚定支持多边主义，同中国在国际事务中立场相近，愿密切同中方沟通和协调，促进欧中关系健康稳定发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会谈后，两国领导人共同见证了多项双边合作文件的签署，涉及文化、经济、民生、先进材料、电信、第三方市场合作、教育、金融等领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 双方发表了《中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二批中央生态环境保护督察“回头看”已问责1122人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1001-30430899.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京11月28日电 据生态环境部网站消息，经党中央、国务院批准，第二批中央生态环境保护督察“回头看”五个督察组于2018年10月30日至11月6日陆续对山西、辽宁、吉林、安徽、山东、湖北、湖南、四川、贵州、陕西等10个省份实施督察进驻。截至11月26日，五个督察组均已完成下沉督察任务。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 下沉督察阶段，各督察组通过深入基层、深入一线、深入现场，聚焦督察重点，坚决查处敷衍整改、表面整改、假装整改和“一刀切”等督察整改工作中存在的形式主义、官僚主义问题，并陆续公开17个典型案例，不断传导督察压力，推动整改落实。同时，各督察组高度重视人民群众生态环境诉求，及时转办督办人民群众生态环境信访举报，并抽查核实地方办理情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 被督察地方党委政府高度重视“回头看”工作，借势借力推动解决突出生态环境问题。党政主要领导均赴一线调研督办群众身边生态环境问题的整改落实，明确要求、传导压力推动落实；针对公开曝光的典型案例，各地举一反三，强化措施，严肃问责，吉林省辽源市委书记因东辽河污染治理不力被免职。经过督察组和被督察地方共同努力，一批整改不到位、群众不满意，甚至出现反弹、反复的问题得到查处，回应群众关切；一批敷衍整改、表面整改、假装整改问题，以及弄虚作假、应付督察的行为得以严肃处理，形成强大震慑；一批历史遗留生态环境问题得以曝光、引起重视，并全面启动整治工作。同时，各地继续通过“一台一报一网”及时公开边督边改情况，通过一批批具体问题的解决，人民群众获得感得到明显提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至11月26日晚20:00，各督察组共收到群众信访举报36031件，受理有效举报27440件，经梳理合并重复举报，累计向被督察地区交办转办26857件；地方已完成查处10986件，其中立案处罚1741家，罚款 12389.45万元；立案侦查99件，拘留66人；约谈1153人，问责1122 人。但从各地边督边改具体情况看，吉林、安徽、湖南等省份群众信访举报经查处后不属实率高达30%以上，应引起当地党委、政府高度重视。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据安排，各督察组已进入第三阶段督察，梳理情况，整理案卷，并开展必要的补充调查取证。同时，各督察组继续受理人民群众生态环境问题信访举报，并针对突出问题或重复举报较多问题开展抽查核实。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/21.jpg" style="width: 850px; height: 939px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1024-30430888.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社马德里11月28日电（记者霍小光　李建敏）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话。</p> <p> 　　习近平抵达参议院时，西班牙参议长埃斯库德罗和众议长帕斯托尔上前迎接，随后陪同习近平登上典礼台。乐队奏中国、西班牙两国国歌。进入会议厅，习近平同参、众两院主席团成员和各党团负责人一一握手。</p> <p> 　　随后，习近平在埃斯库德罗和帕斯托尔陪同下前往全会厅，向参、众两院主要议员发表讲话。</p> <p> 　　习近平指出，中国和西班牙是东西方文明的优秀代表，两国友好交往历史源远流长。今年是中国改革开放40周年，也是西班牙颁布现行宪法40周年。40年来，中西两国坚持走符合本国国情的发展道路，实现国家繁荣和社会进步。中国对外开放的大门永远不会关闭，只会越开越大。西班牙也在锐意进取、革故鼎新，推动经济社会进入新的发展轨道。中西关系面临新的发展机遇。</p> <p> 　　习近平强调，中国愿同西班牙保持高层交往，继续相互理解和支持彼此核心利益和重大关切，牢牢把握双边关系发展正确方向。要加强发展理念交流和战略对接，合作共建“一带一路”。要扩大人文交流，密切在国际事务中的沟通和配合。西班牙议会在增进中西两国政治互信、促进民间交往、加深人民友谊方面可以发挥重要作用。中方重视加强同西班牙参、众议院的友好交往。希望各位议员继续投身中西友好事业，为两国关系发展增添助力。</p> <p> 　　埃斯库德罗代表西班牙参、众两院热烈欢迎习近平主席对西班牙进行国事访问。他说，今天，中国已经成为西班牙最高级别的伙伴，西中关系进入历史最好时期。西方钦佩中国改革开放的巨大成就，高度评价中国在当今国际上发挥的重要作用，愿同中方加强在双边各领域及全球事务中的合作，深化立法机构交往，增进人民相互了解和友谊，推动西中关系不断向前发展。</p> <p> 　　随后，习近平在埃斯库德罗和帕斯托尔陪同下，参观了参议院图书馆。</p> <p> 　　发表讲话前，埃斯库德罗和帕斯托尔分别向习近平赠送西班牙参、众两院纪念章，并为习近平现场佩戴。</p> <p> 　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平接受马德里城市金钥匙]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1024-30430886.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社马德里11月28日电（记者商洋）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里市政厅接受马德里城市金钥匙。</p> <p> 　　马德里市长卡梅纳首先代表马德里全体市民热烈欢迎习近平主席到访。卡梅纳表示，马德里同中国的交往越来越密切，中国的春节已成为深受马德里市民喜爱的重要节庆。习近平主席这次对西班牙的国事访问将为西班牙同中国合作提供更多机遇。马德里期待同中国加强交流合作。</p> <p> 　　随后，卡梅纳市长向习近平赠送马德里城市金钥匙，全场响起热烈掌声。</p> <p> 　　习近平在致辞中指出，很高兴造访马德里并获赠马德里城市金钥匙。这不仅是给予我个人的荣誉，更承载着西班牙人民对中国人民的友好情谊。希望这把钥匙能进一步打开中西交往、人民友好的大门。</p> <p> 　　习近平指出，马德里是欧洲历史名城，是享誉世界的文化、旅游中心，是一座令人难忘的城市，也是中西交往的窗口。1985年马德里同北京结为友城，为中西各领域交流合作注入了新的活力。地方交往是中西友好关系的重要组成部分。相信马德里同中国的交流合作将不断结出新的硕果，为中西关系发展作出更大贡献。</p> <p> 　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> <p> 　　同日，习近平向西班牙为国捐躯者纪念碑献花圈。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平出席西班牙国王费利佩六世举行的盛大欢迎仪式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1024-30430885.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社马德里11月28日电（记者郝薇薇）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里出席西班牙国王费利佩六世举行的隆重、盛大的欢迎仪式。</p> <p> 　　冬日的马德里晴空万里、阳光明媚。雄伟宽阔的武器广场上，礼兵整装列队。</p> <p> 　　习近平和夫人彭丽媛乘皇家礼车在身着礼服、骑着高头大马的西班牙皇家卫队骑兵护卫下，前往武器广场。抵达时，鼓乐齐鸣，费利佩六世国王和莱蒂西娅王后上前迎接，互致问候。费利佩六世向习近平介绍王室高级官员。随后，两国元首夫妇一同登上检阅台。在21响礼炮声中，军乐团奏中国、西班牙两国国歌。仪仗队长趋前请习近平检阅。习近平在费利佩六世国王陪同下依次检阅步兵方队、骑兵方队和摩托车队。习近平同西方陪同人员握手，费利佩六世国王同中方陪同人员握手。两国元首夫妇返回检阅台，观看分列式。在摩托车队引领下，整齐的军乐队、雄赳赳的步兵方队、威武的骑兵方队依次通过检阅台。</p> <p> 　　马德里王宫外的道路旁悬挂着“欢迎习主席”的横幅。当地民众和旅西华侨华人、留学生、中资企业员工挥舞中西两国国旗，热烈欢迎习近平。</p> <p> 　　丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等出席欢迎仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国每年蔬菜集约化育苗量近2000亿株 从根本上支撑了我国蔬菜的稳定优质供应]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1001-30430860.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">人民网济南11月28日电（记者蒋建科）记者今天从此间举办的全国第十届蔬菜规模化高效育苗技术经验交流会暨蔬菜种苗科技协同创新大会上了解到，我国目前已有1500余家企业和合作社从事蔬菜规模化育苗，每年蔬菜集约化育苗近2000亿株，约占年蔬菜种植总需苗量的30%以上，从根本上支撑了我国蔬菜的稳定优质供应。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家大宗蔬菜产业技术体系育苗技术岗位专家、中国农业科学院科技创新工程蔬菜种苗发育调控与繁育技术创新团队首席专家尚庆茂研究员说，育苗是蔬菜生产的重要环节。俗话说“苗好三成收”或“苗半作”，通俗地说明秧苗质量与蔬菜产量或收益的关系。本世纪以来，蔬菜种植区域化、规模化、产品大流通格局逐渐形成，而蔬菜育苗依然沿用菜农一家一户小规模、依赖经验传承和手工操作的传统方式，无法满足蔬菜生产的需求。农业农村部为此提出发展“成本节约、技术集约、场地集中”的蔬菜集约化育苗技术体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，蔬菜集约化育苗不仅显著节约了蔬菜育苗设施建设用地和建造成本、劳动用工成本、用种成本，大幅度降低了蔬菜育苗加温、降温能耗，而且有效提高了蔬菜商品苗供给率、劳动生产率，带动了蔬菜种子加工、高品质水溶肥料、商品栽培基质、机械制造等分支产业发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国农业科学院蔬菜花卉研究所所长孙日飞研究员说，蔬菜集约化育苗是蔬菜现代化的关键。我国目前60%以上蔬菜种植采用育苗移栽，特别是番茄、辣椒、西瓜、黄瓜等果菜类蔬菜和甘蓝类叶菜类蔬菜育苗移栽率超过80%。正是有了蔬菜集约化育苗技术体系，我国的蔬菜才能实现延长采收期、实现蔬菜周年生产、周年供应且价格不高的目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 10多年来，在农业农村部总体部署下，中国农业科学院蔬菜花卉研究所与全国农业技术推广服务中心、中国农业大学以及相关企业紧密协作，初步创建了中国蔬菜集约化育苗技术体系，推动了我国蔬菜育苗由零散向批量集中、由个体向企业主体、由自用向商品化、由手工操作向机械化、由“菜把式”经验向标准化规程等一系列转变，满足了蔬菜产业发展的需求，不仅显著提升了蔬菜抗灾应灾防灾减灾能力，也增强了蔬菜产品均衡稳定供应能力，保障了居民日常生活和健康需求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“不要带污染的GDP”成江苏发展指挥棒]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1128/c1001-30430852.html</link>
            <pubDate>2018-11-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　黄欢 中国青年报·中青在线记者李润文</p> <p> 　　今年7月，得知公司喷粉车间因某个工序环保不达标被盐城市盐都区环保局查封后，江苏剑桥涂装工程股份有限公司经理商叶峰曾一度“非常不理解”。</p> <p> 　　让他没想到的是，虽然车间被查封，但当地环保局的服务却随即跟了上来。</p> <p> 　　为了帮助企业优化生产工序，盐都区环保局主动帮助对接相关高校和科研院所，请专家提出优化方式、建立预案。在两个月时间里，帮助公司整改到位。</p> <p> 　　商叶峰说，没想到“掌握生杀大权”的环保部门居然不是一关了之，而是积极帮企业谋出路。目前公司已成立研发中心，生产的新一代环保型涂装设备已远销10多个国家和地区。</p> <p> 　　近年来，江苏省在严抓生态环境执法监管的同时，主动作为，精准帮扶，助力企业推进转型升级，绿色发展。</p> <p align="center"> <img src="./tools/people/politics/22.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 江苏要让水清岸绿成为高质量发展标志。江苏省生态环保厅供图</p> <p> 　　<strong>多部门共振，不要带污染的GDP</strong></p> <p> 　　“抓生态保护不仅不会拖累经济发展，而且有助于创造更高质量、更有价值的经济增长”。江苏省委书记娄勤俭曾在一次环保工作会议上表示。</p> <p> 　　“不要污染的GDP”已经成为江苏高质量发展的鲜明导向。</p> <p> 　　为了全面落实绿色发展理念，严抓生态环境保护，今年8月，江苏省设立“打好污染防治攻坚战指挥部”，多个部门集中办公，同频共振，形成合力。</p> <p> 　　今年10月25日，江苏省生态环境厅首次组织“企业环保接待日”活动，副厅长方斌斌就企业诉求现场回复，精准对接各部门，服务企业的多样化需求。</p> <p> 　　“厅里十几个职能处室，一个处长接待解决不了问题，厅长接待后梳理情况，可以有效搭建服务平台。”江苏省生态环境厅副厅长周富章说。</p> <p> 　　“说了算，马上办，盯着干”，在打好污染防治攻坚战指挥部综合组组长英剑波看来，高位推进机制、各部门协同、压力层层传导，集中力量解决环保问题是江苏省抓污染防治、促转型升级的有效方法。</p> <p> 　　根据执法数据显示，江苏省135家关闭企业都是环境问题突出的企业，其中53家无环保手续、18家偷排漏排、15家侵占生态红线保护区、14家超标超总量排放。在整治过程中，原江苏省环保厅对污染严重、整改无望的企业坚决“切一刀”，但旗帜鲜明反对“一刀切”。</p> <p> 　　江苏省省长吴政隆也明确要求，坚持在发展中保护、在保护中发展，一手抓铁腕治污，一手抓产业提档升级和新动能培育壮大。</p> <p> 　　<strong>精准帮扶治污有温度</strong></p> <p> 　　在盐城高新区中恒宠物用品股份有限公司的仓库里，新上的设备正在紧锣密鼓地运转，成批刚下线的宠物用垃圾袋即将打包装箱，发往美国。</p> <p> 　　这家江苏最具规模的宠物用品生产基地，在今年4月刚刚遭遇了一场环保危机。由于废水排污设施严重不达标，公司收到了当地环保部门开出的停产罚单。</p> <p> 　　“接到通知后，我的压力非常大！”公司总经理唐国文坦言，停产当天，原本要发往欧洲的货物被迫延期，给客户的违约金就赔了好几万美元。</p> <p> 　　为了帮助公司尽快复产，停产第二天，当地环保局就派专人进驻公司，“一对一”开展技改帮扶。在购置治污设施时，政府主动为公司申请了40多万元的污染防治补助资金。半个月后就顺利整改完成，恢复了生产。</p> <p> 　　停产整改后，唐国文有了一个意外的收获。之前有两家国外大公司来考察时，由于厂区环评不过关取消了合作。得知公司今年环保整改，这两家海外企业又重新过来洽谈，最终顺利签约。</p> <p> 　　在丽凯毛绒有限公司总经理李峰看来，环保执法虽然严厉，但人性化帮扶却一点没少。</p> <p> 　　公司曾在2016年中央督查组检查时，因环保不达标，有领导曾提出直接关闭厂区。</p> <p> 　　“但环保部门在调查研究后认为可以整改好，并邀请了高校和科研机构的专家帮助我们研究整改方案，最后顺利通过验收。”李峰说，“这样的执法监管很有温度。”</p> <p> 　　“企业关停不是最终目的，而是通过引导和指导企业，来加大对企业的服务”，盐城市盐都区环境监察局局长吕鸿忠说，“把企业存在的环境问题整改到位，实现经济效益和环境效益双赢。”</p> <p> 　　<strong>腾笼换鸟，产业升级 </strong></p> <p> 　　虽然刚投入试运营，连云港市灌云县的伊甸园景区却成了“网红”景点。今年国庆期间已接待游客4万多人次。</p> <p> 　　近年来，这个苏北农业大县饱受临港化工园区污染困扰。绿色发展迫在眉睫。灌云县委书记左军坦言，“不能再将污染传给后人，要痛下决心、铁腕治污，还老百姓蓝天白云、清水绿岸。”</p> <p> 　　“园区企业10多年纳税不到20亿元，而去年以来全县累计投入36亿元治理园区的环境污染问题。”左军说，生态环保倒逼转型升级，灌云县启动开发伊甸园、潮河湾、伊芦山三个乡村旅游示范景区，希望把全域旅游打造成绿色发展的支柱产业。同时，按照中央环保督察“回头看”提出的各项要求，坚决把灌云临港产业区问题整改到位，实现园区绿色发展，转型升级。</p> <p> 　　为加强污染治理，淘汰落后产能，江苏扩充环境容量，增强企业绿色发展、转型升级的能力。</p> <p> 　　江苏省生态环境厅环境行政执法监督局副局长吴昌子介绍，继2017年清理“小水泥”、“小铸造”、“小砖瓦”等低效企业110家、腾挪发展空间3616亩的基础上，徐州市经济开发区今年又关闭了388家“散乱污”企业，保障了投资150亿元的协鑫大尺寸晶圆等百亿级项目落地。</p> <p> 　　此外，宜兴化工园区通过关停企业，盘活闲置土地120多亩，近期落户的元佳电子集成电路特种气体项目，预计投产后年产高纯度特种气体3000吨，产值超过10亿元，将实现传统化工园区的“华丽转型”。</p> <p> 　　泰兴经济开发区通过拆除落后化工企业9家，引进了11个超10亿元和1个100亿元项目，将关闭企业节能量优先调配给优质企业，用于扩建和新建一批先进产能，服务绿色发展大局。</p> <p> 　　中青在线南京11月26日电</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
