<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2018-11-15 13:01:27</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[白皮书：中国政府鼓励民族自治地方各民族互相学习语言文字]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402814.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>黄小希、程卓</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月15日电（记者黄小希、程卓）国务院新闻办15日发表的《新疆的文化保护与发展》白皮书说，中国政府鼓励民族自治地方各民族互相学习语言文字，既要求少数民族学习国家通用语言文字，也鼓励少数民族地区的汉族居民学习少数民族语言文字，尤其重视基层公务员、新录用公职人员、公共服务行业从业人员的双语学习，并提供学习条件。</p> <p> 　　白皮书说，语言文字是文化的重要载体和鲜明标志。新疆是多语言、多文字地区，学习使用国家通用语言文字，是繁荣发展新疆各民族文化的历史经验。中国政府大力推广和规范使用国家通用语言文字，依法保障各民族使用和发展本民族语言文字的自由，提倡和鼓励各民族相互学习语言文字，不断促进各民族语言相通、心灵相通。</p> <p> 　　白皮书指出，为保护中国丰富的语言资源，中国政府自2015年起组织实施中国语言资源保护工程，收集记录汉语方言、少数民族语言和口头语言文化的实态语料。该工程作为目前世界上规模最大的语言资源保护项目，已实现全国范围覆盖，其中在新疆开展包括30多个少数民族语言调查点、10个汉语方言调查点、6个濒危语言调查点和2个语言文化调查点的田野调查。截至目前，已完成新疆规划调查点超过80%的调查任务，并形成一批标志性成果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新疆的文化保护与发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402813.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月15日电 国务院新闻办公室15日发表《新疆的文化保护与发展》白皮书，全文如下：</p> <p style="text-align: center;"> <strong>新疆的文化保护与发展</strong></p> <p style="text-align: center;"> 中华人民共和国国务院新闻办公室</p> <p style="text-align: center;"> 2018年11月</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>目录</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 前言</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、新疆各民族文化是中华文化的组成部分</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各民族文化是中华文化不可分割的一部分</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆地区历来多种文化并存</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各民族文化长期交流交融</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、各民族语言文字广泛使用</p> <p style="text-indent: 2em;"> 依法推广国家通用语言文字</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科学保护各民族语言文字</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鼓励各民族互相学习语言文字</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、宗教文化受到尊重和保护</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多种宗教文化交融共存</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宗教典籍文献依法出版发行</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宗教文化遗产得到有效保护</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持宗教中国化方向</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四、文化遗产保护和传承取得成就</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文物保护成果丰硕</p> <p style="text-indent: 2em;"> 考古发掘成果中外瞩目</p> <p style="text-indent: 2em;"> 古籍保护力度加大</p> <p style="text-indent: 2em;"> 非物质文化遗产得到有效保护</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民俗文化得到尊重与传承</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五、文化事业和文化产业不断发展</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公共文化服务水平日益提高</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文学艺术创作和新闻出版持续繁荣</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化、体育和民族医药产业实力逐步增强</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络文化蓬勃发展</p> <p style="text-indent: 2em;"> 六、对外文化交流日趋活跃</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以多种形式参与国际文化交流与合作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 积极对外展示新疆各民族文化风采</p> <p style="text-indent: 2em;"> 结束语</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>前言</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国是统一的多民族国家。在5000多年文明发展史中，中华各民族共同创造了悠久历史、灿烂文化。新疆自古以来就是多民族迁徙聚居生活的地方，也是多种文化交流交融的舞台。在历史长河中，新疆各民族文化扎根中华文明沃土，既推动了各民族文化发展，也丰富了中华文化内涵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华人民共和国成立后，中国<a class="show_tip" dataname="政府" href="http://gov.people.com.cn/GB/index.html">政府</a>高度重视新疆各民族优秀传统文化的挖掘、传承与保护，坚持创造性转化、创新性发展，鼓励各民族相互学习语言文字，促进各民族交往交流交融，尊重各民族宗教信仰自由，推动文化事业和文化产业发展，推进各民族文化现代化，加强对外文化交流，在不同文化交流互鉴中，增强文化自信。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、新疆各民族文化是中华文化的组成部分</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆历来是多民族聚居、多种文化并存地区。各民族文化长期交流交融，在中华文明沃土中枝繁叶茂，是中华文化的组成部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各民族文化是中华文化不可分割的一部分。自古以来，中华文化因<a class="show_tip" dataname="环境" href="http://env.people.com.cn/">环境</a>多样性而呈现丰富多元形态。各民族文化在中华大地上交流交融，形成气象恢宏的中华文化。各民族文化都是中华民族共有精神财富，为中华文化的发展与进步做出了贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 早在先秦时期，新疆就与中原地区展开了密切交流，考古证实，新疆出土的彩陶就受到黄河中游地区仰韶文化的影响，在河南安阳的商代妇好墓中，陪葬了大量新疆和田玉制成的器物。西汉统一新疆地区后，汉语成为西域官府文书中的通用语之一。中原的农业生产技术、礼仪制度、汉文书籍、音乐舞蹈等在西域广泛传播。西域的乐器与音乐传入中原，对中原音乐产生重大影响。中华文化宝库中，就包括维吾尔族十二木卡姆艺术、哈萨克族阿依特斯艺术、柯尔克孜族史诗《玛纳斯》、蒙古族卫拉特史诗《江格尔》等各民族的优秀文化作品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆地区历来多种文化并存。中国的历史演进，决定了各民族在分布上交错杂居、经济上相互依存、文化上兼收并蓄的基本特征。新疆独特的自然地理环境造就了绿洲农耕与草原游牧文化的相得益彰，不同生产生活方式的族群交流互补、迁徙汇聚，开创了多种文化并存的生动局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆地区陆续发现大约20种语言文字。时至今日，汉藏语系、阿尔泰语系、印欧语系诸语言仍在新疆存在。生活中各民族语言兼用是新疆文化的传统特征。新疆各民族在交往交流交融中，不同语言的互借互用成为普遍现象。新疆克孜尔千佛洞、柏孜克里克石窟、北庭故城等融合了汉、回鹘、吐蕃以及新疆古代居民的多种文化元素，是古代中国文化艺术的典范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史上新疆是中华文明向西开放的门户和中介。丝绸之路的畅通开启了东西方文化交流交融的新篇章。丝绸之路繁盛时期，中国的造纸术、桑蚕丝织等先进技术通过新疆西传，对世界文明产生了深远影响。佛教、摩尼教、景教沿着丝绸之路传播到新疆，和当时的原始宗教一起在当地流传。在漫长的历史演进中，新疆多种宗教并存的情况从未发生改变。新疆的文化景观始终是多种文化并存、多元文化交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各民族文化长期交流交融。中华文化是凝聚各民族的精神纽带。在长期的生产生活中，各民族文化交流交融始终贯穿于中华文化形成、发展的全过程。受中原文化影响，新疆地区的蚕桑技术与丝绸织造取得了相当成就；最初形成于漠北时期的回鹘文化，深受我国北方游牧文化、中原文化以及佛教、摩尼教等影响。在各个历史发展阶段，各民族互学互鉴，涌现出一批政治家、文学家、艺术家、史学家、农学家、翻译家等，助推新疆各民族文化在中华文化怀抱中进一步发展。中华人民共和国成立后，在中国共产党领导下，新疆各民族文化进入新的繁荣发展时期，《我们的祖国是花园》《我们新疆好地方》等经典歌曲传唱大江南北；《冰山上的来客》《库尔班大叔上北京》等优秀电影在全国家喻户晓，成为各民族共同创造、共同享有的精神财富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆各民族成员共居、共学、共事、共乐，在语言、饮食、服饰、音乐、舞蹈、绘画、建筑等社会生活和文化艺术各方面相互影响、吸收融合，“你中有我，我中有你”始终是各民族文化的共同特点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二、各民族语言文字广泛使用</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 语言文字是文化的重要载体和鲜明标志。新疆是多语言、多文字地区，学习使用国家通用语言文字，是繁荣发展新疆各民族文化的历史经验。中国政府大力推广和规范使用国家通用语言文字，依法保障各民族使用和发展本民族语言文字的自由，提倡和鼓励各民族相互学习语言文字，不断促进各民族语言相通、心灵相通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 依法推广国家通用语言文字。学习和使用国家通用语言文字，有利于促进各民族交往交流交融，推动各民族发展进步。1982年，“国家推广全国通用的普通话”写入《中华人民共和国宪法》。2001年1月1日《中华人民共和国国家通用语言文字法》正式施行，进一步明确了普通话和规范汉字作为国家通用语言文字的法定地位。2015年修订的《中华人民共和国教育法》规定“国家通用语言文字为学校及其他教育机构的基本教育教学语言文字”“民族自治地方以少数民族学生为主的学校及其他教育机构，从实际出发，使用国家通用语言文字和本民族或者当地民族通用的语言文字实施双语教育”。2015年修订的《新疆维吾尔自治区语言文字工作条例》规定“大力推广国家通用语言文字”。各民族成员为适应经济社会发展及交往日渐频繁的需要，积极主动学习和使用国家通用语言文字。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加强国家通用语言文字教育教学工作。响应国家号召，上世纪50年代开始，新疆在中小学对少数民族学生开设汉语文课程。1984年，新疆提出在少数民族学校加强汉语教学工作，实现“民汉兼通”的目标。目前，新疆在学前和中小学全面普及国家通用语言文字教学、加授本民族语言文字的双语教育，确保到2020年少数民族学生基本掌握和使用国家通用语言文字。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以多种形式开展国家通用语言文字培训工作。2013年启动“国家通用语言培训项目”，在少数民族人口集中的县（市）面向参加职业培训或创业培训的少数民族青年开展国家通用语言文字专项培训。2017年启动实施国家通用语言文字普及攻坚工程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科学保护各民族语言文字。《中华人民共和国宪法》和《中华人民共和国民族区域自治法》均明确规定，各民族都有使用和发展自己的语言文字的自由。目前，新疆各民族主要使用10种语言和文字，少数民族语言文字在司法、行政、教育、新闻出版、广播电视、互联网、社会公共事务等领域得到广泛使用。全国人民代表大会、中国人民政治协商会议召开的重要会议，提供维吾尔、哈萨克、蒙古等少数民族语言文字的文稿和同声传译。新疆本级和各自治州、自治县机关执行公务时，同时使用国家通用语言文字、实行区域自治的民族的语言文字。各民族成员有权使用本民族语言文字进行选举或诉讼。以少数民族学生为主的学校及其他教育机构，在课程设置和各类招生考试中均重视少数民族语言文字的学习和使用。每年一度的普通高等学校招生全国统一考试，新疆使用汉、维吾尔、哈萨克、柯尔克孜、蒙古5种文字试卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为保护中国丰富的语言资源，中国政府自2015年起组织实施中国语言资源保护工程，收集记录汉语方言、少数民族语言和口头语言文化的实态语料。该工程作为目前世界上规模最大的语言资源保护项目，已实现全国范围覆盖，其中在新疆开展包括30多个少数民族语言调查点、10个汉语方言调查点、6个濒危语言调查点和2个语言文化调查点的田野调查。截至目前，已完成新疆规划调查点超过80%的调查任务，并形成一批标志性成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多语言、多文种的新闻出版和广播电视是新疆的一大特色。新疆使用汉、维吾尔、哈萨克、柯尔克孜、蒙古、锡伯6种语言文字出版报纸、图书、音像制品和电子出版物。新疆电视台有汉、维吾尔、哈萨克、柯尔克孜4种语言电视节目，新疆人民广播电台有汉、维吾尔、哈萨克、柯尔克孜、蒙古5种语言广播节目，《新疆日报》用汉、维吾尔、哈萨克、蒙古4种文字出版。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为使各民族成员共享信息化时代的成果，中国政府制定了蒙古、藏、维吾尔、哈萨克、柯尔克孜等文字编码字符集、键盘、字模的国家标准，研究开发出多种少数民族文字排版系统、智能语音翻译系统，支持少数民族语言文字网站和新兴传播载体有序发展，不断提升少数民族语言文字信息化处理和社会应用能力。新疆设立民族语言文字工作委员会和各级民族语言文字研究机构，负责各民族语言文字的科学研究，推动各民族语言文字的规范化、标准化、信息化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鼓励各民族互相学习语言文字。中国政府鼓励民族自治地方各民族互相学习语言文字，既要求少数民族学习国家通用语言文字，也鼓励少数民族地区的汉族居民学习少数民族语言文字，尤其重视基层公务员、新录用公职人员、公共服务行业从业人员的双语学习，并提供学习条件。新疆专门开办了汉族干部学习少数民族语言培训班。上世纪50年代以来，国家在新疆高校开设中国少数民族语言文学（维吾尔语言、哈萨克语言方向）专业，这些专业的学生毕业后大多从事行政、教育、少数民族语言文字研究工作。多年来，新疆各民族相互学习语言文字蔚然成风，掌握双语、多语的人员越来越多，推动了各民族交往交流交融。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三、宗教文化受到尊重和保护</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆历来是多种宗教并存地区，宗教文化丰富多样，是中国传统文化的组成部分。中国政府保障公民宗教信仰自由权利，尊重和保护宗教文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多种宗教文化交融共存。新疆历来是多种宗教传播的重要地区，是宗教文化的汇聚之地。新疆最初流行原始宗教、萨满教。公元前4世纪起，随着祆教、佛教等相继传入，逐步形成多种宗教并存的格局。后来，道教、摩尼教、景教、伊斯兰教等先后传入，多种宗教并存的格局不断发展演变。一教或两教为主、多教并存是新疆宗教格局的历史特点。多种宗教文化长期交融共存，互相借鉴，并在适应中国社会发展过程中调整变化。目前，新疆有伊斯兰教、佛教、基督教、天主教、道教等。萨满教和祆教的元素遗留至今，并且以生活习俗的形式表现出来。佛教文化影响深远，在喀什、哈密、伊犁等地，仍可见到佛龛、莲花图案、莲花宝座等遗存。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宗教典籍文献依法出版发行。国家以多种语言文字翻译出版发行伊斯兰教、佛教、基督教等宗教典籍文献，满足各族信教公民的多样化需求。新疆已翻译出版发行汉、维吾尔、哈萨克、柯尔克孜等多种文字的《古兰经》《布哈里圣训实录精华》等宗教经典书籍，编辑发行汉、维吾尔两种文字的《卧尔兹演讲集》系列。开办汉、维吾尔两种语言文字的新疆穆斯林网站。整理出版《金光明经卷二》《弥勒会见记》等宗教古籍文献。在专营宗教书刊的销售点，可以购买《古兰经》《圣经》《金光明经》等各种宗教典籍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宗教文化遗产得到有效保护。目前，新疆有喀什艾提尕尔清真寺、昭苏圣佑庙、克孜尔千佛洞等109处宗教文化古迹被列入全国重点文物保护单位和自治区级文物保护单位。其中，全国重点文物保护单位46处，自治区级文物保护单位63处。中央政府拨专款对列入国家和新疆文物保护单位的克孜尔千佛洞、柏孜克里克石窟、喀什艾提尕尔清真寺等进行修缮。新疆出资维修吐鲁番苏公塔、昭苏圣佑庙、乌鲁木齐红庙子道观等28处宗教建筑（场所）。涉及宗教的非物质文化遗产也得到了保护和传承。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持宗教中国化方向。同所在社会相适应是宗教生存发展的规律。在中华文化兼容并蓄、求同存异、和而不同思想影响下，佛教等外来宗教都经历了中国化、本土化过程。佛教传入新疆后，主动适应社会发展、融入主流文化，对新疆历史和文化产生了深远影响。伊斯兰教传入新疆后沿着中国化方向发展，经过长期与当地传统信仰和文化融合，逐渐成为中华文化的一部分，并表现出地域特征和民族特色。天主教的独立自主、自办教会，基督教的自传、自治、自养等，都为实现宗教中国化作出了积极努力。新疆坚持宗教中国化的历史传统，积极引导宗教与社会主义社会相适应，支持宗教界深入挖掘教义教规中有利于社会和谐、时代发展、健康文明的内容，对教义教规作出符合当代中国发展进步、符合中华优秀传统文化的阐释，引导各种宗教坚持中国化方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四、文化遗产保护和传承取得成就</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆文化遗产丰富。中央政府和新疆地方政府不断加强法制建设，推进文化遗产保护工作。《中华人民共和国文物保护法》和《中华人民共和国非物质文化遗产法》等法律法规对保护新疆各民族丰富多彩的文化遗产提供了重要法治保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文物保护成果丰硕。目前，新疆有各级文物保护机构189个，文物保护网络基本建成。全面完成全国不可移动文物普查3次，可移动文物普查1次，文化遗产家底进一步摸清。截至2017年，新疆文物点9542处，其中世界文化遗产6处、全国重点文物保护单位113处、自治区级文物保护单位558处。文化文物系统现有博物馆93个（包括自治区博物馆和吐鲁番地区博物馆2个国家一级博物馆），馆藏文物45万件/套。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆历史文化名城名镇名村街区保护取得显著成效。确立国家级历史文化名城5座、历史文化名镇3个、历史文化名村4个、历史文化街区2个、中国传统村落17个、中国少数民族特色村寨22个。多年来，中国政府对高昌故城遗址、北庭故城遗址、惠远新老古城遗址等一大批文物古迹进行修缮保护，抢救性保护修复3000余件珍贵文物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 考古发掘成果中外瞩目。截至2017年，新疆民丰尼雅遗址、尉犁营盘墓地、若羌小河墓地、库车友谊路晋十六国砖室墓、巴里坤东黑沟遗址、吉木乃通天洞遗址等8项考古发掘项目先后被列入当年全国十大考古新发现，出土了“五星出东方利中国”锦护臂、“王侯合昏千秋万岁宜子孙”锦被等国宝级文物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 古籍保护力度加大。成立了新疆维吾尔自治区古籍整理出版规划领导小组及办公室、古籍保护中心、古籍修复中心，建立少数民族古籍特藏书库。2011年，新疆古籍保护中心启动第一次古籍普查工作，对重点、珍贵古籍的基本内容、破损情况和保存状况登记造册。之后又数次开展普查。截至2017年，完成古籍整理普查14980种。已收藏的古代典籍文献包括汉文字（汉文字、西夏文和契丹文等）、阿拉美文字（佉卢文、帕赫列维文、摩尼文和回鹘文等10多种）和婆罗米文字（梵文、焉耆-龟兹文、于阗文、吐蕃文等）三大系统，共19种语言、28种文字，内容涵盖政治、经济、社会、宗教、天文、数学、医学、艺术等领域。古籍整理数字化建设日益加强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国政府支持新疆以汉文和维吾尔文翻译、整理、出版了濒于失传的《福乐智慧》和《突厥语大词典》等古籍。组织古籍专家开展学术研究、提供咨询服务，邀请国内外古籍保护工作者、研究者和管理者交流研讨。2011年，国家<a class="show_tip" dataname="文化部" href="http://culture.people.com.cn/GB/22226/65560/index.html">文化部</a>和新疆维吾尔自治区人民政府共同主办“西域遗珍——新疆历史文献暨古籍保护成果展”，其中孤本古籍超过半数，受到社会各界称赞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 非物质文化遗产得到有效保护。按照“保护为主、抢救第一、合理利用、传承发展”的原则，加强政策立法。2008年，新疆出台《新疆维吾尔自治区非物质文化遗产保护条例》；2010年，《新疆维吾尔自治区维吾尔木卡姆艺术保护条例》颁布实施。新疆出台一系列非物质文化遗产保护制度，为科学、系统地抢救保护非物质文化遗产提供了制度保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国政府1951年、1954年两次抢救性录制维吾尔十二木卡姆。上世纪60年代开始，投入大量资金和人力，整理出版了包括柯尔克孜族史诗《玛纳斯》、蒙古族史诗《江格尔》等多种民间口头文学作品。编纂出版《中国民族民间舞蹈集成·新疆卷》《中国民间歌曲集成·新疆卷》《中国民间故事集成·新疆卷》等涵盖各民族音乐、舞蹈、戏曲等门类的十大艺术集成志书。“中华文脉——新疆非物质文化遗产保护记录工程”持续实施。截至2017年，新疆完成23位国家级代表性传承人抢救性记录工作，运用文字、图片、音像等多种记录手段，对非物质文化遗产项目实施了抢救性保护；创建了维吾尔族乐器、地毯和艾德莱斯绸织造3个非物质文化遗产项目国家级生产性保护示范基地；命名91个自治区级非物质文化遗产保护传承基地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆维吾尔木卡姆艺术、柯尔克孜史诗《玛纳斯》、维吾尔族麦西热甫分别列入联合国教科文组织“人类非物质文化遗产代表作名录”和“急需保护的非物质文化遗产名录”。入选国家级、自治区级非物质文化遗产代表性名录的项目分别有83项、294项，国家级、自治区级非物质文化遗产代表性传承人分别有112位、403位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民俗文化得到尊重与传承。新疆坚持尊重差异、包容多样、相互欣赏，充分尊重和保护各种民俗文化，实现多元文化和谐共处，各民族优秀传统文化得到有效保护和传承。在春节、清明节、端午节、中秋节以及肉孜节、古尔邦节等传统节日，各族人民都能享受法定假期。每逢节日，新疆各地民众用音乐、歌舞、传统体育竞技等文化活动来庆祝。汉族的“元宵灯会”、维吾尔族的“麦西热甫”、哈萨克族的“阿依特斯”、柯尔克孜族的“库姆孜弹唱会”、蒙古族的“那达慕大会”、回族的“花儿会”等民俗活动广泛开展，受到各族民众的欢迎。新疆提倡各民族相互尊重风俗习惯，倡导各民族在衣食住行、婚丧嫁娶、礼仪风俗等方面崇尚科学、文明、健康的风尚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>五、文化事业和文化产业不断发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化发展的核心是满足人的精神文化需求。中国政府支持新疆努力提高公共文化服务水平，促进文学艺术创作和新闻出版繁荣进步，增强文化产业实力，保障公民文化权利，丰富各族人民精神文化生活。《中华人民共和国公共文化服务保障法》《中华人民共和国公共图书馆法》《中华人民共和国电影产业促进法》等法律法规为保障新疆各族人民基本文化需求，提供公共文化服务，促进文化产业发展提供了重要法治保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公共文化服务水平日益提高。1955年，新疆有1个公共图书馆、各类体育场地425个。在中央政府大力支持下，近年来，新疆实施“县级文化馆、图书馆修缮工程”“文化信息资源共享工程”“乡镇综合文化站工程”等一系列文化基础工程。截至2017年，新疆有公共图书馆112个、博物馆和纪念馆173个、美术馆57个、文化馆119个、文化站和文化室12158个，有各级各类广播电视台（站）302个，广播和电视人口覆盖率分别达到97.1%和97.4%，有体育场地29600个，形成了相对完整的各级公共文化服务体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆积极推进城乡公共文化服务均等化。文化馆、图书馆、博物馆、乡镇（街道）文化站等公共文化设施免费向社会开放。基本实现户户通广播电视。农村电影放映实现行政村全覆盖。财政安排资金支持为贫困乡村提供戏曲等多种形式的文艺演出。广泛开展全民阅读活动，农家书屋工程覆盖所有行政村。截至2017年，共举办13届自治区运动会、8届少数民族传统体育运动会、5届老年人运动会、6届残疾人运动会。村级“农牧民体育健身工程”实现全覆盖。新颖多样的健身器材在边远乡村普及，丰富有趣的体育比赛和健身活动深受各族群众欢迎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文学艺术创作和新闻出版持续繁荣。新疆文学艺术佳作纷呈，生动展现了中华文化魅力。小说《天山深处的“大兵”》、诗集《神山》、散文集《在新疆》、文学评论集《西部：偏远省份的文学写作》、油画作品《来自高原的祈福——5·19国家记忆》、摄影作品《风雪人生》、话剧《大巴扎》、舞剧《阳光下的舞步》《戈壁青春》、歌舞剧《情暖天山》、音乐剧《冰山上的来客》、音乐杂技剧《你好，阿凡提》、歌曲《屯垦爹娘》、广播剧《马兰谣》和电影《大河》《鲜花》《真爱》《生死罗布泊》《塔克拉玛干的鼓声》等一批文学艺术作品获得精神文明建设“五个一工程”奖、鲁迅文学奖、中国电影华表奖等国家级奖项，杂技《生命之旅》《抖杠——担当》等获得国际杂技节金奖。2006年，成立新疆广播影视译制中心，相继在11个地、州和伊宁市、莎车县、库车县、于田县建立电视译制部。目前，少数民族语言影视剧年译制量达6200集左右。中华人民共和国成立前，新疆仅有2种报纸。截至2017年，新疆共有报纸126种，期刊223种，每年出版图书、音像制品和电子出版物约1万种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化、体育和民族医药产业实力逐步增强。目前，新疆有文化企业1万余家，已形成门类较为齐全的文化产业发展体系，涵盖新闻出版发行、广播影视、演艺、文化娱乐、游戏、文化旅游、工艺美术、艺术品、动漫、文化会展、创意设计、数字文化服务等领域。截至2017年，有国家级文化产业示范基地6家，自治区级文化产业示范基地109家，获得国家认定的动漫企业11家，建成各类文化产业园区20家；有国家5A级景区12家，导游17000人。文化及旅游产业增加值逐年增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成立一批职业体育俱乐部，体育竞赛与表演市场日趋活跃。环塔克拉玛干汽车摩托车越野拉力赛、中国篮球职业联赛新疆区比赛保持较高市场化运作水平。以中国国际露营大会、国际沙漠越野挑战赛、环艾丁湖摩托车赛、环赛里木湖公路自行车赛等为代表的体育休闲市场日趋成熟。赛马、冰雪运动、航空体育产业发展潜力巨大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆已形成中华医药（含民族药）、医疗机构制剂、食品（含保健食品）、医疗器械和药用包装材料等门类较为齐全的医药健康产业体系。其中维吾尔医药、哈萨克医药、蒙医药等少数民族传统医药历史悠久，是中华文化瑰宝，许多药材被纳入国家标准和国家相关标准化研究项目。新疆民族医药销售产值占制药行业销售总产值比重逐年提高；民族医药企业的产品在不断开拓国内市场的同时，还销往周边国家和地区，进入国际市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络文化蓬勃发展。随着互联网在中国的不断发展，近年来，互联网越来越成为新疆各族人民学习、工作、生活的新空间，获取公共服务的新平台。截至2017年，新疆备案网站11520家，固定宽带用户达569.9万户，移动互联网用户达1855.8万户。微信公众平台“最后一公里”用户遍及全国所有省、自治区、直辖市和几十个国家、地区。先后实施争做中国好网民、艾德莱斯网络引领、网络融情等工程，开展“网络中国节”“我是一颗石榴籽”“艾德莱斯出天山”等系列网络文化活动30余项，示范带动新疆各地开展各类网络文化活动7000余项。2017年，新疆本地消费者网购零售额达569.1亿元，比上年增长29.8%。蓬勃发展的网络文化引领了向上向善的社会风尚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>六、对外文化交流日趋活跃</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆是中华文明向西开放的重要门户，在东西方文明交流互鉴中发挥了重要作用。在中央政府支持下，新疆已形成全方位、多层次的对外文化交流格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以多种形式参与国际文化交流与合作。中国新疆国际民族舞蹈节、中国－亚欧博览会“中外文化展示周”和“出版博览会”等成为具有一定国际影响力的文化交流品牌。2009年以来，举办了7届“中国·新疆国际青少年艺术节”，邀请中亚四国及俄罗斯、蒙古、巴基斯坦、印度、马来西亚、泰国、韩国、阿塞拜疆等12个国家及国内共119个文艺团体的2330余名青少年来新疆演出交流。2012年至2017年，新疆连续举办7期“丝绸之路经济带相关国家媒体负责人研修班”，邀请了25个国家的100多家媒体负责人来新疆研修、交流、考察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，新疆积极推进“丝绸之路经济带”核心区建设，加强与沿线国家的人文科技交流。2016年，举办第五届中国－亚欧博览会科技合作论坛，30多个国家和国际组织的154名嘉宾受邀参加。建成12个国家级国际科技合作基地，与30多个国家和地区以及10个国际组织和研究机构开展了国际科技合作与交流，涉及农业、资源环境、农产品加工、天文、煤化工、生物医药、能源等领域。稳步实施“留学中国计划”，逐步扩大丝绸之路经济带沿线国家优秀留学生奖学金资助规模。新疆高校积极开展国际交流与合作，留学生教育规模逐年增加、质量不断提升。从1985年开始，截至2017年，新疆高校接收外国留学生达5万人次。新疆积极发挥包括维吾尔医药、哈萨克医药在内的中华医学特色优势，筹建中外联合中医机构，开展中医民族医药国际医疗服务体系建设项目，吸引了越来越多的周边国家患者前来就医。2015年至2017年，乌鲁木齐市有5家医院开展国际医疗服务，累计接诊外籍患者1.7万人次。新疆举办一系列高水平体育赛事，吸引大批国际优秀运动员和体育爱好者积极参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 积极对外展示新疆各民族文化风采。从上世纪末开始，“中国新疆古代丝绸之路文物展”“丝路奥秘——新疆文物大展”等新疆文物精品展览陆续在日本、美国、德国、韩国等国家举行。一批非物质文化遗产项目赴联合国总部、英国、日本、法国及新疆周边国家进行表演展示。近年来，“感知中国——中国西部文化行·新疆篇”“中国新疆文化交流团”“中国新疆文化周”分别在美国、加拿大、德国、法国、意大利、西班牙、澳大利亚、新西兰、俄罗斯、哈萨克斯坦、格鲁吉亚、埃及、土耳其、伊朗、沙特、巴基斯坦、阿富汗、马来西亚、文莱、老挝等国举办多种文化交流活动。新疆多次组团代表中国参加国际伊塞克湖运动会，加强了与上海合作组织成员国之间的体育交流与合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>结束语</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华文化是中国各族人民共同创造、传承和发展的，是民族团结和国家统一的精神纽带。事实证明，新疆各民族文化是中华文化的组成部分，中华文化始终是新疆各民族的情感依托、心灵归宿和精神家园，也是新疆各民族文化发展的动力源泉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平指出：“中国共产党从成立之日起，既是中国先进文化的积极引领者和践行者，又是中华优秀传统文化的忠实传承者和弘扬者。当代中国共产党人和中国人民应该而且一定能够担负起新的文化使命，在实践创造中进行文化创造，在历史进步中实现文化进步！”今天，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中华民族已经走进新时代，踏上新征程，在文化交流交融的舞台上，新疆各族人民应该而且一定能够担负起自己新的文化使命，在文化创造中铸就新繁荣，在文化进步中取得新发展！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院新闻办发表《新疆的文化保护与发展》白皮书]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402812.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>黄小希、王笛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月15日电（记者黄小希、王笛）国务院新闻办15日发表《新疆的文化保护与发展》白皮书。</p> <p> 　　白皮书包括前言、新疆各民族文化是中华文化的组成部分、各民族语言文字广泛使用、宗教文化受到尊重和保护、文化遗产保护和传承取得成就、文化事业和文化产业不断发展、对外文化交流日趋活跃等部分。</p> <p> 　　白皮书说，新疆自古以来就是多民族迁徙聚居生活的地方，也是多种文化交流交融的舞台。在历史长河中，新疆各民族文化扎根中华文明沃土，既推动了各民族文化发展，也丰富了中华文化内涵。</p> <p> 　　白皮书指出，中华人民共和国成立后，中国政府高度重视新疆各民族优秀传统文化的挖掘、传承与保护，坚持创造性转化、创新性发展，鼓励各民族相互学习语言文字，促进各民族交往交流交融，尊重各民族宗教信仰自由，推动文化事业和文化产业发展，推进各民族文化现代化，加强对外文化交流，在不同文化交流互鉴中，增强文化自信。</p> <p> 　　白皮书说，今天，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中华民族已经走进新时代，踏上新征程,在文化交流交融的舞台上，新疆各族人民应该而且一定能够担负起自己新的文化使命，在文化创造中铸就新繁荣，在文化进步中取得新发展。</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[白皮书：新疆积极推进城乡公共文化服务均等化]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402815.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>施雨岑、岳夕彤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月15日电（记者施雨岑、岳夕彤）国务院新闻办15日发表的《新疆的文化保护与发展》白皮书显示，新疆积极推进城乡公共文化服务均等化。</p> <p> 　　白皮书指出，文化发展的核心是满足人的精神文化需求。中国政府支持新疆努力提高公共文化服务水平，促进文学艺术创作和新闻出版繁荣进步，增强文化产业实力，保障公民文化权利，丰富各族人民精神文化生活。</p> <p> 　　白皮书说，新疆积极推进城乡公共文化服务均等化。文化馆、图书馆、博物馆、乡镇（街道）文化站等公共文化设施免费向社会开放。基本实现户户通广播电视。农村电影放映实现行政村全覆盖。财政安排资金支持为贫困乡村提供戏曲等多种形式的文艺演出。广泛开展全民阅读活动，农家书屋工程覆盖所有行政村。</p> <p> 　　白皮书显示，在中央政府大力支持下，近年来，新疆实施“县级文化馆、图书馆修缮工程”“文化信息资源共享工程”“乡镇综合文化站工程”等一系列文化基础工程。截至2017年，新疆有公共图书馆112个、博物馆和纪念馆173个、美术馆57个、文化馆119个、文化站和文化室12158个，有各级各类广播电视台（站）302个，广播和电视人口覆盖率分别达到97.1%和97.4%，有体育场地29600个，形成了相对完整的各级公共文化服务体系。</p> <p> 　　此外，白皮书还说，新疆是中华文明向西开放的重要门户，在东西方文明交流互鉴中发挥了重要作用。在中央政府支持下，新疆已形成全方位、多层次的对外文化交流格局。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广东中山:改革序章之“联产到劳”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402709.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网中山11月15日电（全森）从鲤溪村到永宁社区，一个享有“广东小岗村”的美誉，一个是全国第一个“千万富翁乡”，见证着我国农村在改革开放前后的时代变迁。11月14日，“粤兴粤盛 勇立潮头创辉煌”采访团来到广东省中山市，探访改革开放伊始发生在这里的农村改革故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“广东小岗村”：推行“联产到劳”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1978年12月，安徽省凤阳县小岗村在全国率先实施农业“大包干”，拉开了中国农村改革的序幕。事实上，在此之前两年，鲤溪村就开展了“联产到劳”的改革，以“敢为天下先”的勇气一举解决了村民温饱问题。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/0.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 鲤溪大队部旧址，实施“联产到劳”的主要办公场所。全森 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪70年代的鲤溪，水稻耕作面积有2100亩，人均有一亩八分多耕地，许多村民却吃惯了大锅饭，有些村民甚至等天黑时到田里偷稻谷、甘蔗和番薯，吃饱了再带回家。人心涣散，出勤不出力，时任鲤溪大队党支部书记的林德成回忆起当时的情形，称之为“三只脚”——站在田间两只脚，加上竖在田里的锄头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1976年下半年，林德成召集鲤溪大队多名队委决定：与其挨饿，不如改革，推行联产到劳。“就算有坐牢的风险，我们还是要试一试、闯一闯！”林德成回忆道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “联产到劳”的模式主要是确定土地等生产资料所有权归集体所有，在统一播种、统一育秧、统一耕田、统一晒谷等前提下，把田地分到各家各户，插秧除草以及收割由各家各户自行安排，多于生产队规定土地的产量也可自行安排。如果承包土地减产了，要负承包责任。超产部分，全部归承包者所有，较好地体现了按劳分配的原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林德成回忆道，“联产到劳”实行后，每天一大早生产队长还没打钟催工，村民就起床下田。实行“联产到劳”的第一年，最初改革的3个生产队，产量提高了50%，粮食平均亩产量达到800斤。部分社员还开始将剩余的粮食用作饲料，养鸡养鸭养猪，到市场去卖。到了1980年，之前基本上都住在茅草屋的鲤溪人，纷纷建起了砖房和水泥房。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1979年8月下旬，广东省第一次关于真理标准讨论现场会在中山召开，号召全省推广学习鲤溪村的改革经验，鲤溪村“广东小岗村”的美誉不胫而走。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现在的鲤溪村，辖区内有三资企业、私营企业、个体工业共80多家，以加工装配类型居多，主要生产鞋类、家具、灯饰为主，农业用地面积中以种植蔬菜作物和种植观赏花木居多，2017年村民年均收入3万元左右。鲤溪村党支部副书记吴金耀表示，未来将逐步实施乡村振兴计划，主动对接和融入市场经济，充分利用和盘活各方资源，想方设法增加村集体经济收入，传承改革开放之初鲤溪人敢为人先的精神，谱写鲤溪新篇章。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>首个“千万富翁乡”：集体企业铸辉煌</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 距离鲤溪村50多公里的小榄镇永宁社区，集体企业的种子更早地在这里种下。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放前，永宁人多地少，以经营水稻、甘蔗、蚕桑和养鱼等单一农业为主，集体经济十分薄弱，没有电气机械，农民劳动全靠一双手。为摆脱现状，在原大队支书李汉章等党员干部的带领下，永宁确立了发展集体企业的思路。上世纪60年代到70年代，永宁先后办起了鱼苗场、养猪场、金鱼场、农副产品加工厂、农油加工厂、木船厂、建筑队等20多间集体企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十一届三中全会后，迎着改革开放的春风，永宁更加坚定地走上贸工农综合发展之路。机制砖厂、锁厂、机电厂、农机服务站、花果繁殖场等企业如雨后春笋般成长起来。80年代到90年代，永宁的集体企业发展达到高峰期，有384家规模较大的集体企业，其中有7家产值超亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1980年，永宁的工业总产值达到1047万元，成为全国第一个“千万富翁乡”；1986年突破1亿元，成为远近闻名的“亿元村”；1993年突破10亿元，跨入全国十大首富村的行列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当年的永宁村，早已完成城镇化，并更名为“永宁社区”。2017年，永宁地方生产总值超过90亿元，社区集体经济纯收入超过3亿元，股民现金分红7000元/股。永宁人正努力打造一个快节奏、慢生活、高品质的“美丽永宁”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当年的永宁村，早已完成城镇化，并更名为“永宁社区”。2017年，永宁地方生产总值超过90亿元，社区集体经济纯收入超过3亿元，股民现金分红7000元/股。永宁人正努力打造一个快节奏、慢生活、高品质的“美丽永宁”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平离京出席亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议，对巴布亚新几内亚独立国、文莱达鲁萨兰国和菲律宾共和国进行国事访问并在巴新同建交太平洋岛国领导人会晤]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30402661.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月15日电 11月15日，国家主席习近平乘专机离开北京，应巴布亚新几内亚独立国总督达达埃和总理奥尼尔、文莱达鲁萨兰国苏丹哈桑纳尔、菲律宾共和国总统杜特尔特邀请，对上述三国进行国事访问，并在巴新同建交太平洋岛国领导人会晤；应巴布亚新几内亚独立国总理奥尼尔邀请，出席在巴新莫尔兹比港举行的亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议。</p> <p> 　　陪同习近平出访的有：中共中央政治局委员、中央书记处书记、中央办公厅主任丁薛祥，中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪，国务委员兼外交部部长王毅，全国政协副主席、国家发展和改革委员会主任何立峰等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不断强起来，看这些领域的改革新图景]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402601.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>程瑶</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华网北京11月14日电（程瑶）新时代我们党如何切实解决发生在群众身边的腐败和作风问题？如何通过党组织建设继续保持自我革新的毅力和勇气？如何推动宣传思想工作不断强起来？政法领域改革有怎样的蓝图愿景？人民军队又如何继续向改革要战斗力？带着这一系列问题，11月13日，由中央宣传部、中央和国家机关工委、教育部、中央军委政治工作部、北京市委主办，人民网、新华网、中国文明网、央视网、光明网承办的“将改革开放进行到底”系列论坛进入第三场。中央纪委国家监委、中央组织部、中央宣传部、中央政法委、中国人民解放军军事科学院负责人围绕改革开放40年来相关领域改革发展成就进行座谈宣讲，并与网民在线交流。</p> <p> 　　改革开放40年以来，在党中央坚强领导下，纪检监察机关与党和人民同奋进、与改革开放共命运。中央纪委常委、国家监委委员张春生对40年来的改革历程进行了回顾和总结。他强调，改革的行动指南就是党与时俱进的创新理论，改革的根本目的就是旗帜鲜明加强党对反腐败工作的统一领导，改革的方法路径就是坚持问题导向立行立改，改革的主要任务就是完善党和国家自我监督体系，改革的评判标准就是党长期执政的群众基础是否不断巩固。一句“民心是最大的政治”，得到了网友的热烈赞同。</p> <p> 　　改革开放40年以来，我们党以巨大的政治勇气和强烈的责任担当，与时俱进、革故鼎新，开创和不断推进党的建设新的伟大工程。中央组织部部务委员张建春展示了一张优秀的党建“成绩单”。40年来，党建工作坚持用马克思主义中国化最新成果武装党员干部头脑，全党共同奋斗的思想基础不断夯实；坚持把选人用人作为关系改革开放事业成败的关键性、根本性问题来抓，领导班子和干部队伍建设迈出重大步伐；坚持抓基层、打基础，持续加强基层党组织和党员队伍建设，党的执政根基不断巩固；坚持把人才作为党最重要的执政资源，为党和国家事业发展提供强大人才支撑。这4个“坚持”，体现了党建工作刀刃向内、自我革命的决心和意志。</p> <p> 　　改革开放40年以来，宣传思想文化工作始终与时代发展同步伐、与党和国家事业共进步。这40年，是坚持不懈推动马克思主义中国化时代化大众化，全党全社会思想上的团结统一更加巩固的40年；是坚持不懈巩固壮大主流舆论，主旋律更加响亮、正能量更加强劲的40年；是坚持不懈加强思想道德建设，人民思想道德素质和全社会文明程度显著提高的40年；是坚持不懈激发全民族文化创新创造活力，推动社会主义文化繁荣兴盛的40年；是坚持不懈讲好中国故事、传播好中国声音，国家文化软实力和中华文化影响力大幅提升的40年。中央宣传部常务副部长王晓晖用5个“坚持不懈”，描绘了宣传思想文化工作这一段不平凡的历程。</p> <p> 　　改革开放40年以来，政法领域改革，尤其是司法体制机制改革，也取得了历史性成就。坚持以人民为中心，不断推出便民、利民新举措；坚持以公开促公正、树公信，推动司法、执法公开迈上新台阶；坚持尊重和保障人权，司法领域人权保障取得新进步；坚持责、权、利相统一，司法责任制改革取得新成效；坚持优化、协同、高效，机构改革迈入新阶段。中央政法委副秘书长景汉朝在分享司法体制改革这5大贡献时指出，改革是一个不断发展完善的过程，只有进行时，没有完成时，今后将以更大的决心、下更大的力气，全面深化政法领域改革。</p> <p> 　　改革开放40年以来，人民军队在党的绝对领导下，已经成为基本实现机械化、加快迈向信息化的强大军队。中国人民解放军军事科学院副院长曲爱国用“三大战役”生动精彩地描述了国防和军队建设的重大改革。第一大战役是领导指挥体制改革，第二大战役是规模结构和力量编成改革，第三大战役是军队政策制度改革，他将这“三大战役”的成果总结为“强大脑、壮筋骨、增活力”。</p> <p> 　　“将改革开放进行到底”系列论坛呈现了各个领域40年来的辉煌成就，而这些成就背后是每一个中国人不忘初心的勤勉奋斗。为了让更多奋斗者参与进来，系列论坛三场活动全程通过网络进行视频和图文直播，相关负责人与网民密切互动，联系实际，回应关切。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【图解】习近平将访问的三国，你知道多少？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402594.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 【联播+】11月15日至16日、18日至21日，习近平主席将对巴布亚新几内亚、文莱、菲律宾进行国事访问，并在巴新同建交太平洋岛国领导人会晤。习近平主席此次访问将进一步加深中国与上述三国及建交太平洋岛国的政治互信，深化友谊，为双边关系发展注入新活力，谱写亚太合作新篇章。央视网《联播+》栏目，图解此访主要行程，带您了解这三个国家与中国的渊源交流。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/1.jpg" style="width: 600px; height: 4231px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏省副省长缪瑞林涉嫌严重违纪违法接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30402358.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京11月15日电 据中央纪委国家监委网站消息，江苏省副省长缪瑞林涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p> <p> 　　<strong>缪瑞林简历</strong></p> <p> 　　缪瑞林，男，1964年11月生，汉族，江苏如东人，在职研究生学历，管理学博士学位，高级农艺师，1984年3月加入中国共产党，1984年7月参加工作。</p> <p> 　　1980.09—1984.07江苏农学院农学系农学专业学习</p> <p> 　　1984.07—1987.05省农林厅农业局综合科科员</p> <p> 　　1987.05—1989.09省农林厅农业局综合科副科长（其间：1987.06—1988.05挂职任邳县邳城镇党委副书记）</p> <p> 　　1989.09—1990.08省农林厅农业局综合科科长</p> <p> 　　1990.08—1991.01省农林厅农业局副局长</p> <p> 　　1991.01—1996.03省农业资源综合开发管理局资源综合开发管理处处长（副处级，1995.12高级农艺师）</p> <p> 　　1996.03—1997.06省农业资源开发局农业资源开发处处长（正处级）</p> <p> 　　1997.06—2000.06省农业资源开发局副局长、党组成员（其间：1998.09—1998.12省高级管理人才经济研究班赴美国培训）</p> <p> 　　2000.06—2001.06省农业资源开发局副局长、党组副书记（1996.09—2000.12南京农业大学土地管理学院土地资源管理专业在职研究生学习，获管理学博士学位）</p> <p> 　　2001.06—2004.03省农业资源开发局局长、党组书记（副厅级）</p> <p> 　　2004.03—2006.04宿迁市委副书记、常务副市长</p> <p> 　　2006.04—2007.01宿迁市委副书记、代市长</p> <p> 　　2007.01—2011.04宿迁市委副书记、市长（其间：2009.11—2010.01中央党校地厅级干部进修班学习）</p> <p> 　　2011.04—2011.05宿迁市委书记、市长</p> <p> 　　2011.05—2012.01宿迁市委书记</p> <p> 　　2012.01—2013.01宿迁市委书记、市人大常委会主任</p> <p> 　　2013.01—2013.12江苏省副省长、省政府党组成员</p> <p> 　　2013.12—2014.01南京市委副书记、代市长</p> <p> 　　2014.01—2016.05南京市委副书记、市长</p> <p> 　　2016.05—2018.01南京市委副书记、市长兼南京市江北新区管委会主任</p> <p> 　　2018.01起江苏省副省长、省政府党组成员</p> <p> 　　党的十八大代表，十一届、十二届全国人大代表，十三届省委委员，省十二届、十三届人大代表。（简历摘自江苏省人民政府网站）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[厦门:巡察整改监督有了硬指标]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401488.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，福建省厦门市纪委监委出台《关于加强巡察整改情况监督工作的暂行办法》，在规范巡察整改情况监督工作的同时，将巡察整改纳入纪委监委日常监督工作，在推动纪律监督、监察监督、派驻监督、巡察监督的有效互补和互相促进方面进行有益探索。</p> <p> 　　巡察整改监督围绕履行监督第一职责，把“践行‘两个维护’方面存在的问题，落实全面从严治党主体责任、监督责任不力问题，违反中央八项规定及实施细则精神和‘四风’方面存在的问题，群众身边的腐败和作风问题”等内容列为巡察整改日常监督的重点。</p> <p> 　　为实现成效的最大化，《暂行办法》明确指出，根据不同部门的工作职责以及开展监督工作的不同阶段，按照层层把关、一体推进的原则，规定市纪委监委党风政风监督室主要抓好整改综合协调工作，相关纪检监察室负责抓好整改审核把关，派驻（出）机构和市属国有企业纪检监察机构负责抓好巡察整改的日常监督。</p> <p> 　　“日常监督要充分利用派驻机构情况熟、数字清、问题明的优势，把探头作用充分发挥出来；审核把关则发挥纪检监察室对口联系‘再监督’的特点，能够在派驻机构日常监督的基础上，深入开展调研督查和重点抽查等；党风室负责综合协调，有利于突出政治站位，推进量纪平衡。”市纪委监委有关负责人表示，《暂行办法》明确规定巡察整改问题中派驻（出）机构和市属国有企业纪检监察机构抓好日常监督的7项内容、相关纪检监察室抓好整改审核把关的7项内容和党风政风监督室抓好整改综合协调的5项内容。</p> <p> 　　市纪委监委党风室收到市委巡察办的巡察反馈意见后，将及时进行登记，按照工作联系单位分工，把整改问题移交对口联系的纪检监察室，相关纪检监察室向领导报告后，下发督办单，督促相关派驻（出）机构及市属国有企业纪检监察机构开展监督工作。</p> <p> 　　市纪委驻市总工会机关纪检组副组长周学军认为，《暂行办法》的出台让落深落细落实巡察整改更规范更有章法，也让派驻（出）机构的日常监督更有力度更有抓手。</p> <p> 　　为加强巡察整改成果运用，厦门市要求被巡察党组织提交正式整改报告时，要同时抄送市纪委监委党风政风监督室和相关纪检监察室备案。市纪委相关纪检监察室立足准确把握“树木”与“森林”情况，将巡察整改问题纳入被巡察党组织政治生态评价体系，作为党风廉政建设责任制考评和领导班子考核评价的重要依据。同时，将巡察整改情况纳入年度落实全面从严治党主体责任检查的重要内容。</p> <p> 　　“把不落实巡察整改、敷衍整改甚至搞虚假整改的作为违反政治纪律的问题，严肃查处问责，并将相关情况抄报联系和分管的市领导阅知。”市纪委监委党风室有关负责人表示，对日常监督中发现推进整改不力、整改不到位、问题反复回潮的单位，将商市委巡察机构组织开展巡察“回头看”，或是会同组织部门、巡察机构进行专项督查。</p> <p> 　　截至目前，厦门市区两级巡察组共完成对189个党组织的巡察，发现违反“六项纪律”方面问题2171个，反映党员干部的问题线索841条，已立案审查138人，给予党纪政务处分110人，移送司法机关处理4人。（厦门市纪委监委 || 责任编辑 代江兵）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广西:对北海等地开展巡视 公布举报受理方式]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401484.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，广西壮族自治区党委7个巡视组完成对19个被巡视单位的进驻工作，十一届自治区党委第七轮巡视全面展开。</p> <p> 　　根据广西壮族自治区党委的统一部署，本轮巡视对北海市及所辖4个县（区）、自治区教育厅（高校工委、招生考试院）和广西民族大学、桂林电子科技大学、桂林理工大学、广西师范学院、广西财经学院、广西经济管理干部学院、广西经贸职业技术学院等7所区管高校，广西投资集团、北部湾国际港务集团等2家区管企业开展常规巡视；对陆川县、上思县等2个脱贫摘帽县开展扶贫领域专项巡视。</p> <p> 　　巡视组将在被巡视单位工作2个月，每个巡视组分别设专门值班电话、专门邮政信箱。根据巡视工作条例及有关规定，巡视组主要受理反映被巡视单位党组织领导班子及其成员、下一级党组织领导班子主要负责人和重要岗位领导干部问题的来信来电来访，重点是违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由有关部门认真处理。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/2.jpg" style="border: 0px solid red;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二十届高交会深圳开幕]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401471.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报深圳11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者吕绍刚）第二十届中国国际高新技术成果交易会（以下简称“高交会”）今天在深圳开幕。</p> <p> 　　高交会是展示我国科技创新成果，促进开放合作，培育有影响力品牌的重要平台。这届高交会以“坚持新发展理念、推动高质量发展”为主题，总展览面积达到14万平方米，重点展示人工智能、智能制造、节能环保、新一代信息技术等高新技术领域的先进技术和产品。41个国家和国际组织的3356家展商逾万个项目参展，预计有超过100个国家的海内外客商到会。</p> <p> 　　巴林、智利、捷克、德国等41个国家和国际组织、共61个团组参展本届高交会，参展国家数创历史新高。其中“一带一路”国家和地区36个，拉丁美洲和加勒比海地区国家参展热情高涨，智利、古巴、秘鲁等国均为首次参展，还有德中工业4.0联盟展团、日本贸易振兴机构展团、韩国大田展团等14个境外专业展团参展。</p> <p> 　　这届高交会加强与港澳台合作，助力粤港澳大湾区建设。“香港科技展区”展示香港最新科技与研究项目。香港软件行业协会将设立“香港智慧城市优秀项目展区”，推广香港智慧城市产业发展。澳门生产力暨科技转移中心将设立“澳门馆”，澳门众多高校、科研机构和企业将借助高交会平台促进科技交流合作。台湾精品馆也将组织会员参展。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国商业一类央企混合所有制改革比例超7成]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401472.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者刘志强、丁怡婷）记者从14日召开的国务院国资委新闻发布会上获悉：党的十八大以来，我国国有企业混合所有制改革步伐加快、领域拓宽，多数国企已在资本层面实现混合。从产权层面看，截至2017年底，国资委监管的中央企业及各级子企业中，混合所有制户数占比达到69%，省级国有企业混合所有制户数占比达到56%。从所有者权益层面看，2017年底，中央企业所有者权益总额17.62万亿元，其中吸引社会资本形成的少数股东权益5.87万亿元，占比33%。</p> <p> 　　会上，国资委副主任翁杰明介绍，在充分竞争领域，国有企业混合程度更高。目前，商业一类中央企业的混改比例已超过70%，其中建筑、房地产、制造、通信、批发零售等5个行业混改户数占比分别达到了87%、80%、75%、74%和72%，中央企业四级及以下子企业超过85%实现了混改。</p> <p> 　　目前，上市公司已成为国有企业混改的重要载体，国有企业主要优质资产都已进入上市公司。截至2017年底，中央企业资产总额共计54.5万亿元，其中约65%已进入上市公司，比2012年底增长了11个百分点；省级国有企业约40%的资产进入了上市公司，其中上海、重庆、安徽等地均超过了50%。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海南文昌大力倡导“三位一体”社会扶贫]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401465.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>董 欣</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/3.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　海南文昌市发展文昌鸡产业养殖助力扶贫。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“过去靠天吃饭，没多少收入，种一些瓜菜，一年还不够看病的。去年开始养鸡，一年就赚了12万多元，多亏了党的好政策和企业帮扶。”在海南省文昌市抱罗镇湖塘上村，62岁的村民陈永站在自家的鸡舍旁，看着即将销售的7000多只文昌鸡，高兴得合不拢嘴。</p> <p> 　　文昌是著名侨乡，有些偏远乡村脱贫任务艰巨。近年来，文昌市抓住“牛鼻子”，坚持专项扶贫、行业扶贫、社会帮扶“三位一体”，取得良好成效。</p> <p> <strong>　　支部建在企业&nbsp;党员扎在一线</strong></p> <p> 　　陈永家4口人，大儿子外出打工，小儿子在家，他和老伴都有病，属建档立卡贫困户。去年开始，在海南传味文昌鸡产业股份有限公司的帮扶下，陈永家通过养鸡逐渐走上脱贫之路。一开始，他家只有2个鸡棚，后来扩大到6个，现在又准备扩大到8个。他和小儿子顾不过来，又让出嫁的女儿和女婿也搬回来一起养鸡。</p> <p> 　　传味公司是文昌当地一家涉农企业，今年10月刚刚荣获全国“万企帮万村”精准扶贫行动先进民营企业称号，是海南惟一获此殊荣的企业。支部建在企业，党员扎在贫困户的地头—这是传味公司获得殊荣的原因。</p> <p> 　　开始创建时，传味公司只是一个“夫妻档”的小微企业，发展10年，2016年股份制改造后发展很快，被确定为扶贫龙头企业。在脱贫攻坚中，传味公司以党建为依托，以“公司+党建+贫困户”委托养殖和“公司+党建+贫困户联合体”等模式，出资金、出技术，定价回收、保障利润帮扶贫困户，出栏一只文昌鸡保底盈利3.3元，养殖户年均收益达6万元以上，入股分红户均收益8294元。目前，公司已跨镇带动贫困户1425户5646人脱贫致富，预计今年产值可达3亿元。</p> <p> 　　支部是堡垒，党员冲在前。传味公司在文昌有3个片区主管都是有专业技术的党员，负责与贫困户结对帮扶。陈永所在片区的主管叫史克思，学畜牧兽医的。经过一年接触，陈永有困难有问题，小史随叫随到，亲得像一家人一样。相邻的另一个片区，主管叫张圣开，学企业管理的，在企业里入了党，他结对帮扶公坡镇水北上宅村贫困户韩秋元，取得显著成果。</p> <p> 　　“企业涉及面广，有资金、技术、管理和市场优势。我们发挥党建引领作用，让企业优势与贫困村、贫困户的土地、劳动力资源有效结合，确保了精准脱贫成效”，文昌市委书记钟鸣明说。</p> <p> <strong>　　探索非公企业扶贫新模式</strong></p> <p> 　　一个支部，一个堡垒；一个党员，一面旗帜。开展“百企帮百村”活动后，众多像传味公司这样的非公企业，立足乡里，情系扶贫，帮产业、帮就业、帮项目、帮技术，成为文昌脱贫攻坚的一支重要力量。</p> <p> 　　海南现代科技集团有限公司创建30年来，赈灾扶贫、产业扶贫、教育扶贫、慈善捐助累计过亿元。近几年，集团党委书记、董事长邢诒川带领企业又积极投身脱贫攻坚，捐资500多万元支持文昌马园、后坡等贫困村产业发展，捐资500多万元支持文昌教育事业发展。茂园村是一个偏远落后的贫困村，2016年，现代科技集团联系喜盈门等10多家企业，筹资120多万元设立扶贫基金，帮助该村16户村民成立种养合作社，以“企业+合作社+贫困户”模式，让村民通过养殖黑山羊走上脱贫致富之路。</p> <p> 　　文昌金泰椰棕制品有限公司与会文镇合作，创建精准扶贫就业基地，安置45名残疾人和2个贫困家庭就业；同时，企业还与40户贫困户135人签订饰品生产加工帮扶合作协议，支持产业帮扶资金20.6万元。另外，企业还供养全镇8名重残人员，每人按月发放生活补助。党支部书记、企业负责人吴敬说：“我是党员，就应该履行好党员职责，积极承担社会责任。”</p> <p> 　　会文镇建档立卡户共有106户348人。像金泰公司这样参与扶贫的非公企业有4家，它们把党建优势与产业优势结合，帮助96户330人创业、就业，部分贫困户通过入股分红实现脱贫致富。</p> <p> <strong>　　用发展成果回馈社会</strong></p> <p> 　　文昌市龙楼镇，海南春光食品有限公司新建的“椰子王国”观光工厂里，游客来了一波又一波，鲜亮的党建宣传栏引人瞩目。</p> <p> 　　“党建凝聚的是正能量。抓党建，就是抓生产力；党建抓好了，就是品牌影响力”，海南春光食品有限公司董事长黄春光说。春光公司党支部重实际、求实效、聚人心、激活力，让党旗在企业中高高飘扬。</p> <p> 　　以党建引领企业健康发展，用发展成果更好回馈社会。在公司晒出的扶贫账单里，从2002年至今，仅捐资助学一项就达1000多万元。春光食品有限公司主动联系当地中小微企业，带头发起成立助学基金会，公司每年向基金会注入80万元资助困难学生，同时还投入50万元资金，支持发展教育事业。</p> <p> 　　海南椰子半文昌。春光食品有限公司长期坚持保底收购原料，保证贫困种植户正常收入。今年全国首个以椰子为主题的观光工厂建成后，仅一个项目就吸收200多名贫困家庭成员和失地农民就业。目前，公司已帮扶82户贫困户243人脱贫。</p> <p> 　　据介绍，文昌共有21806家非公企业和个体工商户，非公经济占全市生产总值的85％。在5099家非公企业中，目前已经有234家在上级组织的帮助下成立了党支部。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10月份工业增加值、投资等增速有所回升 CPI保持平稳]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401470.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 赵展慧</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/4.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　制图：郭 祥</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　11月14日，国家统计局在国新办发布会上公布10月主要经济数据。从生产需求、就业物价、结构调整等方面的数据来看，10月份国民经济运行在合理区间，保持总体平稳、稳中有进的发展态势。</p> <p> <strong>　　1—10月基础设施投资年内首次回升，CPI结束连续四个月的涨幅扩大</strong></p> <p> 　　10月份主要指标的变动，体现了国民经济运行的三大特点。</p> <p> 　　首先，生产需求总体稳定。从生产方面看，10月份全国规模以上工业增加值同比实际增长5.9%，增速比上月加快0.1个百分点。全国服务业生产指数同比增长7.2%，增速比上月回落0.1个百分点。工业和服务业1—10月累计增速都与1—9月持平。</p> <p> 　　从需求方面看，投资有所回升，1—10月投资同比增长5.7%，比前三季度回升0.3个百分点，连续两个月小幅回升。其中制造业投资同比增长9.1%，比前三季度加快0.4个百分点。基础设施投资同比增长3.7%，比前三季度回升0.4个百分点，是年内首次回升。民间投资1—10月同比增长8.8%，比前三季度略加快0.1个百分点，保持了平稳增长。进出口增长继续加快，10月当月出口增长20.1%，比上个月加快3.2个百分点，进口增长26.3%，加快8.8个百分点。</p> <p> 　　第二，就业物价形势平稳。10月份全国城镇调查失业率为4.9%，31个大城市城镇调查失业率为4.7%，都与上月持平。居民消费价格同比上涨2.5%，涨幅与上月持平，结束了连续四个月的涨幅扩大；工业生产者出厂价格上涨3.3%，比上月回落0.3个百分点。物价体现了供需基本平稳、基本平衡的格局。</p> <p> 　　第三，结构调整稳步推进。工业生产继续向中高端迈进，10月份高技术制造业增加值同比增长12.4%，比上个月加快1.2个百分点；战略性新兴产业增加值同比增长10.1%，加快1.7个百分点。从投资来看，1—10月高技术制造业的投资同比增长16.1%，比前三季度加快1.2个百分点；高技术服务业投资增长11%，继续保持较快增长。从消费来看，社会消费品零售总额继续保持较快增长，1—10月通信器材、化妆品等消费品都保持了两位数增长。</p> <p> 　　国家统计局新闻发言人刘爱华介绍，10月份主要指标的企稳回升迹象，说明企业加快对市场调整应对的力度，党中央、国务院的一系列政策有力有效。“但也要看到，外部的不稳定不确定因素比较多，世界经济和贸易增长动能都有所减弱，国际金融市场动荡不安，国际大宗商品价格出现了高位波动。从国内来看，长期积累的结构性矛盾依然比较突出，一些企业尤其是中小企业和民营企业经营仍然存在较多困难。”</p> <p> <strong>　　CPI保持平稳有坚实基础，基建投资企稳回升仍要加大补短板力度</strong></p> <p> 　　10月CPI同比上涨2.5%，环比上涨0.2%，环比涨幅比上个月回落0.5个百分点。发言人分析，物价走势比较平稳，其中主要因素是当月食品价格从上个月的环比上涨转为这个月的环比下降，所以环比CPI出现了0.5个百分点的回落。从未来走势看，物价能否继续保持平稳？</p> <p> 　　从食品、工业消费品和服务这三个层面看，下一步保持居民消费价格的平稳有坚实基础。</p> <p> 　　从食品来看，虽然存在一定的推动上涨因素，比如猪肉价格连续四个月同比降幅收窄，目前下降1.3%，比如有猪瘟疫情，还有常规的冬季对肉类需求有所上升。但目前来看猪肉价格累计仍然同比下降9.4%，在这个基础上应该会有恢复性的上涨。同时，目前粮油价格平稳，粮食生产形势较好，能够保证食品价格的平稳。</p> <p> 　　从工业品方面看，我国产业体系比较完整，上海刚刚举行了进博会，通过合理扩大消费品的进口，有利于我国增加消费品供给，也有利于保持工业品价格稳定。</p> <p> 　　从服务来看，升级程度不断提升，在服务业市场准入方面采取了很多鼓励措施，越来越多的企业进入这个领域，所以服务业的供给能力和水平也在不断提升，服务价格很大程度上能保持比较平稳的上涨态势。</p> <p> 　　此外，1—10月基础设施投资在年内出现了首次增速回升，这一态势是否会延续？</p> <p> 　　1—10月基础设施投资比前三季度加快0.4个百分点，加快比较多的有以下三方面：一是生态环境保护和环境治理业增长36.7%，比前三季度加快了3个百分点；二是道路运输业增长10.1%，加快1.2个百分点；三是民间投资投向基础设施增长6.3%，比前三季度加快1.2个百分点。“从结构上可以看到，基础设施的加快主要体现在一些短板领域，包括生态环境、道路运输，还表现在民间投资的加快，这说明目前采取的PPP项目对民营企业进入的鼓励、支持和引导政策都见到了效果，体现了政策支撑对基础设施投资回升的作用。”发言人说。</p> <p> 　　同时，前10个月基建投资同比增长3.7%仍是低位回升，回升的力度和水平都处于低位。从未来发展看，还是要从政策支撑、资金支持、政策落实力度等方面加大对基础设施的支持，加大基础设施补短板的力度，促进基础设施投资的企稳回升。</p> <p> <strong>　　经济稳定运行基本面没有改变，行稳致远优势大、潜力足</strong></p> <p> 　　针对外界对我国未来经济是否会回落的担忧，发言人从两个层面分析了下一阶段我国的经济走势。</p> <p> 　　第一个层面，从前10个月经济运行状况来看，主要指标都保持在合理区间，经济稳定运行的基本面没有发生改变。生产和需求、就业、物价、国际收支这些指标都保持了平稳运行的态势，新动能继续发展壮大，结构调整稳步推进，质量效益继续改善。</p> <p> 　　第二个层面，我国长期发展的优势和潜力比较充足。一是我国拥有超过13亿人口的庞大市场，中等收入群体不断扩大，孕育着消费升级的巨大潜力；二是我国拥有比较完整的产业体系，日益完备完善的基础设施，随着供给侧结构性改革的逐步推进，供给能力和水平逐步提升，逐渐地适应日益增长的消费需要；三是我国拥有比较丰富的人力资本，劳动力的比较优势仍然存在，劳动力总量超过9亿，有1.7亿受过高等教育和职业教育的高素质人才；四是目前宏观政策的空间和余地比较大，通胀水平比较低，财政赤字率处于比较低的水平，政府的负债率处于合理区间，外汇储备仍然充足，从这些方面来看宏观政策操作空间比较大。</p> <p> 　　“这些因素都有利于我国把长期的优势、长期的潜力释放出来，支撑中国经济继续行稳致远。”刘爱华说，下一步要努力按照党中央、国务院决策部署，狠抓已经出台政策的落地落实，促进全年目标的顺利实现。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四川广元扶贫督查纪实：发放廉心卡 监督在身边]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401448.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>石玉林</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/5.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　四川广元市旺苍县纪委走村入户收集群众“两个最不满意”。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“没想到会因收了盒月饼栽跟头。”近日，在谈及自己受处分时，四川广元市磨滩镇磨滩村支书赵某很懊悔—前后两次违规收受他人过节礼品，赵某被给予党内警告处分。</p> <p> 　　当下，脱贫攻坚进入关键期，广元将2018年确定为“作风纪律深化年”，市纪委监委紧盯扶贫领域腐败和作风问题，以严实作风、严明纪律，确保扶真贫、真扶贫。</p> <p> <strong>　　精准督查&nbsp;发现问题</strong></p> <p> 　　“双汇镇汶水村拨付的产业扶持资金至今闲置；拨付张家乡大雾村的供水管道建设资金，至今未使用……”广元市扶贫巡回督查员向专有微信群及时上传了自己发现的问题。“涉嫌不作为，责成相关单位，认真核查、严肃处理。”广元市委常委、纪委书记隆斌当即做出安排。</p> <p> 　　为确保脱贫攻坚啃下“硬骨头”，广元建立了扶贫巡回督查制度，抽调执纪监督、财政、审计等业务骨干组建6个巡回督查组，每季度对各县区及乡镇党委、政府、纪委和行业扶贫部门履职尽责情况进行一次巡回督查。</p> <p> 　　每次巡回督查，都不打招呼、直扑一线。发现的一般性问题线索及时上传至专有微信群，边督边改；重大问题线索带回由市纪委常委会专题研究决定后，再下发纪检监察建议书，督促整改。</p> <p> 　　囿于人手有限，巡回督查不能面面俱到，怎么办？—发动群众监督。信访室负责人介绍，为确保脱贫路上一个都不能少，广元在每户贫困户门前显眼位置都张贴了“廉心卡”，上面印制了四级监督员姓名、手机号码、职责任务等信息。四级监督员由市县乡纪委和村廉勤委各落实一名干部组成，定向为贫困户服务。</p> <p> 　　“‘廉心卡’提高了反映问题的真实性、可查性。”信访室负责人说，“发现问题更精准、督促解决问题更精准”。迄今，全市发放“廉心卡”10万余张，为1148户贫困家庭精准解决实际困难1498个。</p> <p> <strong>　　精准惩处&nbsp;形成震慑</strong></p> <p> 　　“阳光是最好的监督法，尚武镇由2012年前的信访大镇到如今连续5年零信访乡镇的转变，村廉勤委功不可没。”旺苍县委常委、县纪委书记袁达成介绍，目前村廉勤委共发现并纠正村级财务公开、扶贫政策落实等方面的问题274件，上报问题线索32条，立案查处26件，给予党纪政纪处分26人。</p> <p> 　　村级资金、扶贫资金是“救命钱”“起伙粮”，查处时必须“快、准、狠”。为达到查处一人、震慑一批、教育一片的目的，广元市坚持纵向到村开展警示教育，以案为鉴、以案正纪。坚持组织“村村响”广播播报、“坝坝会”剖析反思，开展违纪款集中清退活动。</p> <p> 　　今年来，全市立案审查脱贫攻坚领域案件353件、党纪政务处分259人，受到群众一致点赞。</p> <p> <strong>　　精准纠治&nbsp;端正风气</strong></p> <p> 　　“和我们同吃同住同劳动，关系更加密切。”旺苍县贫困户张成桂在谈及扶贫干部作风转变时感触很深，表示当地拍照取证“刷存在”“走秀”式履行扶贫程序的现象明显少了。</p> <p> 　　“群众反对什么、痛恨什么，我们就坚决纠治和防范什么。”广元市纪委监委党风政风监督室负责人介绍了“作风纪律三问”精准纠治扶贫领域不正之风的做法。</p> <p> 　　组织村级民主“质询问效”，村干部向村民大会述职述责述廉，“面对面”接受群众质询评议，把知情权、监督权、评判权交给老百姓，切实解决基层“政策宣讲不到位、村务公开不落实、干部作风不深入、问题解决不彻底”等影响党群干群关系的突出问题。</p> <p> 　　针对群众不满意“主动问短”，采取发放测评表、调查走访、个别座谈等方式，主要查找群众最不满意的单位，以及吃拿卡要、优亲厚友、谋取私利等最不满意的干部。对查找出的“两个最不满意”，按照管理权限分类建立台账，跟踪督促整改，涉嫌违纪的移交纪检监察机关调查处理，处理结果记入干部廉政档案。</p> <p> 　　“只有锤炼党员干部硬作风，才能用干部的‘辛苦指数’换来群众的‘幸福指数’。”广元市委书记王菲说。今年以来，市县共举办“阳光问政（廉）”脱贫攻坚专场10场，“质询问效”干部204名，“主动问短”查找最不满意单位40件、最不满意人128人，全市扶贫领域风气焕然一新。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广东“人脸识别”打击号贩子]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401463.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者李刚）近日在广东中山大学孙逸仙纪念医院，挂号正式引入微信人脸识别技术，专家号不再是病人挂不到的稀罕物了，而之前，专家号一放号，30秒内即被号贩子抢光。</P><P>　　“专家号只需要30块钱，以前号贩子开口就要价3500块。”一位现场挂到专家号的患者反馈，号贩子让每家医院都深恶痛绝，仅借助传统手段，难以有效打击。这一次医院接入微信人脸识别就不一样了，号贩子在人脸识别技术面前现了原形。</P><P>　　微信技术人员向记者介绍，目前中山大学孙逸仙纪念医院、广东医科大学附属第二医院、广东省中医院等医院成为广东省第一批把人脸识别技术应用在就医流程的医院，微信人脸识别技术通过对接公安系统，实时校验患者的活体人脸与系统内预留的身份信息的匹配度，能确保挂号者“人证合一”，维护公平有序的就医环境。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[亚太空间合作组织举行成立十周年高层论坛]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401443.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者冯华）亚太空间合作组织成立十周年高层论坛14日在北京举行。论坛紧扣“空间合作构建人类命运共同体”主旨，围绕促进发展中国家自由平等获得空间技术及空间数据应用等议题展开讨论，并发布了《亚太空间合作组织2030年发展愿景》。</p> <p> 　　中国国家航天局局长、亚太空间合作组织理事张克俭表示，中国作为发起国和东道国，期待与各成员国和国际社会一道，为推动亚太空间合作组织健康发展和亚太区域经济社会发展，持续贡献中国智慧和力量。</p> <p> 　　中国提出并牵头实施联合多任务小卫星星座、大学生小卫星等重大合作项目，为亚太地区空间技术合作提供重要载体。中国向亚太空间合作组织提供了22万幅卫星图像，广泛应用于成员国灾害管理、自然资源和农业产量评估等各个方面，并为各成员国的研究工作提供了便利。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁扫黑除恶 聚焦群众最关心的民生、经济领域]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401444.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 何 勇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，从辽宁省鞍山市台安县的台安大市场里，时不时传出阵阵欢呼声。</p> <p> 　　原来，前不久，以梁士兴为首的12人黑恶势力犯罪团伙被捣毁，至此，这个盘踞在台安大市场的毒瘤被彻底铲除。</p> <p> 　　“我又能开超市了！”曾遭到梁士兴威胁而不得不两次停业，甚至将超市经营权被迫以低价转让给梁士兴的超市业主杨勤，在得知消息后不禁哽咽起来。尽管梁士兴还欠着杨家100多万元的租金，但杨勤想到终于可以过安宁日子了，还是感到很欣慰。</p> <p> 　　今年扫黑除恶专项斗争开展以来，辽宁注重从群众最关心、反映最强烈的民生、经济等领域入手，对群众举报线索进行一一筛查；对案件进行倒查，摸排背后的黑恶势力。截至目前，辽宁省公安机关已侦办涉黑案件29起、恶势力犯罪集团案件64起，打掉恶势力团伙478个。一批涉嫌犯罪的黑恶势力成员被绳之以法，群众无不拍手称快。</p> <p> <strong>　　从民生入手</strong></p> <p> <strong>　　打掉黑物业、“菜霸”，让百姓获得安全感</strong></p> <p> 　　“现在小区秩序正常了，那些‘包园’的黑物业被打掉了，谁家装修、翻修，再也不用受这伙人的气了。”丹东市振兴区万盛佳苑小区居民张志刚说。</p> <p> 　　今年8月6日，丹东市公安局边境合作区分局一举打掉以蒋某为首的一个涉恶犯罪团伙，抓获团伙成员11人。该团伙涉嫌强迫交易、故意伤害和殴打他人等违法犯罪。</p> <p> 　　蒋某等人长期盘踞在万盛佳苑小区，非法把持并行使物业管理权，侵害小区居民合法权益。</p> <p> 　　2014年3月，该小区建成并投入使用后，蒋某幕后操纵其手下成员，采取干扰、虚填选票等不正当手段，非法当选了小区物业管理负责人，强行收取物业费，不开具收据，且该款项大多未用于小区物业建设和管理。在小区居民装修期间，蒋某要求居民必须购买其团伙成员提供的水泥、沙子、瓷砖、板材等装修材料，装修施工人员也必须由该团伙介绍，如不顺从，便阻止居民自行购买装修材料的车辆和雇用的工人进出，并采取停电、停水、停电梯等恶劣手段，迫使居民屈从。</p> <p> 　　“每天担惊受怕的日子过去了！终于能睡个安稳觉了。”同样感到松了一口气的，是锦州市民张德福。</p> <p> 　　张德福常年做酸菜生意，但近年来他不是被车撞，就是被群殴，身上伤痕累累。原来，朱某等人一直充当“菜霸”，想垄断锦州酸菜销售市场，屡次对张德福实施暴力，还口出狂言要将张德福的腿“废掉”，让他不能再做酸菜生意。</p> <p> 　　不久前，锦州市公安局太和分局将这一恶势力犯罪团伙全部抓获。得知这一消息后，张德福的妻子激动得放声大哭。锦州的酸菜销售市场恢复了往日的平静，张德福夫妇也开始了新生活。</p> <p> 　　据记者了解，一些利润大、收益快的建筑工程、集市贸易、交通物流、矿产资源等行业领域，往往都是黑恶势力涉足盘踞的重点领域。他们通过强揽工程、垄断经营、操纵市场、欺行霸市等方式，干扰和破坏市场经济秩序。辽宁省公安厅刑侦局局长姚伟说：“要通过扫黑除恶，不断增强人民群众获得感、幸福感和安全感，维护社会和谐稳定。”</p> <p> <strong>　　分层次推进</strong></p> <p> <strong>　　农村围绕民生安全，城市围绕市场经济安全</strong></p> <p> 　　沈阳市在扫黑除恶中，分层次推进。在农村，围绕民生安全，重点打击利用家族、宗族势力横行乡里、称霸一方的“村霸”恶势力；在城市，围绕市场经济安全，重点打击严重侵害百姓切身利益，损害经济发展环境的恶势力犯罪团伙；围绕营商环境，通过对市场业主进行走访，对发生的刑事案件进行梳理研判。一大批严重影响群众生活和社会稳定的黑恶势力团伙被绳之以法。</p> <p> 　　近期，沈阳市公安机关历时近6个月，打掉以谷万涛为首的涉嫌黑社会性质犯罪组织，抓获谷万涛等22名犯罪嫌疑人。他们参与的故意伤害、强迫交易、敲诈勒索、聚众斗殴、非法采矿等刑事案件达25起。</p> <p> 　　2009年以来，谷万涛通过实施故意伤害违法犯罪，逐步在辽中地区形成恶名。2011年以后，谷万涛先后成立辽中天霸生猪交易市场等多家公司和企业，并招募了一批团伙成员，逐步形成了以谷万涛为组织者、领导者的黑社会性质组织，他们采取暴力手段垄断辽中地区的生猪交易、土地征收、回迁楼物业管理。</p> <p> 　　“谷万涛进去了，咱这经纪人才有好日子过。以前，他说多少钱就得给多少钱，太霸道了！”辽中区一位生猪经纪人说。</p> <p> <strong>　　多方面合力</strong></p> <p> <strong>　　排除干扰和阻力，发动群众依法打击</strong></p> <p> 　　据统计，辽宁省纪检监察机关共核查涉黑涉恶腐败及“保护伞”问题线索逾千条，一些党员干部甚至是领导干部充当黑恶腐败势力“保护伞”。丹东市原副市长刘胜军曾经担任东港市委书记，因其涉黑涉恶、充当黑恶势力“保护伞”而被立案查处；沈阳市辽中区副区长、公安局长李丹也因充当黑恶势力“保护伞”被依法查处。</p> <p> 　　姚伟介绍，辽宁公安系统把重点地区、重点行业、重点领域作为专项斗争的主攻方向，聚焦群众反映强烈、深恶痛绝的问题集中整治，采取挂牌督办、提级侦办、异地用警等措施，排除干扰和阻力，依法打击惩治。</p> <p> 　　“深挖黑恶势力背后的‘保护伞’，要把人民群众的积极性调动起来，同时要充分保护好他们的合法权益。”姚伟说。</p> <p> 　　为充分调动人民群众举报涉黑涉恶线索的积极性和主动性，辽宁省公安机关出台了《涉黑涉恶线索核查工作管理办法》，明确规定要严格为举报群众保密，严禁向被举报人和无关人员透露举报内容，并采取措施加强对举报人、证人、受害人的安全保护，防止相关人员遭到打击报复。</p> <p> 　　辽宁省纪委常委、省监委委员崔隆表示，中央开展扫黑除恶专项斗争以来，辽宁省纪委监委把扫黑除恶同反腐败斗争和基层“拍蝇”结合起来，坚决查处涉黑涉恶涉腐败和“保护伞”问题，有力震慑了黑恶势力犯罪。</p> <p> 　　截至10月底，辽宁省扫黑除恶专项斗争共刑拘7724名犯罪嫌疑人，查处涉案资产94.3亿元。此间，该省纪检监察机关严查涉黑涉恶腐败及“保护伞”问题，178人受到了党纪政务处分，另有39人被移送司法机关。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吉林延边：绿水青山富农家（庆祝改革开放40年·百城百县百企调研行）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401441.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 岳富荣 祝大伟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　金秋十月，吉林省延边朝鲜族自治州珲春市板石镇迎来丰收：山间果园内，个大、果圆、天然含硒的红苹果挂满枝头。板石镇是吉林省最大的苹果基地，被誉为“富硒苹果第一镇”。</p> <p> 　　40岁的姜东珍6年前回到家乡板石镇孟岭村创业，从一名农民工到拥有40多名员工的苹果园主，成了当地苹果种植产业的带头人，年收入60余万元。2015年，姜东珍当选孟岭村党支部书记。村里有了带头人，小苹果成了大产业，孟岭村的致富路越走越宽。</p> <p> 　　延边州是我国唯一的朝鲜族自治州，今日的延边，农民富裕、农村振兴，边境安全稳定。漫山金达莱花，正幸福绽放。</p> <p> <strong>　　全域旅游助增收</strong></p> <p> 　　“红太阳照边疆，青山绿水披霞光……”午间，海兰江畔的朝鲜族民俗村——光东村，歌声悠扬。</p> <p> 　　循着歌声，记者找到了66岁朝鲜族老人方顺烈。在村里一家民宿大炕上，他和另外5位老人组成的歌舞队，正给就餐的游客表演朝鲜族歌舞节目。</p> <p> 　　“一年能表演近百场，俺们只当农闲的乐子喽。”一曲终了，方顺烈笑呵呵地聊起来。无论洞箫还是长鼓，方顺烈对朝鲜族乐器都很在行，给游客表演让他一年增加收入4000多元。</p> <p> 　　“别看村子不大，300余户，一年游客却有近30万人次，旅游收入约300万元。”驻村第一书记玄杰介绍说，村里主要靠水稻生产和旅游致富。</p> <p> 　　玄杰指着远处的一块稻田说，今年，村集体流转了24公顷地做“共享稻田”，种植有机稻米，一公顷地分10小块，每块地里的稻米以1000元订购，从种到收，客户可以远程查看全过程。</p> <p> 　　品美食、观民俗、共享稻田和农舍……如今，旅游业为光东村致富奔小康打开了一片新天地。</p> <p> 　　延边州森林覆盖率超过80%，绿色遍布乡村。守着一流的绿水青山，延边州确立了以发展“绿色经济”为主，向“绿色生态”要红利的发展战略。谋划“旅游兴州”，推广“旅游+”产业，便是延边州绿色发展的缩影。</p> <p> 　　如今，全域旅游成为延边州绿色崛起的新引擎。据统计，去年，全州旅游接待人次突破2000万，旅游总收入突破400亿元。旅游业增加值占全州GDP的16.7%。全州旅游接待人次和旅游总收入连续6年分别保持15%和20%左右的增长率。旅游行业直接就业人数达4万人，间接带动12万人就业。</p> <p> <strong>　　返乡创业兴乡村</strong></p> <p> 　　古井、古河道、凤梧沟（洞）战斗纪念碑等，在图们市石岘镇水南村，历史的痕迹依然清晰可见。如今，这些地方已经成为村里的景点和爱国主义教育基地。</p> <p> 　　回到十年前，在外出务工的大潮下，水南村全村只剩20多户人家，村已凋零得不成村。</p> <p> 　　跑过边贸，到云南搞过鲜花加工……2010年，在外打工、创业近20年的罗哲龙回到水南村，担任村委会主任。</p> <p> 　　看准了水南村的历史和民俗文化，他开始带领全村人创业——打造特色朝鲜族民俗旅游特色村落。面对村里的土路和草房，罗哲龙自掏腰包带领村民从环境整治入手。</p> <p> 　　如今，水南村再次聚足了人气：全村已有近250户村民返乡生活，一年接待旅游人数达7000多人次。水南村还被评为“中国传统村落”“吉林省特色旅游名镇名村”。</p> <p> 　　今年31岁的金国星，大学毕业在外打拼6年后，紧随前辈罗哲龙脚步，已返回家乡水南村创业近三年。</p> <p> 　　“农村有前景，创业政策好。”金国星创业初期，在政府的帮助下，解决了场地租用手续及贷款，成立了蔬菜种植专业合作社。目前，金国星的合作社已有5个暖棚，8个冷棚，带动全村10余户村民参与创业，人均年收入达到2万元。合作社成为了周边城镇诸多大饭店的蔬菜供应商。</p> <p> 　　从中年人罗哲龙到年轻人金国星，一批批返乡创业的村民，给水南村带来致富的产业和乡村振兴的希望。</p> <p> 　　2015年，延边州启动实施返乡创业工程，出台192项返乡创业扶持政策，建立外出务工人员返乡创业人才库、项目库、专家库，推进外出务工人员返乡创业政策服务平台、金融服务平台等。</p> <p> 　　数据显示，目前，全州已经取得联系的外出务工人员达10万余人，返乡创业的近1.8万人，创办各类经济实体1万余个，提供稳定就业岗位2.6万个，带动就业5.9万余人。</p> <p> <strong>　　团结一心谋发展</strong></p> <p> 　　和龙市柳洞村是一个边境朝鲜族村，离边境直线距离2公里。作为远近闻名的贫困村，柳洞村受益于扶贫政策，整村易地搬迁，家家户户住进新房。2016年，全村实现了脱贫。</p> <p> 　　抓党建促脱贫，这一场攻坚战，让全村党员的心拧在了一起，也赢得了全村老百姓的信任。</p> <p> 　　9月，按照统一规划，柳洞村每户院子都装上了院墙——半米高的原木栅栏，把新村装点得更加简朴整齐。水泥路在院子前后延伸，水泥甬道直通每一户的房门口。“规划导致每家栅栏围定的院子大小不一，但没人吱声，完全按着规划来。”村党支部书记金浩说。</p> <p> 　　“这么多年，他们都是为俺们干事、谋利。为了全村的好模样，谁还愿意去计较。”66岁的村民吴相虎坦诚地说，前年秋收时，老伴腿伤了，还是村里的党员干部帮着赶在下雪前收完了庄稼。</p> <p> 　　柳洞村党支部曾被确定为“软弱涣散”基层党组织，村党支部换届后，开始花大力气抓实党建。“上好‘三会一课’，党员们把话唠透，心就拢到一起啦。”州委组织部下派的驻村第一书记姜庆松说。</p> <p> 　　几年来，柳洞村党员亮身份，深入一线主动服务，事无巨细地帮村民解决问题。这样的“一线工作法”使得党员群众得以凝心聚力建设新农村。</p> <p> 　　延边州共有5个边境县（市），18个边境乡镇，109个边境村。“党坚强有力的领导是做好民族团结进步事业的关键。”延边州委党校教育长石云玲总结说。</p> <p> 　　近年来，延边州通过“边陲党旗红”工程，强化边境农村基层党建；培养过硬一线“带头人”，强化边境基层党组织建设；开展军警地“同心筑堡垒”活动，创新边境党建载体，构建党政军警民企“六位一体”合力治边机制。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金沙江堰塞湖洪峰抵滇　迪庆、丽江等地全力抢险救援]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401521.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>杨静</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社昆明１１月１４日电（记者杨静）记者１４日从云南省防汛部门获悉，金沙江白格堰塞湖过流洪峰１４日凌晨进入云南境内，洪峰已导致迪庆藏族自治州、丽江市部分道路中断、学校被淹、农田被冲毁。目前，迪庆州、丽江市等地正全力投入抢险救援中，具体灾情仍在统计中。</p> <p> 　　据介绍，２时３０分许，金沙江白格堰塞湖洪水进入迪庆州德钦县羊拉乡境内。１９时，洪水进入香格里拉金江镇范围，洪峰到达上江乡（东岸）辖区和丽江市巨甸镇（西岸）辖区。</p> <p> 　　迪庆州防汛抗旱指挥部负责人介绍，由于转移安置及时，目前全州暂未接到人员伤亡情况报告。截至２１时，迪庆州共有１４０户群众的民房被冲毁、受损，部分桥梁、农田水利设施、电力设施受灾。其中，２１４国道德钦县奔子栏段多处路段已被过流洪峰淹没，无法通行。</p> <p> 　　据丽江市防汛部门消息，截至２１时许，丽江市已下派救援人员总计１９２２人。在救援物资方面，当地安排了帐篷５５０１顶、棉被４．３万床、折叠床６２２２张、大衣４７４０件。</p> <p> 　　迪庆州、丽江市等地水务、交通、武警等多个单位部门正通力协作应对本次过流洪峰。武警迪庆支队于１３日晚派出了８０名官兵参与抢险救援，配合地方政府转移群众。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未来经济咋走？物价怎样？统计局回应三大热点]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401495.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>李金磊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网客户端北京11月15日电(记者 李金磊)10月份中国经济形势如何？未来经济会否继续下行？下一步物价走势会怎样？国家统计局14日发布10月份国民经济数据，并回应了一系列经济热点问题。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/6.jpg" style="border: 0px solid red;" /></p> <p> 　　11月14日，国新办举行10月份国民经济运行情况新闻发布会，国家统计局新闻发言人刘爱华出席并回答记者提问。中新社记者 杨可佳 摄</p> <p> 　　<strong>10月份中国经济形势如何？</strong></p> <p> 　　“总体平稳、稳中有进”，这是国家统计局对10月份中国经济运行态势的判断。</p> <p> 　　从经济指标的表现来看，10月份一些主要指标出现企稳回升的迹象，工业略有回升、投资出现了连续两个月的小幅回升，其中制造业投资连续7个月回升，基础设施投资出现了年内首次回升，民间投资继续保持较快增长，就业、物价等指标也都保持了平稳增长。</p> <p> 　　具体数据显示，1-10月份全国固定资产投资(不含农户)同比增长5.7%，增速比1-9月份加快0.3个百分点；10月份进出口总同比增长22.9%，增速比上月加快5.7个百分点；10月份全国城镇调查失业率为4.9%，1-10月份全国城镇新增就业1200万人，完成全年目标的109%； 10月份CPI同比上涨2.5%，处于全年3%左右的调控目标之内。</p> <p> 　　国家统计局新闻发言人刘爱华说，从前10个月经济运行状况来看，主要指标都保持在合理区间，经济稳定运行的基本面没有发生改变。生产和需求、就业、物价、国际收支这些总量指标都保持了平稳运行的态势。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/7.jpg" style="border: 0px solid red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　资料图：一处刚建设完工的房地产楼盘。 中新社记者 张斌 摄</p> <p> 　　<strong>未来经济会否继续下行？</strong></p> <p> 　　10月31日召开的中央政治局会议认为，当前经济运行稳中有变，经济下行压力有所加大。那么，未来中国经济会不会进一步回落，经济走势又会是怎样？</p> <p> 　　在刘爱华看来，当前外部不稳定、不确定因素依然较多，经济运行仍面临一定下行压力，下一步要狠抓政策落实落地，促进经济平稳运行在合理区间，努力完成全年的经济社会发展目标。</p> <p> 　　长期角度来看，刘爱华认为，我国长期发展的优势和潜力也是比较充足的。她随后列举了四方面的有利条件——</p> <p> 　　一是拥有超过13亿人口的庞大市场，中等收入群体不断扩大，孕育着消费升级的巨大潜力；二是拥有比较完整的产业体系，日益完备完善的基础设施；三是拥有比较丰富的人力资本，劳动力的比较优势仍然存在；四是目前宏观政策的空间和余地比较大，通胀水平比较低，财政赤字率也处于比较低的水平，政府的负债率也是处于合理区间，外汇储备仍然充足。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/8.jpg" style="border: 0px solid red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　超市里的蔬菜区。中新网记者 李金磊 摄</p> <p> 　　<strong>下一步物价走势会怎样？</strong></p> <p> 　　再来看物价。10月份全国CPI同比上涨2.5%，涨幅与上月相同，结束了连续四个月的涨幅扩大。各方比较关心，下一步物价走势会怎样？</p> <p> 　　“支持物价平稳的因素是比较多的。”刘爱华认为，从食品、工业消费品和服务这三个层面看，下一步保持居民消费价格的平稳是有坚实基础的。</p> <p> 　　从食品来看，猪肉价格连续四个月同比降幅收窄，目前粮油价格平稳，粮食生产形势较好，能够保证食品价格的平稳。从工业品方面看，我国产业体系比较完整，上海刚刚举行了进博会，通过合理扩大消费品的进口，也有利于增加消费品供给，保持工业品物价稳定。从服务来看，在服务业市场准入方面采取了很多鼓励措施，越来越多的企业进入这个领域，所以服务业的供给能力和水平也在不断提升，服务价格很大程度上能保持比较平稳的上涨态势。</p> <p> 　　据商务部监测，11月5日至11日，全国食用农产品市场价格比前一周下降0.4%，生产资料市场价格比前一周下降0.5%。其中，30种蔬菜平均批发价格为每公斤4.14元，比前一周下降3.3%。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国奇迹“为什么能”（口述历史——40年，中国更精彩④）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401344.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>郑科扬</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/9.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　张武昌绘</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/10.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　改革开放四十年，中国发生了翻天覆地的变化，“中国制造”、“中国建造”享誉全球。图为港珠澳大桥香港段。<br /> 　　新华社记者 吕小炜摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　郑科扬</p> <p> 　　中国社会科学院世界社会主义研究中心顾问、中央政策研究室原副主任。</p> <p> 　　</p> <p> 　　十年前，我领着几个同志搞过改革开放三十年党的建设光辉历程和宝贵经验的系统研究。那个时候，我的看法是这样的：</p> <p> 　　1978年党的十一届三中全会胜利召开，标志着我们党和国家开始进入以改革开放为鲜明特征的历史新时期。从那时到现在，已经走过了三十年历程，这是我们党团结带领全国各族人民，在艰难中奋起，不断开辟中国特色主义新道路，开创中国特色社会主义现代化事业新局面，开拓马克思主义中国化新境界，创造了国家发展奇迹的三十年。这也是党在波澜壮阔的征途上，锐意进取，坚持理论创新与实践创新，不断推进党的建设新的伟大工程，取得显著成绩和进步的三十年。</p> <p> 　　今天，中国特色社会主义进入了新时代，我们站在历史发展新起点上来回顾改革开放四十年。习近平总书记已经在很多重要讲话中深刻阐述了四十年改革开放的历史特征，产生的时代背景，发展进程的主要特点，取得的伟大成就，创造的中国奇迹，对世界的深刻影响，精辟概括了基本经验。这段时间，媒体已经在宣传总书记的这些重要思想了。</p> <p> 　　一</p> <p> 　　学习习近平总书记的重要思想，回顾中国改革开放四十年光辉历程和带来的深刻变化，真正有意义地思考它、纪念它，我认为要在三个方面下功夫：</p> <p> 　　一是实事求是地、全面深刻地认识改革开放这场伟大革命创造的国家发展的世界奇迹，创造的人类社会发展史上的奇迹。当今中国，面临的问题仍然多得很，但是一个曾经落后于发达资本主义国家一二百年的人口众多并且发展很不平衡的东方大国，仅用了四十年时间奋斗，就赢得今天这样的变化，这是多么的了不起。认清楚这一点，有助于我们增强自信。</p> <p> 　　进入新时代，继续向“两个一百年”奋斗目标前进，我们必须增强对中国特色社会主义的道路自信、理论自信、制度自信、文化自信。这“四个自信”中，每一个自信，都是党领导人民坚持实践创新和理论创新得来的。所以，我认为，我们增强“四个自信”还要加一个对党的自信。四十年改革开放，四十年开辟中国特色社会主义道路的一切成就，都离不开党的领导、党的建设。否则，一切都无从谈起。</p> <p> 　　二是要回答一个问题，就是改革开放四十年来，党领导人民众志成城，砥砺前行，春风化雨，创造了举世奇迹，中国为什么能？四十年改革开放的成就，当然是在新中国建立后三十年成就基础上前进取得的，没有前三十年的基础，包括制度基础、政治基础和物质基础，还有宝贵的经验教训，不可能有后四十年的辉煌。这后四十年改革开放，确实是前所未有的、全面的、深刻的，是国家发生翻天覆地大变化的四十年。我们这个曾被人看不起的中国，一些人曾断言要“失败”、要“崩溃”的中国，现在反而创造了国家发展的奇迹，国际地位日益接近世界中心！“中国为什么能”？一定要回答。不光是外国人想破解这个问题，好多国家还想借鉴中国智慧、中国方案，用好中国机遇。就我们自己而言，回答好这个问题，从中吸取智慧和力量，提高自身素质，增强改革定力，对于我们在新时代继往开来，沿着四十年开辟的道路实现中国梦，担当好时代之责，更是绝对重要。</p> <p> 　　习近平总书记反复强调，学习历史，不是学习抽象的碎片化的故事，最重要的是要珍惜和记取非凡历史进程中伟大斗争取得伟大胜利的宝贵经验。改革开放前后出生的人，现在三十多岁、四十岁左右，正是我国社会最具活力的力量。他们在改革开放中成长、获益，他们还要在新老代际交替中薪火相传，坚持和发展中国特色社会主义。为了承担好这个历史责任，谱写出彩的人生，他们不光要继承这个事业，更要认真继承中国奇迹“为什么能”的宝贵经验，特别是马克思主义中国化的宝贵经验，并在新时代运用好。</p> <p> 　　三是要用世界视野、历史眼光，站在时代制高点上看待新时代中国共产党人肩负的历史使命。既要勇于和善于领导和推动改革开放这场社会主义自我完善与发展的伟大革命，又要勇于和善于自我革命、自我革新、自我完善、自我提升。四十年成就辉煌非常可贵，值得自豪，但是我们不可自满，更不能自傲。世界在发展变化，时代进步潮流势不可挡，当前面临的严峻挑战，我们党必须应对，必须更好地把领导伟大社会革命和强化自我革命结合起来，寓改造主观世界于改造主观世界的过程之中，用改造主观世界的成效推进改造客观世界的发展。成功办好内部的事情，成功应对外部挑战，都要解决好自身的问题，解决好自我革命的问题，这样我们才更有成功的把握。</p> <p> 　　二</p> <p> 　　四十年来，以中国特色社会主义为主题，以改革开放为主要特征的伟大革命，深刻改变了中国，深刻影响了世界。中国改革开放成功的经验丰富得很，都很重要。对此可以多角度观察和思考。我感到，其中有一条特别重要，就是从邓小平同志发起改革开放伟大革命那时候到现在，我们党的历届中央领导，都一以贯之、坚定不移地推动马克思主义中国化的发展创新。</p> <p> 　　中国特色社会主义的奇迹，本质上体现了科学社会主义在中国深深植根、枝繁叶茂、硕果累累，充分展示其特有优越性的奇迹，是马克思主义中国化在新的历史条件下不断创新发展的奇迹。这场以改革开放为主要特征的革命，是社会主义自我完善和发展的革命，涉及从生产力到生产关系、从经济基础到上层建筑各领域各方面，通过改革开放推动社会矛盾符合自身运动规律的转化，实现了广泛、复杂、不断加深的社会进步变革。这场我国国内的社会变革，又是在世界风云变幻不断的国际大环境中进行，坚持以国内全面深化改革来促进扩大并深化对外开放，同时借对外开放来发展和提升内部改革，保证了中国特色社会主义事业的成功。做好这样的大事，谈何容易啊！回顾四十年改革开放的历程，我们看到，这同我们党在新的历史条件下始终坚持和发展马克思主义中国化的成功与创新密不可分。</p> <p> 　　马克思主义中国化，首创者是毛泽东主席。在以毛泽东同志为核心的党中央领导下，我们党首倡马克思主义中国化，指引中国特色新民主主义革命和社会主义革命、社会主义建设在曲折中胜利前行，产生了毛泽东思想，反过来又保证了事业的成功，实现了中华民族从东亚病夫到站起来的伟大飞跃。四十年前，邓小平同志力倡解放思想、实事求是、与时俱进，带头推动历史新时期新一轮马克思主义中国化，在改革开放中探索开辟中国特色社会主义道路。在此进程中，相继产生了邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，反过来又保证了中国特色社会主义不断创造出国家发展的奇迹。以习近平同志为核心的党中央以身作则，推动马克思主义中国化、时代化、大众化，把中国化的马克思主义发展到了一个新境界，使中华民族翻开了从站起来、富起来到强起来的新的伟大飞跃。可以说，坚持和发展马克思主义中国化，已经成为中国共产党的一个鲜明特点和特有优势。</p> <p> 　　我们党坚持和发展的马克思主义中国化，“化”什么？首先，这个“化”绝对不是要“化”掉马克思主义，而是坚决把马克思主义基本原理运用于中国的国情实际，正确判断和解决中国社会不同历史时期发展阶段面对的主要矛盾、基本矛盾和各种问题。这个“化”绝不只是形成中国化的理论概念，而是还要把科学理论思想化成党和人民有效改造世界、实现社会进步的行动指南。这个“化”是全面的，而不是个别方面的；是理论与实际相结合的，而不是理论与实际分割的；是在坚持中发展，在发展中坚持的，而不是坚持与发展脱节的；是始终一贯与时俱进的，不是走走停停的。毛泽东主席讲过，何谓“化”？“化”者，彻头彻尾，彻里彻外之谓也。我们以马克思主义为指导解决中国特色社会主义建设中的各种矛盾，解决党的自身建设中的各种问题，都要靠这样的“化”。</p> <p> 　　那么，究竟要“化”成什么？我认为，首先是要牢牢抓住一个主题，就是改革开放四十年来，我们党紧紧围绕如何领导人民在新中国诞生后三十年成就的基础上，找到一条实现国强民富、民族振兴的好道路，坚持马克思主义同中国现阶段具体实际相结合，化出运用马克思主义基本原理和科学世界观、方法论解决现实问题的理论认识，即中国特色社会主义理论体系。这个理论体系，包括邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观，包括把这个理论体系全面推进到新境界的习近平新时代中国特色社会主义思想。中国特色社会主义理论体系，其内容与本质同马克思列宁主义和毛泽东思想一脉相承，又在与时俱进中回答了什么是马克思主义，怎样坚持和发展马克思主义？什么是科学社会主义，怎样从当代中国国情和时代特征出发，开辟一条社会主义发展的好道路？中国特色社会主义需要什么样的发展，怎样以人民为中心，实现全面、协调、统筹、可持续和高质量的发展？建设社会主义现代化强国和实现民族复兴要求建设什么样的执政党，怎样建设好这样的党？在回答和解决这些问题中，坚持以中国化的马克思主义为指导化成国家发展的方向目标，前进道路、基本方针和战略部署；化成党为适应时代和使命要求加强自身建设，全面从严治党，保持党的先进性和纯洁性的重大决策。更重要的是，把马克思主义中国化的理论，把据此制定的治国理政、治党管党的奋斗目标、路线、方针、政策等等，化成全党全国人民的共同认识和积极行动，成为同心同德推进改革开放，推动经济社会健康发展的强大力量。我国四十年改革开放的奇迹，正是这样坚持和发展马克思主义中国化“化”出来的。也正因为这样，党和人民在伟大革命征途上始终做到坚持前进目标和道路不转向、不停步，应对风险和挑战不乏力、不畏难，使一些看似不能解决的问题我们都能解决，一些看似不能跨越的沟坎我们都越过去了。马克思主义中国化，最了不起的地方，就在这里。</p> <p> 　　马克思主义中国化是一个理论创新和实践创新相互推动、不懈奋斗的长过程。说起来容易，做起来绝非轻而易举。然而，在中国化成了，化出了奇迹。这靠什么？我认为，关键在党。其中深层的关键因素，就是四十年来我们党始终拥有成熟、坚强、团结、奋进的中央领导集体和深得党心民心的核心，率领全党带领各族人民，在伟大社会变革中不断自我革命、自我革新，形成了一整套马克思主义的好思想、好方法、好作风、好制度。</p> <p> 　　首要的一条，就是习近平总书记反复强调的，必须用马克思主义态度对待马克思主义，用科学的态度对待科学。马克思主义是科学真理，我们坚信不疑。它为指导实践、发展真理指明了方向、提供了思想武器。对马克思主义及其中国化的理论创新成果，我们必须真学、真信、真用，把握精髓和真谛，把学中用用中学结合起来。绝不能由于自己没有学好用好出了错，却把自己的失误归咎于马克思主义，就像骑自行车摔了跤，不反省自己反而责怪自行车不好。在学习和运用时，要正确把握意识形态领域的复杂情况和矛盾斗争，自觉坚持真理，修正错误，坚决抵制和反对非马克思主义、反马克思主义思想的干扰和渗透。要在学习中继承发扬延安整风精神。</p> <p> 　　第二是，把坚持发展马克思主义、实现马克思主义中国化的过程，作为贯彻执行实践—认识、再实践—再认识这条认识路线的过程。这不是一次或几次能完成的，而是一个解放思想、实事求是、与时俱进的、没有止境的进程。因为，实践在发展，理论要发展，认识也要发展、要升华，推动马克思主义中国化也是这样不断循环往复。要一次又一次地用发展升华了的理论认识指导新的实践，再在新的实践中，一次又一次地发展深化理论认识。</p> <p> 　　第三是，推进马克思主义中国化必须坚持走好从群众中来到群众中去这条根本工作路线。马克思主义科学真理，来自人民群众的社会实践；其真理力量也只有回到人民群众的社会实践中去，才能展现出来，并且实现真理本身的发展。党领导人民发动和推进社会主义自我完善的改革开放，推进马克思主义中国化，自始至终都坚持一切为了人民，坚定地相信群众、依靠群众，向群众学习，同时团结群众、宣传和组织群众、引导和带领群众为实现自身利益不懈奋斗，不断推进马克思主义时代化、大众化。改革开放的中国智慧、中国方案、中国力量、中国精神，就是这样得来的。如果不是这样，绝不可能有中国发展变化的当代奇迹。</p> <p> 　　第四是，马克主义中国化正确决策的形成和有效执行，必须有科学的组织制度来保证。中国共产党的力量，在于她是一支以马克思主义为指导、具有共同理想和奋斗目标，并在这个基础上用民主集中制组织起来、采取共同行动的战斗部队。民主基础上的集中与集中指导下的民主相结合，是马克思主义关于共产党的根本组织原则在组织制度上的中国化创新。正是凭借这个优势，激发和凝聚党心、党智、党力，来开辟中国特色社会主义道路，推进马克思主义中国化，又把中国化的马克思主义化成党的一系列重大决策，化成全党全国人民的共同行动，才能避免大的失误，才能不断攻坚克难，创造出改革开放的中国奇迹。</p> <p> 　　中国共产党的这些特有优势，在党的十八大以来几年中，得到了更充分的发扬，展现得更为耀眼，取得的成就也更大、更多、更好。</p> <p> 　　三</p> <p> 　　当今世界，人民要和平、求发展、促合作、谋共赢的时代主题没有变，合力促进大发展、大变革、大调整的趋势日渐增加，各种矛盾也更加复杂多变，国际竞争日益加剧。中国进入了新时代，坚持和发展中国特色社会主义的总布局、总战略，全面深化改革，进一步扩大开放，也面临新问题，提出了新要求。机遇难得而可贵，挑战严峻而现实。越是这样，领导伟大革命的党就越要勇于和善于自我革命。</p> <p> 　　近些年来，习近平总书记多次强调领导伟大革命的党，一定要搞好自我革命、自我革新、自我净化。这是一个反映政党建设规律的极其重要的指示和要求。一个成功领导伟大革命的党，必须是也只能是勇于和善于自我革命的党。中国共产党从小到大、由弱到强，经历了那么多世间少见的风险、困难和挑战，能够走到今天，成为长期稳固掌握国家政权、领导人民创造世界奇迹的党，就是因为这个党坚持一贯把领导伟大革命、进行伟大斗争同勇于自我革命、自我革新紧紧联系在一起，相互促进才做到的。这也是改革开放四十年来，我们党能变得更加成熟、更加团结、更加坚强有力的重要原因和宝贵经验。</p> <p> 　　现在，全党正在继续贯彻落实党的十九大部署和习近平新时代中国特色社会主义思想，按照新时代加强党的建设总要求总部署推动全面从严治党向纵深发展，向基层延伸。此时此刻，提高党建科学化水平和工作质量至关重要，更加需要发扬马克思主义政党的自我革命精神，做到推进伟大事业同推进伟大工程相互促进。</p> <p> 　　全面从严治党，务必把党的政治建设摆在首位，以政治建设统领党的各方面建设。我们党讲的政治，是马克思主义政治，人民政治，中国特色社会主义政治，要求党员干部确立正确的政治立场、政治信仰，坚持正确的政治观点、政治方向，提高政治鉴别力和政治敏感性。用马克思主义中国化成果，特别是习近平新时代中国特色社会主义思想武装全党，是以政治建设统领党的建设的重中之重、要中之要。真学、真信、真用、真行，是做好这件事必须加强再加强之处。用综合施策，增强党内生活的政治性、原则性、斗争性，形成良好的、持久的政治生态环境，推动党员干部经常自我革新、自我净化、自我完善、自我提升。</p> <p> 　　有效的自我革命，必须具有很强的问题意识。党组织和党员干部的自我革命，都是化解矛盾、解决矛盾的过程，不正视问题，不解决矛盾，就无从自我革命。现在，党内存在不符合不适应新时代、新任务、新的伟大斗争要求的问题还不少，有些突出问题尚未根本解决，有的还有反复，有些问题还在一些基层延伸。要有效解决问题，一定要继续自上而下，上下结合，从严治党的决心不变、标准不降、力度不减。全面系统地把教育、监督、激励、法纪结合起来。所有这些工作，都必须同全面深化改革、扩大和深化对外开放，推动经济社会持续稳健发展联系起来。一些党员干部为了自己“太平”不同程度地存在在职不尽责、在位不担当的现象，回避问题，绕开矛盾，而有关党组织和领导同志却对此视而不见、听而不闻。为什么这样？原因多种多样，其中好人主义和由此而来的形式主义盛行，是重要原因。这两个积弊，对推进自我革命祸害不少、不轻。如果不革掉这两个毛病，勇于担当的精神不振，自我革命就会变成空话。</p> <p> 　　特别要强调的是，管党建的组织和部门，要有自我革命精神。有一种现象，就是一些部门有些同志尽管也经常强调管党治党要有问题意识，也经常指责存在这个或那个问题，但是在本单位或下级组织中长期存在的问题迟迟得不到解决。这就应该反问，他们的上级和管党的部门自己有什么问题？解决了没有？只有上级领导者真正承担起管党治党之责，勇于自我革命，才能推动别人自我革命，从严治党才能落到实处。</p> <p> 　　当然，从严治党需要的革命精神，是革命性和科学性相统一的。按照这样要求从严治党，自然是对干部和党员的严格管理与热情厚爱相结合。多年经验告诉我们，只要无私无畏，对人对事公道正派、实事求是，全面准确执行党的干部政策，就能客观公正地处理好每个同志的是非功过，就能既严肃认真又恰如其分地执行党的政策和纪律，做到奖勤罚懒、奖功罚过、选优劣汰，就可以用正确的政策导向去教育监督党员干部严守底线，激励和保护他们改革、创新和勇于担当的精神。如此持之以恒，就一定能够在全党营造出一个持久良好、充满活力的党内政治生态环境，有效地发挥全党的主动性、积极性、创造性，大力弘扬勇于担当的精神，我们夺取新时代的伟大胜利就会更加胜券在握。</p> <p> 　　（本报记者卫庶、白天亮、李婕记录整理）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为台胞台企提供更加有利条件]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401348.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 王 平</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 国务院台湾事务办公室11月14日在京举行例行新闻发布会。针对台陆委会有关台胞参加大陆社会保险将增加个人负担的说法，国台办发言人马晓光表示，陆委会说法纯属混淆视听，误导舆论，欺骗台湾民众，台湾居民在大陆参加社会保险不存在增加个人负担问题。大陆推出“31条惠台措施”，旨在为台胞台企在大陆生活、工作、创新创业提供更加有利的条件，共享大陆发展机遇。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>台当局限制台胞发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 马晓光说，台湾居民参加大陆社会保险共有5类，分别为养老保险、失业保险、工伤保险、生育保险和医疗保险。按照台湾居民在大陆参加社会保险的《暂行办法》规定，第一，已在台湾参加社会保险并继续保留社会保险关系的台湾居民，可以不在大陆参加养老和失业保险。第二，工伤和生育保险均由大陆用人单位缴费，无需个人缴费。第三，医疗保险费用由大陆用人单位和个人共同缴纳，但个人缴费的全部及单位缴费的一部分都计入参保人的个人账户，完全归台胞个人使用，并且参保台胞的账户余额可以在基本医疗保险关系终止时一次性提取，如果参保人死亡还可以依法办理继承。这些都充分说明，有关政策不但没有增加台胞负担，反而有利于增进台胞个人权益和保障。</p> <p style="text-indent: 2em"> 马晓光还介绍了“31条惠及台胞措施”落实进展情况。马晓光强调，我们推出“31条措施”，旨在为台胞台企来大陆生活、工作、创新创业提供更加有利的条件，共享大陆发展机遇。这是对两岸同胞都有好处的事情，受到台湾同胞广泛好评。而民进党当局不断编造各种谣言欺骗台湾民众，限制台湾同胞获得更大更好的发展机遇，以达到其破坏两岸关系的目的。他们这些做法，损害的是台湾同胞的利益。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>台办永远是台胞之家</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 有记者问，台湾地区“九合一”选举即将举行，民进党当局宣称大陆对台湾有介入和打压，鼓吹台湾民众要对抗大陆，台当局领导人还声称大陆通过新科技、新网络及新媒体对台发动所谓“三战”，还有绿营人士放话称大陆资助蓝营参选人，对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em"> 马晓光说，台当局这番话本身就是假新闻、假信息，不值一驳。大陆方面从不介入台湾选举，有关大陆提供资金暗助特定候选人之类说法完全是无中生有、凭空捏造，请台湾同胞不要相信。</p> <p style="text-indent: 2em"> 对于近期大陆一些省份台港澳办合并，马晓光应询表示，深化地方党政机构改革，是推进国家治理体系和治理能力现代化的重要举措。在这次机构改革中，一些省份结合本地实际情况，对台办机构进行了调整。不管怎么调整，各级台办都将继续坚持中央对台大政方针，致力于推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程，都将一如既往地竭诚为广大台胞服务，为他们排忧解难。台办永远是台胞之家、台商之家。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>“双十一”两岸双赢</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 马晓光介绍了台湾企业参加中国国际进口博览会的情况。他说，进博会专门设立了中国馆台湾展区，以源于并体现“两岸一家亲”理念的“台湾·亲”为主题，吸引了大量观众参观，参展的台湾企业及其产品也受到广泛欢迎。两岸企业签署了一批采购订单，展现了两岸经贸合作的巨大潜力。大陆深化改革、扩大开放的政策措施，将使台胞台企在更大范围、更大程度上分享大陆发展的机遇与成果。</p> <p style="text-indent: 2em"> 有记者问，网络购物节日“双十一”不仅风靡大陆，也在台湾掀起热潮。台湾资讯工业策进会产业情报研究所日前针对网友“双十一”购物意向进行调查，发现有63.5%的网友计划参与今年的“双十一”，较2017年57.1%和2016年的44.9%继续攀升。请问有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em"> 马晓光表示，刚刚过去的“双十一”获得两岸民众和企业的热烈响应。台湾民众和台湾电商踊跃参与，很多台湾企业、在大陆的台资企业组织投放产品，开展促销。在全球规模最大的网络贸易平台上，台湾同胞既是消费者，也是销售商。这对于刺激台湾的消费、扩大出口贸易发挥了积极作用，这是一件两岸互利双赢的事情。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在第二十一次中国——东盟领导人会议上的讲话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401278.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>中华人民共和国国务院总理 李克强（2018年11月14日，新加坡）</author>
            <description><![CDATA[<p> 李显龙总理，</p> <p> 各位同事：</p> <p> 　　很高兴与大家相聚在新加坡，共同出席第二十一次中国—东盟领导人会议暨庆祝中国—东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会。感谢新加坡政府为会议所作的精心准备和周到安排。</p> <p> 　　回首过去15年，国际和地区形势发生了深刻复杂变化，亚洲国家保持了总体和平稳定的良好局面，经受住了国际金融危机的洗礼和考验，呈现出快速发展的上升势头，成为世界舞台上的一支重要力量。</p> <p> 　　中国—东盟关系也走过了不平凡的历程。2003年，中国率先与东盟建立战略伙伴关系，11国领导人在巴厘岛签署《中国—东盟面向和平与繁荣的战略伙伴关系联合宣言》，标志着双方关系迈入了快速发展的历史新阶段。15年来，中国和东盟开展全方位、多层次、宽领域合作，将“2+7合作框架”升级为“3+X合作框架”，取得了丰硕成果。中国与东盟关系实现了从量的积累到质的飞跃，展示出巨大活力和光明前景。</p> <p> 　　我们丰富了战略合作内涵。我们加强战略沟通，搭建安全对话平台，致力于建设以国际法和规则为基础、开放包容的亚太区域合作架构，维护了地区和平稳定的大环境。我们打造了澜沧江—湄公河合作机制，致力于东亚经济共同体建设，引领了区域一体化潮流，促进了地区发展繁荣。我们在亚太经合组织、联合国等框架下密切沟通协调，共同推动改革和完善全球治理体系、和平解决国际地区热点问题，开创了南南合作新局面。中国—东盟关系已超越双边范畴，具有越来越重要的地区和全球意义。</p> <p> 　　我们开创了互利共赢格局。习近平主席在2013年提出共建21世纪海上丝绸之路倡议以来，我们就共建“一带一路”达成广泛共识，积极推动共建“一带一路”倡议与东盟发展规划对接走深走实，目前已有9个东盟国家同中国签署了共建“一带一路”协议，带动了一批基础设施互联互通和产能合作大项目落地。我们建成并升级了发展中国家间最大的自贸区，九成以上商品实现零关税。双方贸易额从2003年的780亿美元跃升至2017年的5100亿美元。中国连续9年成为东盟第一大贸易伙伴，东盟连续7年成为中国第三大贸易伙伴。中国与东盟双向投资额累计超过2000亿美元。双方人员往来从每年390万人次增加到近5000万人次，每周有3800多个航班往返于中国和东盟国家之间。中国—东盟务实合作基于优势互补、着眼利益共享、促进融合发展，惠及了11国20亿人民。</p> <p> 　　我们树立了妥处分歧的典范。南海问题影响到中国与一些东盟国家关系顺利发展，各方都为排除这一干扰因素作出了积极努力。2002年，中国与东盟国家签署了《南海各方行为宣言》，为各方管控分歧、加强合作奠定了坚实基础。16年来，我们不断积累政治互信，牢牢把握睦邻友好大方向，全面有效落实《宣言》，深化海上务实合作，启动并推进“南海行为准则”磋商，有效管控争议，保持了南海局势的稳定。今年以来，“准则”磋商取得重要进展，各方共同形成了单一磋商文本草案，并一致同意在2019年内完成第一轮审读。在此基础上，中方愿同东盟国家共同努力，在协商一致基础上，争取未来3年完成“准则”磋商。南海局势趋稳趋缓，将进一步助力东亚和平与发展。</p> <p> 　　中国和东盟国家山水相接、人文相通、发展相联，是天然的好邻居、好朋友、好伙伴。中国坚定支持东盟共同体建设，坚定支持东盟在区域合作中的中心地位。中国—东盟关系之所以能够行稳致远，主要得益于以下几个方面。</p> <p> 　　一是始终坚持相互尊重、求同存异。中国和东盟友好关系根基深厚，和平稳定是地区国家的最大公约数，也是实现发展繁荣的大前提。我们恪守和平共处五项原则，坚持“东盟方式”，通过对话协商解决分歧，不断增进互信，保持了东亚和平稳定。</p> <p> 　　二是始终坚持开放合作、共同发展。东亚国家经济互补性强，合作潜力大，已结成你中有我、我中有你的利益纽带。我们密切产业链、价值链合作，共同推动贸易和投资自由化便利化，深化东亚一体化进程，在参与经济全球化进程中实现了互利共赢。</p> <p> 　　三是始终坚持相互包容、互学互鉴。东亚文明独具特色，不同民族、宗教、文化长期多样并存，形成了本地区“和而不同”的历史文化传统。我们尊重文明多样性，尊重各自国情和发展道路，在对话交流中取长补短，有效激发了不同文明的生命力和创造力，为人类社会进步作出了积极贡献。</p> <p> 　　各位同事，</p> <p> 　　当前，世界形势中的不稳定性不确定性显著增加，保护主义、单边主义抬头，多边规则、国际秩序受到冲击，经济全球化遭遇波折，地区热点问题此起彼伏，传统和非传统安全威胁相互交织，给东亚地区带来了前所未有的新挑战。中国和东盟应深化全面合作，做地区和平稳定、发展繁荣的坚定守护者，做国际秩序、多边体制的坚定支持者，做地区一体化、世界多极化的坚定推动者，携手打造更高水平的战略伙伴关系，建设更为紧密的中国—东盟命运共同体。在此，我愿提出几点建议：</p> <p> 　　第一，加强战略规划。做好顶层设计，抓好政策落实，合作才有后劲。本次会议将发表《中国—东盟战略伙伴关系2030年愿景》，这是中国—东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会的重要成果，为双方关系长远发展擘画了宏伟蓝图。我们要在《愿景》指导下，推动共建“一带一路”倡议与《东盟愿景2025》深入对接，巩固“3+X合作框架”，加强政治安全、经贸、人文交流三大支柱建设，推动中国—东盟关系进一步提质升级。</p> <p> 　　第二，深化经贸合作。中国—东盟自贸区升级议定书特定产品原产地规则谈判顺利完成，将进一步提升双方贸易自由化和便利化水平。我们期待尽早实质性结束区域全面经济伙伴关系协定谈判，增强和完善区域供应链、价值链。几天前，首届中国国际进口博览会成功举办，这是中方进一步扩大开放的又一重大行动。预计未来15年，中国进口商品和服务将分别超过30万亿美元和10万亿美元，这将为包括东盟在内的世界各国带来更大发展机遇。中方愿与东盟落实好《中国—东盟产能合作联合声明》《中国—东盟关于进一步深化基础设施互联互通合作的联合声明》，优先开展电力、汽车、信息通信、轨道交通、装备制造等领域产能合作，稳步推进中老铁路、中泰铁路、雅万高铁等大型交通基础设施项目，促进地区各国经济发展和民生改善。</p> <p> 　　第三，培育创新亮点。面对新一轮世界科技革命和产业变革浪潮，中国和东盟都将创新列入各自发展的重要议程，创新已成为双方合作新的增长点。今年是中国—东盟创新年，双方将发表科技创新合作联合声明，探讨建立科技创新合作新机制，共建科技园区，深化落实中国—东盟科技伙伴计划。中方支持东盟智慧城市网络建设，参加了本次智慧城市展，愿与东盟研究商签中国—东盟智慧城市合作文件，推动在政策研究、标准制定、技术创新、市场共享、人才培训等领域加强合作，依托中国—东盟信息港为东盟智慧城市网络打造合作平台。中国南宁、厦门、杭州、济南、昆明与东盟城市建立伙伴城市关系。中方支持“构建东盟旅游数字平台”，愿与东盟建设环境信息共享平台，打造生态友好城市发展伙伴关系，共建地学合作中心，助力绿色经济和可持续发展。</p> <p> 　　第四，夯实人文支柱。中国—东盟合作取得骄人成绩，人文交流功不可没。明年是中国—东盟媒体交流年，为加强民众对双方合作的了解和参与，支持开展更多人文交流项目，中方明年将向中国—东盟合作基金增资。东盟秘书处的基金管理团队也将很快开始运作。中方将设立中国—东盟菁英奖学金，开展“未来之桥”中国—东盟青年领导人千人研修计划，未来5年邀请1000名东盟优秀青年来华培训，播撒友谊的种子。</p> <p> 　　第五，拓展安全合作。加强安全领域的交流与合作符合各国利益需求。今年以来，中国—东盟安全合作取得重要进展。上个月，中国和东盟国家在湛江成功举行首次海上联合演习，对于双方增进互信、共同应对安全风险、维护地区稳定具有重要意义，希望演习能够机制化。中方愿与东盟尽快开通防务部门直通热线，开展防务智库、中青年军官友好交流，深化防灾减灾、人道救援、军事医学、反恐等领域的合作，探讨在东盟建立救灾物资储备库，使双方合作形式更加多样、成果更加丰富。</p> <p> 　　各位同事，</p> <p> 　　南海保持和平稳定是地区国家的共同期盼，符合地区国家共同利益。在中国和东盟国家共同努力下，南海形势总体趋稳趋缓，“南海行为准则”磋商顺利推进，充分展现了地区国家建设性处理南海问题、携手构建地区规则的决心。事实证明，全面有效落实《宣言》和推进“准则”磋商，是实现上述目标的有效途径。</p> <p> 　　南海是重要的国际海运通道。中国是世界贸易大国，60%以上的海上货物贸易需通过南海海域。中方坚定维护各国依据国际法享有的南海航行和飞越自由。域外国家应当尊重和支持中国和东盟国家为维护南海和平稳定所作的努力。</p> <p> 　　中国与东盟国家互为发展机遇，互不构成威胁。我们要将处理南海问题的钥匙掌握在自己手中，排除外部干扰，在稳步推进“准则”磋商的同时，积极开展海上务实合作，深挖搜救、环保、渔业资源养护、海警等领域合作潜力。中方正不断完善南海岛礁民用功能，除增强南海中南部搜救力量外，还部署了海洋观测、气象预报、环境监测、防灾减灾等设施，为本地区提供更多公益服务。</p> <p> 　　各位同事，</p> <p> 　　只要我们坚定对彼此发展的信心，坚定对双方合作的信心，坚定对东亚未来的信心，紧密团结、砥砺前行，中国—东盟关系一定能在下一个15年取得更大成就、迈上更高台阶，更好造福地区各国人民！</p> <p> 　　谢谢大家。</p> <p> 　　（新华社新加坡11月14日电）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[伟大变革 共同见证]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401341.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>叶 子 柴逸扉 杨婧妍</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/67.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　改革强军主题模型展台展示了40年来我军主战装备创新发展的突出成果。<BR/>　　本报记者 叶 子摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”11月13日上午在国家博物馆开幕，14日是向公众开放的首日。据统计，开放首日共吸引3万多名观众现场参观。观众表示：改革开放40年来，中国人民用双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗，党的面貌、国家的面貌、人民的面貌、军队的面貌、中华民族的面貌发生了前所未有的巨大变化。看此展览，感慨良多，不虚此行。</P><P>　　</P><P>　　展示伟大变迁</P><P>　　进入展厅，开篇视频《伟大的变革》吸引目光。继续往里走，“关键抉择”、“壮美篇章”、“历史巨变”、“大国气象”、“面向未来”等六大主题展区一一呈现，主题鲜明，内容翔实，一幅改革开放40年波澜壮阔的历史画卷就此展开。</P><P>　　“关键抉择”展区聚焦重大时间节点、重大历史事件、重大决策部署，集中展示改革开放40年来，特别是党的十八大以来，党中央推进改革、扩大开放的战略擘画；“大国气象”展区集中展示中国企业、基础设施、中国制造、高精尖科技等领域改革开放以来发生的历史性变革、取得的历史性成就。</P><P>　　从“三转一响”到智能家居，从半两粮票到外卖机器人，通过历史图片、文字视频、实物场景、沙盘模型等手段和元素，展览充分展示了40年来特别是党的十八大以来，人民群众生产生活发生的深刻变化。</P><P>　　为祖国点赞</P><P>　　14日上午11时左右，在第二展区“希望的田野”展板对面，20余位模特身着改革开放以来具有代表性的服饰鱼贯而出。</P><P>　　这样一场改革开放40周年服装秀，展示了改革开放40年中国人民的服装变化，也是人民群众生活进步的缩影。策展人说，他们想借此凸显中国人的文化自信，凸显我们对于中国文化的认同感、荣誉感。</P><P>　　一旁的“勇攀科技高峰”单元，一名小朋友正拿起麦克风，对着一块透明显示屏上的卡通人物提问。“嗨，你好，你叫什么呀？”“我是聚能娃，有核聚变相关的问题可以问我哦！”聚变能源燃料取自海水，不产生高放射性物质，被称为人类最理想的未来能源，而国际热核聚变实验堆计划（ITER计划）是中国平等参与的规模最大的大科学工程国际合作项目。通过这样的互动体验，即使是小朋友，也能了解到中国在解决人类共同面临的能源环境问题方面发挥着越来越重要的作用，向世界贡献中国智慧和中国力量。</P><P>　　在展览中，像这样的创意互动设置还有很多。在这里，游客可以走进“深海勇士”号驾驶舱内感受驾驶员的工作环境，也可以体验输线电检修工作的大致流程，还能在媒体融合互动区感受VR科技的新奇。河北沧州的熊盈盈女士体验了用毛笔在电子屏上写字，感觉十分有趣。她说，“这些互动展品体现了科技的进步，为祖国点赞！”</P><P>　　助力改革开放</P><P>　　香港知名人士包玉刚于1985年捐建的北京第一家五星级饭店——兆龙饭店；台湾高中生在广州中山大学排队等候面试；由全球107个国家和地区的35万华侨华人和港澳台同胞参与捐资共建的国家游泳中心“水立方”……一张张资料图片勾起人们的回忆。</P><P>　　在“历史巨变”展区，第七单元集中展示了改革开放40年来港澳台同胞、海外侨胞支持和参与改革开放的丰富实践，引来众人驻足参观。</P><P>　　在改革开放的时代背景下，“一国两制”由科学构想变成生动实践，港澳各项事业取得长足发展，两岸关系取得历史性进展，港澳同胞、台湾同胞和海外侨胞积极参与国家改革开放和现代化建设，作出了独特而重要的贡献。</P><P>　　一位香港观众表示，“40年的改革开放，我躬逢其盛，有机会履行国民责任，报效国家，是我毕生的荣幸。”他表示，习近平主席近日在会见香港澳门各界庆祝国家改革开放40周年访问团的讲话，为港澳特区往后助力国家改革开放指明了方向。香港在国家改革开放大业中需要做、可以做和值得做的还有很多。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打造中葡双语人才培养基地（微言）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401327.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>禾 立</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，“第一届中国与葡语国家高校校长论坛”在澳门大学开幕，来自内地、港澳，以及葡语系国家70多所高校及高等教育机构的代表齐聚澳门，共同探讨澳门如何更好地发挥作为中国与葡语国家的桥梁角色，推动中葡高等教育的合作与发展。</P><P>　　澳门与葡语系国家有着紧密的历史渊源和关系，在语言、文化、法律等多方面也有着许多共通之处，加之在“一带一路”倡议和“粤港澳大湾区”建设的带动下，澳门与葡语国家的教育领域迎来了前所未有的机遇。</P><P>　　澳门正紧抓机遇，打造中葡双语人才培养基地。其中，高校是中坚力量。以澳门大学为例，其拥有亚洲最大的葡语系，在2017年正式成立中葡双语教学暨培训中心，以更加有效的方式培养中葡双语人才。2018年4月，澳门大学成立重点面向葡语系国家的孔子学院，整合教学和研究资源，开展汉语培训、线上线下教学等活动。可以预见，澳门将培养出一批高层次的中葡双语人才，为中葡经贸合作、人文交流和政治互信提供支持。</P><P>　　紧抓中葡教育发展机遇，顺势而上，澳门不但能够成为中葡双语人才培养基地，更可长久发挥积极的作用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让家庭成为更好的港湾（知行港澳）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401328.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 连锦添</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我要感谢我的父母，如果没有他们，我今天根本不可能站在这里。”近日在香港“优秀家庭”评选颁奖典礼上，获奖家庭代表、21岁的大学生谭家奇向现场近3000位观众深情说道。</P><P>　　谭家奇小时候患有自闭症，发病时行为难以控制。他的母亲谭太太回忆，儿子两岁多仍不会说话。当同龄小朋友忙着上兴趣班，她儿子上的是治疗班，学说话，学习与社会接触。母亲跟着一起上课，回家领儿子练习，对着镜子练发音。孩子会发脾气，扫走桌上所有物品，家里的镜子也打破了好几块，母亲都以耐心对待。</P><P>　　照顾儿子很辛苦，社会上异样的目光更让谭太太闹心。“有时到公众场所，可能当时的环境令儿子感到恐慌，就会大叫、乱跑、冲撞，别人以为缺家教，我知道真正原因，内心十分难受。”</P><P>　　家人一直没有放弃，不断鼓励家奇，带他参与义工服务，让他照顾一群更小的自闭症儿童，然后一点点改善。谭太太一直相信总会守得云开见月明。她认为，自闭的“闭”字，“门”字里面有个“才”，门并没有关上，只要努力，假以时日，人才能走出来！</P><P>　　父母悉心的关怀，让谭家奇重燃斗志，他花了比别人更多的时间攻读。中学毕业时，他文凭考试取得佳绩，随后考上香港大学生物医学系。他立志钻研医学，要帮助更多受困于同类疾病的人。他的获奖感言是：“多点陪伴家人。”</P><P>　　为弘扬中华民族优秀家庭美德，促进社会和谐，香港多个社团首次以“优秀家庭”为主题举办评选表彰活动。香港的深圳社团总会、义工联盟、广东社团总会、福建社团联会、广西社团联会、海南社团总会、沪港经济发展协会等联合主办，经过多轮评审及网络投票，产生118个优秀家庭。</P><P>　　颁奖典礼上，中央政府驻港联络办副主任何靖、外交部驻港特派员公署副特派员赵建凯等为获奖家庭颁奖。活动筹委会主席李华表示，评选活动以“家庭”为核心，希望能够从“家”出发，影响更广泛的社会人群。香港义工联盟主席谭锦球说，优秀家庭是社会前进的动力，这些获奖家庭很好地展现了优良的家风，以及热心公益与爱国爱港的精神。</P><P>　　特区政府民政事务局署理局长陈积志在致辞时表示，现代社会环境复杂，生活节奏快，家庭对个人成长十分重要，家人的支持会给予家庭成员无穷动力。这项活动通过表扬相亲相爱的模范家庭，也提醒忙碌的香港人好好“守护家庭”，值得嘉许。</P><P>　　坚守、担当，重言传、重身教，无私付出、感恩回馈，是这些获奖家庭的共同点。</P><P>　　48岁的何少兰有两个儿子，一个患有过度活跃症，一个患有自闭症及轻度智障。她含辛茹苦，尽一切努力把两兄弟抚养成人，教育他们在哪里跌倒，就在哪里再站起来，一直包容、鼓励、陪伴和支持，用母爱撑起一个家。功夫不负有心人，儿子参加国际特殊奥运会，拿到金牌。何少兰说：“只要坚持不放弃，一定有出路！”</P><P>　　阮国良、曾玉婵家庭，用行动告诉孩子天道酬勤的意义。孩子们记得小时候的情景，母亲做三份兼职，每天早上出门带三个菠萝包，以为妈妈就爱吃面包，后来才知道，这就是母亲的早午晚三餐。父母用心栽培子女，一儿一女以好成绩考取大学并出国深造。这家人的获奖感言是：“以身作则，以生命影响生命。”</P><P>　　邓吐凤家庭三代同堂，其乐融融。尤其邓吐凤长期亲力亲为照顾老人，并养育8个子女，成为医生、会计师、药剂师、社工、护士、教师。</P><P>　　唐国莲女士一面照顾家庭，一面为事业打拼，她起早贪黑，有问题自己解决，有烦恼自己消化，“先做人后做事”，如今子女成长成才，是她最大的骄傲。</P><P>　　该活动选出金、银、铜奖得主，并从培育英才、社会公益、温馨和睦、善行孝亲及坚毅厚德5个方面，评选出118个优秀家庭。主办者在设置奖项时，力图挖掘中华传统优秀家风中蕴含的思想观念和人文精神。筹委会表示，这不仅是评选和嘉奖，也是向社会中千千万万个家庭致敬，向日复一日辛劳奉献的“你我他”致敬。</P><P>　　“家传身教，孝悌可风”“长幼亲睦，天伦谐乐”……香港各界知名人士纷纷为该活动题词表达心愿。在颁奖现场伊利沙伯体育馆，不少市民代表扶老携幼而来，场面温馨。有94岁老人登台领奖，有歌星唱起了感恩父母的粤语歌《真的爱你》，“春风化雨暖透我的心，一生眷顾无言地送赠。是你温馨的目光，教我坚毅望着前路，叮嘱我跌倒不应放弃！”许多人眼眶湿了。</P><P>　　评选过程中，各社团通过自己的平台收集、推荐，十分踊跃。他们表示，平时各社团内就传颂着许多模范家庭的事例，希望继续举办这类活动，唤起社会各界对家庭伦理与亲情的重视，进而共建温馨和睦的社会。活动评选委员萧莫静璇说：“家内有亲，则成家人；家外有国，则成国家。愿我们每个人都怀着纯粹的初心，让自己成为更好的家人，让家成为更好的港湾……”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖北建装配式建筑产业工人培训基地]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401312.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报武汉11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者程远州）日前，湖北首个装配式建筑产业工人培训基地在团风县理工中专成立。按照中建三局与团风县人民政府签订的技能帮扶专项协议，该基地将为当地贫困户提供长期的技能培训。</P><P>　　近年来，中建三局已建成投产7家装配式建筑PC厂，“十三五”末投产工厂将超过15家，需要大量装配式建筑产业工人。一名成熟工人月均收入可达8000元，一个贫困家庭有一个人在这样的工厂上班，半年左右就可以实现脱贫。</P><P>　　据悉，装配式建筑产业工人培训基地成立之后，将从师资、教材、培训交流等方面支持团风理工中专开设装配式建筑专业。同时，中建三局还将设立“争先”奖学金，对理工中专优秀学生进行奖励，为他们提供实训岗位。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西九龙站内地口岸区亮点多（港澳在线）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401326.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 张庆波 陈 然</author>
            <description><![CDATA[<P>　　广深港高铁香港段开通“满月”，据港铁公司统计，已累计接载旅客逾198万人次、运行列车5800余班次。26公里长的隧道式高铁轨道上，时尚灵动的“动感号”列车、沉稳大气的“复兴号”动车组不懈穿梭疾驰，盛载无数欢声笑语。</P><P>　　近日，记者到西九龙站内地口岸区走访，其边检、海关、公安等相关部门负责人表示，高铁香港段开通以来，口岸区运行通畅、秩序井然，与香港有关方面合作愉快，“不少旅客都给予我们鼓励”。&nbsp;</P><P>　　“没得说！”短短时间里，香港市民程杉已数次乘搭高铁，谈及西九龙站内地口岸区，便直言：“真棒！”</P><P>　　尽心尽责&nbsp;旅客体验升级</P><P>　　购票、安检、验票、出境……迈过粤港两地口岸的分界线，记者正式踏入西九龙站内地口岸区。偌大的入境厅内忙而有序，入境卡填写区、查询区分列两旁，不时有工作人员为旅客答疑解惑；十余条人工及自助查验通道同时开启，迅速分流着候检旅客；主动问好、扫描证件、核对身份……查验人员笑脸相迎、操作娴熟，旅客通关体验“再升级”。</P><P>　　在内地口岸区出入境边防检查站负责人艾锋引导下，记者走进联勤指挥中心。房间内墙上一大一小两个高清屏幕，正实时统计和显示旅客通关数据，总体情况、分布结构、变化趋势一目了然。</P><P>　　“从柱状图看，除去9月底的‘尝鲜潮’、中秋小长假和‘十一’黄金周客流高峰，近期经西九龙站口岸出入境的旅客人数呈现‘稳中有升’的状态。”艾锋说，周末客流比平日多，而每周的总客流量又比前一周多，“是个可喜的小规律。”</P><P>　　作为内地唯一一个设在香港特区的口岸，西九龙站内地口岸区看上去与其他地方没有太大差别。“执法规范一样，服务标准更高。”&nbsp;艾锋说，西九龙站的旅客结构很有特点，为了做好服务，他们下了番功夫。</P><P>　　在西九龙站设立内地口岸区，实施“一地两检”，为的是旅客出行更便利、两地交往更顺畅。效果好不好，旅客最有发言权。记者在西九龙站随机采访了几名旅客，有探亲的、旅游的、经商的，他们均认为这一安排顺应了两地人们的诉求。“除了通关更快、体验更好，与其他‘两地两检’的口岸没有不同。”香港市民陈女士说。</P><P>　　旅客有期待和赞许，内地口岸区的工作人员有干劲和动力。“我们必须自我加压，给自己提出更高要求。”西九龙站海关负责人洪崇高告诉记者，针对高铁实际运行情况，海关方面一个月来不断完善查验流程，推行“智慧旅检”改革，积极应用“人脸识别”等先进技术。他笑言，这里的“走私水客”也是“高端水客”，他们必须“道高一丈”，既不影响其他旅客，还得检查到位。</P><P>　　记者在海关查验区域看到，两条等待行李“过机”的旅客队伍快速向前推进，海关人员仔细观察着每一张扫描影像，熟练地甄别可能违规的物品。尽管当时人流不小，但绝大部分旅客都能快速过检。</P><P>　　联动联控&nbsp;工作机制优化</P><P>　　“啥事都没有。”深圳铁路公安处西九龙站派出所所长徐焕灵说话爽朗、幽默，谈起一个月来内地口岸区的治安管理情况，脸上溢满了笑容。“治安案件，0宗；刑事案件，0宗；群体性事件，0宗。倒是帮人找回行李17宗，寻回走失人员3宗，协助提供医疗救助4宗。”</P><P>　　据徐焕灵介绍，派出所采取“联防联控”的安全保卫机制，实施“网格化管理”，每天在旅客聚集区域及列车到、离站前后的客流高峰时段内加强警力，重点盯防偷窃或违法事件，并与口岸内保安队伍联动，提前消化一些隐患问题。</P><P>　　内地口岸区内的联动机制守护着公共秩序，更能在旅客发生意外时，为他们的人身安全保驾护航。</P><P>　　9月30日，一名15岁香港旅客在内地口岸区内晕倒，情况危急。各派驻单位迅速启动对港应急联络机制，并同时对旅客进行初步救治。海关检疫人员首先排查旅客急病及传染病可能，随后医疗队确认旅客病情严重，需要返港就医。在联勤指挥中心的授权下，港方消防及救护人员第一时间赶到口岸，并经西九龙边检站“生命通道”入境，将病重旅客及时送达医院。</P><P>　　“我们的存在，就是要给旅客一种安全感。”深圳市罗湖医院集团驻西九龙站医务室主任赖东波医生说，一个月来，医务室已累计向旅客提供70多次医疗救助，有的是处理外伤小手术，有的是提供医疗处理品。</P><P>　　为提高管理服务水平，让旅客更觉便利和温馨，内地口岸区工作人员用心也深，付出也多。赖东波医生说：“我们多‘折腾’自己几次，旅客就更舒服了。”</P><P>　　9月16日台风“山竹”袭港，列车停运。西九龙站内地口岸区视情调整执勤制度，驻守人员按要求坚守岗位，度过了长达48小时的“密封生活”。据口岸处处长江山介绍，由于西九龙站设施设备安装、调试及口岸工作需要，有些工作人员须留在“地底”值班并做好应急准备，三餐均为矿泉水和方便面，直至台风过境后才乘坐高铁返回。</P><P>　　“平时大家也是严格在规定范围内活动，但自口岸区启用，大家心情舒畅、干劲很足。能派到这里来，大家觉得很光荣。”江山说。</P><P>　　更好更顺&nbsp;努力永不松懈</P><P>　　“这才刚刚开始，口岸区工作人员还有很多改进提高服务水平的想法。”谈起今后的工作，江山和他的同事们显得很有信心。</P><P>　　洪崇高说，比如出行提示方面还可以加强。“有些旅客喜欢踩着点通关登车，但若遇上禁携物品违规或征税申报等情况，就可能耽误行程。”他向记者展示放在口岸区内的“通关指南”小册子，表示会继续加大宣传力度。“肉类、新鲜蔬果和奶蛋制品等，都是不能携带入境的，我们要把这些规定广而告之，让旅客省些周折。”</P><P>　　“我们还将继续维护更新检查设备，通过技术整合利用和迭代升级，优化旅客通关体验。”&nbsp;洪崇高表示，现有的行李CT机、低温红外探测仪、核辐射监测系统、微生物检测系统，已可实施非侵入式精准筛查，下一步让人和机器无间协作，过检体验能更好。</P><P>　　“旅客顺利通关也是我们最大的期望。”艾锋负责的边检站也有此意。他说，西九龙站每天都有100多例因证件及签注问题而被拒出境的旅客个案。</P><P>　　“各种情况都有。有些坐了七八个小时高铁从北京或上海来到香港，却在口岸出不去，我也替他们着急啊。”艾锋强调，出入境的唯一凭证是有效证件及签证，高铁车票不能替代，“防范这些问题，需要普及相关规定，也需要我们研究新的联动工作机制。”</P><P>　　据了解，口岸区边检部门正筹划推出全国首创的“E家行”通道，一家人Easy（容易）通关，以方便带儿童出行的家庭旅客。艾锋介绍说，“E家行”，简而言之就是“一条队伍、两种通道”，将供家长走的自助通道与供儿童走的人工通道并排设立，“一家人就不用分开了。”</P><P>　　针对需要被退运的旅客，内地口岸区边检站已提供人性化服务。他们设置了专用等候区，安排相关工作人员及时回应旅客需求，让这些人在被依法“拒绝”中也体会到了关怀。</P><P>　　“查验流程完成后，旅客可在检票闸机外的候车区稍事休息，等待登车。”记者来到舒适、宽敞的候车大厅，整齐的皮质座椅可容纳550名旅客，挑高的楼层设计充分采纳自然光，让等待也成为享受。</P><P>　　“通关顺畅，全程几乎不用停步。”&nbsp;家住九龙何文田的香港市民杨迪尧也是高铁常客了，周末时候，他经常携女友去深圳、广州度假，对于搭乘高铁的舒适、“一地两检”的高效已是深有感触，“真的是说走就走的旅行！”</P><P>　　　　　</P><P>　　链接：“一地两检”</P><P>　　“一地两检”是指在香港西九龙站同一个区域内设立香港口岸区和内地口岸区两个口岸区，由双方分别按照各自法律，对乘坐高铁往来内地和香港的人员及其随身物品和行李，进行出入境边防检查、海关监管、检验检疫等出入境监管查验。</P><P>　　在西九龙站实施“一地两检”符合“一国两制”方针，符合宪法和基本法，有利于促进香港与内地之间的人员往来和经贸活动，有利于深化香港与内地的互利合作，有利于香港更好地融入国家发展大局，对于保持香港长期繁荣稳定具有重要意义。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一帮一 帮出脱贫内驱力]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401310.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 史自强</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在脱贫的道路上，河北邯郸大名县的贫困户孔怀增不是一个人在战斗，他的“老朋友”王君是他的有力后盾。</P><P>　　一直在建筑行业打工的孔怀增，此前遭遇行业不景气，一家三口的日子愈发吃紧。两年前，县财政局社保股股长王君与孔家结成了帮扶对子，老孔一家的生活转而有了起色。</P><P>　　多年前，老孔就有饲养肉鸽的意向，可一没资金二没技术，想法便一直被搁置。王君得知后，和老孔拉家常、讲政策，帮他树立脱贫致富的信心，又帮老孔联系了免费的养殖技术培训和防疫培训，还争取来5000元的创业资金。眼看鸽子养得好，没卖过东西的老孔又为销路发了愁。王君找老孔一合计，打听联系上定点收购单位，一下子解决了大难题。如今，老孔的养鸽规模已达200余对，年增收近万元。</P><P>　　自2013年起，河北邯郸市就开始探索建立“一帮一”结对帮扶机制，在扶贫工作中，变“大水漫灌”为“精准滴灌”，让广大机关干部与贫困户一对一建立帮扶关系。贫困户有需求，干部有门路，一拍即合。</P><P>　　如何选取被帮扶户也有规定。对丧失劳动能力、生活无法自理的贫困家庭，由社保兜底保障基本生活；而针对有劳动能力、但无法就业的，或是有致富意愿和热情、但缺乏门路的，则被列为目标帮扶对象。</P><P>　　邯郸市规定，帮扶干部要针对具体情况，找准需求，缺啥帮啥。通过在精神、生活、技能、就业创业等各个方面为贫困户提供助力，最大限度地激发出贫困户脱贫致富的内生动力。帮扶过程不增加新的政府开支，充分利用帮扶干部对政策了解的优势和广泛的社会关系，为贫困户牵线搭桥，实现资源的优化配置和需求的有效对接。</P><P>　　为激发机关干部的帮扶热情和创意，邯郸市建立正向激励机制，一年召开两次帮扶经验报告会，扩大优秀帮扶干部的影响力。帮扶成效记入干部年度总结，表现优秀者予以记功奖励，同等条件下优先提拔选用。</P><P>　　同时规定，帮扶对象不脱贫，结对干部不脱钩。而当贫困户产生稳定致富能力后，帮扶干部可以解对，并启动新一轮帮扶。</P><P>　　“‘一帮一’不仅让贫困户受益，而且密切了干群关系，这对广大干部日常工作的开展也将大有裨益。”邯郸市结对帮扶推进办常务副主任于新中说。</P><P>　　截至目前，邯郸市共有2.9万余名机关干部参与了“一帮一”帮扶活动，共计争取政策性资金14494万元，致富项目12052个，技能培训70292人次，解决就业岗位18836个，助医32372人，助学9558人，累计脱贫户数达26860户。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宁夏今年所有行政村通硬化路]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401311.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报银川11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者朱磊）记者日前从宁夏回族自治区扶贫开发领导小组会议上获悉：今年年底，宁夏将实现所有行政村通硬化路。根据初步摸底，今年预计有55个深度贫困村脱贫退出。</P><P>　　今年以来，自治区已经累计向深度贫困县（区）安排资金81.3亿元，动员组织100家国有和民营企业结对帮扶107个深度贫困村。1月至10月，全区累计向13万建档立卡贫困户发放扶贫小额信贷62.6亿元，贷款覆盖率达到84.9%，户均贷款4.7万元。据介绍，前三季度，宁夏9个贫困县农村居民人均可支配收入同比增长了11.3%，比全区平均水平增幅高2.2个百分点。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深挖保护伞 找回安全感（扫黑除恶进行时）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401301.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 何 勇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，从辽宁省鞍山市台安县的台安大市场里，时不时传出阵阵欢呼声。</P><P>　　原来，前不久，以梁士兴为首的12人黑恶势力犯罪团伙被捣毁，至此，这个盘踞在台安大市场的毒瘤被彻底铲除。</P><P>　　“我又能开超市了！”曾遭到梁士兴威胁而不得不两次停业，甚至将超市经营权被迫以低价转让给梁士兴的超市业主杨勤，在得知消息后不禁哽咽起来。尽管梁士兴还欠着杨家100多万元的租金，但杨勤想到终于可以过安宁日子了，还是感到很欣慰。</P><P>　　今年扫黑除恶专项斗争开展以来，辽宁注重从群众最关心、反映最强烈的民生、经济等领域入手，对群众举报线索进行一一筛查；对案件进行倒查，摸排背后的黑恶势力。截至目前，辽宁省公安机关已侦办涉黑案件29起、恶势力犯罪集团案件64起，打掉恶势力团伙478个。一批涉嫌犯罪的黑恶势力成员被绳之以法，群众无不拍手称快。</P><P>　　从民生入手</P><P>　　打掉黑物业、“菜霸”，让百姓获得安全感</P><P>　　“现在小区秩序正常了，那些‘包园’的黑物业被打掉了，谁家装修、翻修，再也不用受这伙人的气了。”丹东市振兴区万盛佳苑小区居民张志刚说。</P><P>　　今年8月6日，丹东市公安局边境合作区分局一举打掉以蒋某为首的一个涉恶犯罪团伙，抓获团伙成员11人。该团伙涉嫌强迫交易、故意伤害和殴打他人等违法犯罪。</P><P>　　蒋某等人长期盘踞在万盛佳苑小区，非法把持并行使物业管理权，侵害小区居民合法权益。</P><P>　　2014年3月，该小区建成并投入使用后，蒋某幕后操纵其手下成员，采取干扰、虚填选票等不正当手段，非法当选了小区物业管理负责人，强行收取物业费，不开具收据，且该款项大多未用于小区物业建设和管理。在小区居民装修期间，蒋某要求居民必须购买其团伙成员提供的水泥、沙子、瓷砖、板材等装修材料，装修施工人员也必须由该团伙介绍，如不顺从，便阻止居民自行购买装修材料的车辆和雇用的工人进出，并采取停电、停水、停电梯等恶劣手段，迫使居民屈从。</P><P>　　“每天担惊受怕的日子过去了！终于能睡个安稳觉了。”同样感到松了一口气的，是锦州市民张德福。</P><P>　　张德福常年做酸菜生意，但近年来他不是被车撞，就是被群殴，身上伤痕累累。原来，朱某等人一直充当“菜霸”，想垄断锦州酸菜销售市场，屡次对张德福实施暴力，还口出狂言要将张德福的腿“废掉”，让他不能再做酸菜生意。</P><P>　　不久前，锦州市公安局太和分局将这一恶势力犯罪团伙全部抓获。得知这一消息后，张德福的妻子激动得放声大哭。锦州的酸菜销售市场恢复了往日的平静，张德福夫妇也开始了新生活。</P><P>　　据记者了解，一些利润大、收益快的建筑工程、集市贸易、交通物流、矿产资源等行业领域，往往都是黑恶势力涉足盘踞的重点领域。他们通过强揽工程、垄断经营、操纵市场、欺行霸市等方式，干扰和破坏市场经济秩序。辽宁省公安厅刑侦局局长姚伟说：“要通过扫黑除恶，不断增强人民群众获得感、幸福感和安全感，维护社会和谐稳定。”</P><P>　　分层次推进</P><P>　　农村围绕民生安全，城市围绕市场经济安全</P><P>　　沈阳市在扫黑除恶中，分层次推进。在农村，围绕民生安全，重点打击利用家族、宗族势力横行乡里、称霸一方的“村霸”恶势力；在城市，围绕市场经济安全，重点打击严重侵害百姓切身利益，损害经济发展环境的恶势力犯罪团伙；围绕营商环境，通过对市场业主进行走访，对发生的刑事案件进行梳理研判。一大批严重影响群众生活和社会稳定的黑恶势力团伙被绳之以法。</P><P>　　近期，沈阳市公安机关历时近6个月，打掉以谷万涛为首的涉嫌黑社会性质犯罪组织，抓获谷万涛等22名犯罪嫌疑人。他们参与的故意伤害、强迫交易、敲诈勒索、聚众斗殴、非法采矿等刑事案件达25起。</P><P>　　2009年以来，谷万涛通过实施故意伤害违法犯罪，逐步在辽中地区形成恶名。2011年以后，谷万涛先后成立辽中天霸生猪交易市场等多家公司和企业，并招募了一批团伙成员，逐步形成了以谷万涛为组织者、领导者的黑社会性质组织，他们采取暴力手段垄断辽中地区的生猪交易、土地征收、回迁楼物业管理。</P><P>　　“谷万涛进去了，咱这经纪人才有好日子过。以前，他说多少钱就得给多少钱，太霸道了！”辽中区一位生猪经纪人说。</P><P>　　多方面合力</P><P>　　排除干扰和阻力，发动群众依法打击</P><P>　　据统计，辽宁省纪检监察机关共核查涉黑涉恶腐败及“保护伞”问题线索逾千条，一些党员干部甚至是领导干部充当黑恶腐败势力“保护伞”。丹东市原副市长刘胜军曾经担任东港市委书记，因其涉黑涉恶、充当黑恶势力“保护伞”而被立案查处；沈阳市辽中区副区长、公安局长李丹也因充当黑恶势力“保护伞”被依法查处。</P><P>　　姚伟介绍，辽宁公安系统把重点地区、重点行业、重点领域作为专项斗争的主攻方向，聚焦群众反映强烈、深恶痛绝的问题集中整治，采取挂牌督办、提级侦办、异地用警等措施，排除干扰和阻力，依法打击惩治。</P><P>　　“深挖黑恶势力背后的‘保护伞’，要把人民群众的积极性调动起来，同时要充分保护好他们的合法权益。”姚伟说。</P><P>　　为充分调动人民群众举报涉黑涉恶线索的积极性和主动性，辽宁省公安机关出台了《涉黑涉恶线索核查工作管理办法》，明确规定要严格为举报群众保密，严禁向被举报人和无关人员透露举报内容，并采取措施加强对举报人、证人、受害人的安全保护，防止相关人员遭到打击报复。</P><P>　　辽宁省纪委常委、省监委委员崔隆表示，中央开展扫黑除恶专项斗争以来，辽宁省纪委监委把扫黑除恶同反腐败斗争和基层“拍蝇”结合起来，坚决查处涉黑涉恶涉腐败和“保护伞”问题，有力震慑了黑恶势力犯罪。</P><P>　　截至10月底，辽宁省扫黑除恶专项斗争共刑拘7724名犯罪嫌疑人，查处涉案资产94.3亿元。此间，该省纪检监察机关严查涉黑涉恶腐败及“保护伞”问题，178人受到了党纪政务处分，另有39人被移送司法机关。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[省港大罢工：反帝爱国的厚重一笔（弘扬民族精神、奋斗精神）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401302.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 贺林平</author>
            <description><![CDATA[<P>　　广州，越秀南路往南，和右转的东园横路一交叉，形成一个反“L”形。坐落在这个反“L”形底边上的省港罢工纪念馆是一栋西式的两层小红楼，与另一边的中华全国总工会旧址纪念馆隔着十字路口相望。</P><P>　　10月30日临近中午，广东工业大学艺术和设计学院团支部20多名大一新生走进纪念馆，开展主题团日活动。一张张配了文字的老照片、罢工运动中使用过的实物，以及矗立在院廊中的邓中夏、苏兆征等先烈的雕像，将大学生们带入了那段激情澎湃、波澜壮阔的斗争岁月。</P><P>　　根据纪念馆展出的“中国早期产业工人发展和罢工斗争的不完全统计表”，中国产业工人从1894年的10万人逐步发展到1920年的200余万人，组织罢工活动也从1913年的10次上升到1918年的30次。中国共产党成立后，中国工人反抗压迫和剥削的斗争有了主心骨，获得了信仰的力量和主义的明灯。</P><P>　　1925年五卅惨案后，中共中央广州临时委员会和中共广东区委根据中央关于声援上海人民斗争的指示，决定指派邓中夏、黄平等人到香港组织罢工；经过短短几天的发动，具有爱国光荣传统的香港工人，纷纷表示赞成罢工。</P><P>　　6月中旬，中共广东区委又指定冯菊坡、刘尔嵩、施卜等人，负责发动广州工人罢工和组织接待香港罢工工人。</P><P>　　首先起来罢工的是香港海员、电车工人、印刷工人，其他行业工人也争相响应。半个月内，参加罢工的人数近20万人，并通过全港工团委员会对香港当局提出了要求。然而，时任港督史塔士对于罢工工人的要求根本不予考虑，宣布紧急戒严，调集英军进入市区，对于华籍警员全部缴械；同时，通过禁止粮食对内地出口，封锁广州国民政府等办法对付罢工工人。</P><P>　　港英当局的行动，进一步激怒了香港工人和华商。10万多名工人、职员在苏兆征等人的率领下回到广州。当时，正值第一次国共合作时期，中华全国总工会和广州国民政府热情接待返回广州的香港工人，妥善安排罢工工人的生活。</P><P>　　6月23日，广州工农商学兵各界群众及省港罢工工人，共10多万人举行反帝示威大游行。游行队伍经过沙基时，对岸沙面租界的英法军队突然用机枪向群众扫射，制造了举世震惊的“沙基惨案”。惨案发生后，罢工进一步扩大。香港罢工工人很快增至25万人。</P><P>　　省港罢工工人为统一领导，组成省港罢工委员会，中国共产党在罢工委员会内成立党团组织，凡重大问题都通过党团组织讨论，再通过大批积极分子贯彻下去。在罢工工人组织中担任各种职务的共产党员，用自己的模范行动取信群众，以保证共产党在大罢工中发挥领导作用。</P><P>　　广州国民政府宣布对香港实行严密封锁。工人纠察队驻防各海口，严缉帝国主义奸细，严禁走私物资出港。周恩来从黄埔军校、铁甲车队抽调徐成章、周士第等优秀的军事干部到纠察队担任教练，积极协助培训纠察队员，给予港英当局重大打击。港督史塔士无奈，只好于9月28日派出华商8人赴广州试行谈判。11月1日，港英政府再派华商为代表赴广州谈判。1926年夏，广州国民政府出师北伐，数千罢工工人组成运输队、宣传队等开赴前线，罢工工人纠察队镇守后方。同年10月，中共广东区委和省港罢工委员会根据形势的变化，宣布结束罢工。</P><P>　　这场罢工坚持长达16个月之久，在中国工人运动史上是空前的。对香港而言，大罢工迫使港英当局调整其统治政策，逐步减轻对华人的歧视与压迫。香港第十七任总督金文泰一上任，即打破行政局历来不许华人参与的惯例，首次委任一名华人为行政局成员，之后又扩大立法局组织，增加两名华人非官守议员。在社会和文化教育政策上，港英当局也逐步调整，1927年香港大学设立中文系，改变了历来港大只以英文授课的做法。</P><P>　　回顾完这段历史，同学们的心情久久不能平静。广东工业大学艺术和设计学院团支部书记薛瑶说，当年很多参加罢工的工人都是比我们大不了几岁的青年，但有的已经是运动的骨干，从他们身上，我体悟到他们对国家、对民族、对人民的责任感、使命感，“通过这次主题团日，通过学习、传承先烈的精神，我们也熏陶了自己，提升了作为当代大学生的人生境界和价值追求，这对我们的一生都将产生重要影响。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共同努力推动两岸关系和平发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401303.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者冯学知）国台办发言人马晓光14日在例行新闻发布会上应询表示，《告台湾同胞书》发表40年来所提出的许多政策主张都已经变为现实。两岸同胞应该共同努力推动两岸关系和平发展，推进祖国和平统一进程。</P><P>　　1979年元旦，全国人大常委会发表了《告台湾同胞书》，郑重宣示了争取祖国和平统一的大政方针，明确提出了一系列发展两岸关系、促进和平统一进程的政策措施。马晓光还表示，2015年两岸领导人会晤，巩固深化了两岸关系和平发展的共同政治基础，翻开了两岸关系历史性的一页，具有里程碑意义。在当前两岸关系形势下，两岸同胞要共同维护两岸关系和平发展正确道路，坚持“九二共识”、反对“台独”。</P><P>　　针对台湾民进党当局频频抹黑大陆推出的“31条措施”，马晓光强调，推出“31条措施”体现的是“两岸一家亲”理念，旨在为台胞台企来大陆生活、工作、创新创业提供更加有利的条件，受到台湾同胞广泛好评。而民进党当局不断编造各种谣言欺骗台湾民众，限制台湾同胞获得更大更好的发展机遇，以达到其破坏两岸关系的目的。他们这些做法，损害的是台湾同胞的利益。</P><P>　　马晓光还应询介绍了“31条惠及台胞措施”落实进展情况。10月下旬以来，又有河南省、山东省青岛市、浙江省绍兴市3个地方推出具体落地举措。迄今已有19个省区市的43个地方围绕落实“31条惠及台胞措施”推出具体办法。水利部也推出了落实“31条”中涉及水利领域方面的具体办法。</P><P>　　会上，马晓光介绍了台湾企业参加首届中国国际进口博览会的情况。“一些台湾企业已启动报名参展明年的进口博览会。”&nbsp;他强调，大陆深化改革、扩大开放的政策措施，将使台胞台企在更大范围、更大程度上分享大陆发展的机遇与成果。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[尽责有舞台 办事有底气]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401304.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 周立耘</author>
            <description><![CDATA[<P>　　扛起扫帚，挎上簸箕，拎着垃圾袋……天刚放亮，福船村77岁老党员刘可发就出了门。自从认领了“环境卫生岗”，他每天都要沿着4公里多长的村道，对200多户村民家周边的卫生“巡视”一遍。“这既是义务，也是一份责任！”刘可发说。</P><P>　　尽责要平台，示范需岗位。近年来，为充分激活党员的“初心”，湖南临澧县根据基层实际和群众关注的热点，分别设置政策宣传、民主监督、致富帮带、文明乡风等四大类14小类岗位，让党员肩上有担子，尽责有“舞台”。</P><P>　　临澧县鼓励党员结合自己的年龄、特长、居住地等实际，自己选择岗位。在此基础上，县里采取支部定岗、群众评岗相结合的方式，为每个党员合理确定岗位，并向社会公布，接受监督。</P><P>　　为提高党员履职尽责能力，县里充分利用县委党校、村党员活动室、智慧党建平台等途径，对党员进行岗位技能培训。各基层党支部还建立了积分考评制度，对党员履职情况进行积分管理，定期考核，定期“晒星”。</P><P>　　刻木山乡五里堆村党总支书记皮业富说，设岗定责之后，党员们的责任意识和担当意识大大增强，参与村内事务的热情空前高涨。“现在村里的民主监督、纠纷调解等公共事务，处处都活跃着党员的身影。”</P><P>　　五星级党员龚道伦是梅溪村一名无职党员，自从年初认领“调解纠纷岗”以来，精神焕发。他牵头和村里几名党员成立了“治安治保小组”，协助调处各类矛盾纠纷40多起，被乡亲们亲切地称为“乡村流动小法庭”。</P><P>　　“以前觉得管事会被人笑话。现在领了岗，亮了身份，为群众办起事来更有底气了。”指着胸前的党徽，龚道伦一脸的自豪。</P><P>　　目前，临澧县2.3万余名党员中，已有70%以上认领了岗位。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红通逃犯郑泉官被从美国遣返]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401305.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）在中央反腐败协调小组国际追逃追赃工作办公室统筹协调下，经中美两国执法部门通力协作，外逃美国的职务侵占犯罪嫌疑人郑泉官14日被强制遣返回国。</P><P>　　郑泉官，男，1957年生，湖南省怀化市富达房地产有限公司总经理，涉嫌利用职务便利侵占公司财产2800余万元，2015年潜逃美国。我公安机关成立工作专班，迅速查明郑泉官涉嫌职务侵占犯罪事实，并开展对外协作，提请国际刑警组织发布红色通缉令。</P><P>　　郑泉官被强制遣返是中美合作开展追逃的成功实践，也是继中国银行开平支行案主犯之一许超凡被遣返回国后中美执法合作的新成果。今年以来，中美两国执法部门积极落实两国领导人达成的政治共识，进一步加强沟通协作，中美追逃追赃合作取得积极成效。</P><P>　　中央追逃办负责人表示，将进一步加大与美国和其他国家合作力度，织牢织密追逃追赃天网，坚决把外逃犯罪分子缉拿归案、绳之以法。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为民营企业健康发展提供有力法治保障和服务]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401270.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月14日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局委员、中央政法委书记郭声琨14日主持召开中央政法委全体会议，学习贯彻习近平总书记在民营企业座谈会上的重要讲话精神，审议中央政法委关于依法保障和服务民营企业健康发展的指导意见。</P><P>　　郭声琨指出，习近平总书记的重要讲话，为新时代繁荣发展民营经济指明了方向、提供了根本遵循。各级政法机关要提高政治站位，增强“四个意识”，坚决做到“两个维护”，切实把思想和行动统一到习近平总书记重要讲话精神上来，把依法保障和服务民营企业健康发展作为重要政治任务，创新完善工作机制，优化细化政策措施，加强协调配合，确保党中央决策部署落到实处。</P><P>　　郭声琨强调，要坚持主动服务，不断深化“放管服”改革，完善审批服务体系、法律服务体系、安全服务体系，努力为民营企业发展提供更多便利。要坚持平等保护，对各类产权主体一视同仁，依法妥善处理涉及民营企业的民商事、行政案件，依法打击侵犯民营企业合法权益的违法犯罪活动，平等保护民营企业及经营者合法权益。要坚持规范执法，严格把握法律政策界限，坚决防止刑事执法介入经济纠纷。要依法妥善处理民营企业因经营不规范引发的问题，继续甄别纠正冤错案件，让民营企业家专心创业、放心投资、安心经营。</P><P>　　赵克志、周强、张军出席。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华人民共和国政府和新加坡共和国政府联合声明]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401276.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一、应新加坡共和国总理李显龙邀请，中华人民共和国国务院总理李克强于2018年11月12日至16日对新加坡进行正式访问。</P> <P>　　访问期间，李克强总理同李显龙总理举行会谈，会见哈莉玛总统，双方全面梳理各领域合作进展，规划部署两国关系未来发展，并就共同关心的地区和国际问题交换意见。</P> <P>　　二、新方祝贺中国改革开放四十年取得的伟大成就，祝愿中国人民在实现发展目标过程中不断取得新进展，享有持久和平、稳定与繁荣。中方赞赏新加坡为中国改革开放作出的贡献，祝愿新加坡继续保持发展和繁荣。</P> <P>　　三、双方一致认为，中新关系有着突出的与时俱进、前瞻性和战略性特点。双方务实合作成果丰硕，具有示范效应，不仅为两国和两国人民带来实实在在的利益，也为地区和世界的繁荣与稳定作出贡献。两国副总理共同主持的双边合作联委会为推动和指导两国各领域合作，发展中新与时俱进的全方位合作伙伴关系发挥了重要作用。</P> <P>　　四、双方一致认为，要在两国老一辈领导人奠定的基础上，保持密切高层交往，深化相互理解和信任。双方将继续在相互尊重、主权平等和互不干涉内政的原则基础上发展中新友好关系。新方将继续奉行一个中国政策。</P> <P>　　五、双方一致认为，“一带一路”合作是当前中新关系的新重点。双方将继续加强&nbsp;“一带一路”框架下互联互通合作、金融支撑合作、三方合作，以及法律与司法这一新的重点领域合作。契合两国发展需要，把中新（重庆）战略性互联互通示范项目“国际陆海贸易新通道”和三方合作打造成两大合作新亮点。双方同意提升两国间各种交通方式的互联互通，进一步加强航空客货往来，加强人文交流，促进旅游发展，从而支持“一带一路”倡议。双方同意基于规则的营商环境有利于推进“一带一路”建设，将加强法律、司法交流与合作。</P> <P>　　六、双方一致认为，中新经贸合作成果丰硕，双方在此访期间签署关于升级双边自由贸易协定的议定书，推动中新经贸合作再上新台阶。双方将继续推动苏州工业园区、天津生态城和中新（重庆）战略性互联互通示范项目三个政府间合作项目深入发展，推广和复制成功经验，发挥示范和引领作用。双方欢迎今年中新天津生态城庆祝开工建设10周年，期待明年庆祝中新苏州工业园区建设25周年。双方欢迎中新广州知识城上升为国家级双边合作项目，将继续提升共建水平，扩展在科技创新、高端制造业、知识产权保护和人才培养等领域合作。双方将继续通过7个地方合作机制开拓新的合作领域，不断为新加坡参与中国地方经济发展注入新动力。双方欢迎新加坡和上海市探讨建立全面合作机制。</P> <P>　　七、双方将加强跨境金融监管合作以防范金融风险，继续加强金融合作。双方欢迎新加坡金融管理局同中国人民银行签署金融科技合作协议，同中国证监会签署期货监管合作与信息交换谅解备忘录。双方鼓励两国金融机构按照市场化、商业化原则为贸易和投资提供融资支持，包括为区域内的“一带一路”项目提供融资。中方欢迎新加坡核准“一带一路”融资指导原则。</P> <P>　　八、双方一致同意在现有紧密的文化合作基础上，落实好双方签署的文化合作谅解备忘录2018—2020年交流执行计划，进一步扩大和深化人文交流合作。双方将继续开展各层级的官员交流互访活动，办好中新领导力论坛和中新社会治理高层论坛，落实好两国中高级官员交流项目的框架协议。双方同意加强教育合作，探讨按照对等互惠原则商签两国大学生实习交流项目协议。</P> <P>　　九、双方同意深化城市治理合作，加强经验共享，促进知识、理念和方法创新，解决双方城市当前和未来面临的挑战，共同打造具有经济竞争力、环境可持续发展、居民生活质量高的宜居城市。</P> <P>　　十、双方高度重视科技创新对经济社会发展的作用，一致认为中新在科技创新领域互补性强、合作空间大，将以中新联合研究计划为载体，开展联合研发、人员交流培养、技术转移经验分享。双方将继续加强生态文明、循环经济、环境研究、发展和治理等领域合作，落实2030年可持续发展议程和巴黎协定，促进中国—东盟环境合作。双方共同支持启动“一带一路”绿色发展国际联盟。</P> <P>　　十一、双方一致同意进一步推进法律、司法合作。加强防灾减灾、应急救援和执法合作，包括共同打击跨境犯罪、腐败、洗钱、网络犯罪和毒品犯罪。双方同意启动刑事司法协助条约谈判。双方认为，年度中新法律和司法圆桌会议是双边法律司法合作和“一带一路”合作的重要平台，欢迎两国最高法院签署关于承认与执行商事案件金钱判决的指导备忘录，期待双方加强“一带一路”法律、司法合作。</P> <P>　　十二、双方将继续加强防务部门沟通，加强高层互访，出席各自主办的北京香山论坛和香格里拉对话会等多边防务论坛，拓展中国人民解放军和新加坡武装部队的务实合作，推动两国防务智库间机制化交流。双方同意开展2019年两国陆军“合作”系列联训，更新2008年签署的防务交流和安全合作协议。继续加强中国—东盟防务合作，继续举行中国—东盟海上联演。</P> <P>　　十三、双方积极评价中国—东盟关系发展。中方赞赏新加坡过去3年担任中国—东盟关系协调国以及今年担任东盟轮值主席国为推动中国—东盟关系发展所作贡献。中方欢迎新加坡东盟轮值主席国任内取得的成绩和提出的主要倡议。今年是中国—东盟建立战略伙伴关系15周年，双方欢迎在第21届中国—东盟领导人会议上通过《中国—东盟战略伙伴关系2030年愿景》，积极评价2018中国—东盟创新年取得务实成果，包括中方支持东盟智慧城市网络建设。双方重申将共同维护和促进地区和平、安全和稳定。</P> <P>　　十四、双方重申将共同坚持基于规则的多边主义，维护《联合国宪章》宗旨和原则，坚持国际法，加强在联合国等多边机制中的协调与配合。双方积极评价《联合国调解协议公约》对维护基于规则的多边秩序的重要性，愿考虑适时签署。</P> <P>　　十五、双方一致认为，中新同为自由贸易的贡献者和受益者，拥有广泛共同利益，愿共同维护世界贸易组织体现的以规则为基础的多边贸易体制，推动经济全球化朝着开放、包容、普惠、平衡、共赢方向发展。双方愿共同努力，推动《区域全面经济伙伴关系协定》谈判早日完成。</P> <P>　　十六、双方欢迎访问期间签署的一系列双边合作文件（清单附后）。</P> <P>　　十七、李克强总理感谢新加坡政府的热情接待，欢迎李显龙总理2019年赴华出席第二届“一带一路”国际合作高峰论坛。李显龙总理接受了邀请。</P> <P>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; </P> <P>　　附件</P> <P>　　李克强总理访新双边合作文件清单</P> <P>　　一、两国政府《关于升级〈中华人民共和国和新加坡共和国自由贸易协定〉的议定书》</P> <P>　　二、两国政府《关于中新（重庆）战略性互联互通示范项目“国际陆海贸易新通道”建设合作的谅解备忘录》</P> <P>　　三、两国政府《关于中新广州知识城升级合作的框架协议》</P> <P>　　四、宣布新加坡成为“一带一路”融资指导原则的签署方</P> <P>　　五、中国发展改革委同新加坡国家发展部《关于加强城市治理、规划和管理合作的谅解备忘录》</P> <P>　　六、中国文化和旅游部同新加坡文化、社区及青年部和通讯及新闻部《文化合作谅解备忘录2018—2020年交流执行计划》</P> <P>　　七、中国生态环境部同新加坡环境及水源部环境合作备忘录</P> <P>　　八、中国人民银行同新加坡金融管理局《关于金融科技合作协议》</P> <P>　　九、中国证监会同新加坡金融管理局《关于期货监管合作与信息交换谅解备忘录》</P> <P>　　十、中国海关总署同新加坡关税局《关于国际贸易“单一窗口”合作的框架协议》</P> <P>　　十一、中新广州知识城管委会同新加坡星桥腾飞集团《关于合作共建中新国际科技创新合作示范区的谅解备忘录》</P> <P>　　（本报新加坡11月14日电）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“上下游的水都清了”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401297.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报杭州11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者方敏）“上下游的水都清了，以后就不用再设立河道隔离栅了。”在浙江庆元安南乡安溪河畔，乡治水指导员吴炉海感慨。</P><P>　　流经福建省政和县的乐溪，是浙江省庆元县安溪的上游，跨区域治水一直是个难题。日前，浙江省庆元县和邻省的福建省政和县、松溪县一同签发一份“建立服务松源溪、乐溪流域生态保护工作协作机制”的实施意见，将跨区域治水和五水共治工作逐步推向深入。</P><P>　　随着庆元县“五水共治”工作的推进，浙闽两省三县逐步建立松源溪、乐溪两大流域水质联合监测与预警机制、突发环境事件应急联动机制等，实现区域内信息共享、协调有序、优势互补。</P><P>　　目前，两地三县通过联合治水，庆元境内的安溪断面水质从Ⅲ类提升到了Ⅱ类。松源溪下游岩下国控断面年平均水质已连续4年达到Ⅱ类以上标准。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[守好边陲一草一木（新时代担当作为典型风采）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401298.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报记者 邓建胜</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/68.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　日拉山上的积雪已没过腰身了，山下密林中的小道却比雨季好走了许多。赶在冬季大雪封山之前，西藏隆子县玉麦乡党支部书记达娃（见上图，本报记者邓建胜摄）要带领乡里的干部，再沿东北方向的边境线走一次。这段边境线隐没在原始密林中，达娃一行8人徒步巡边，走了六天五夜才回到乡里。</P><P>　　“走这一趟70多公里，大部分路段是深谷密林，险象环生。”面前这个身材魁梧、皮肤黝黑的藏族汉子说，“我们有责任看好守好这里的一草一木。”</P><P>　　既是乡干部，也是牧民最贴心的兽医</P><P>　　1980年出生于拉萨市区的达娃，2007年从黑龙江省农业机械化学校毕业后，在隆子县的边境一线乡村摸爬滚打了10多年。“我2011年从三林乡调到玉麦乡当乡长，此前对玉麦乡的情况也有所了解，但当我第一次踏上这片土地时，才真正体会到了什么叫艰苦。”</P><P>　　6月中旬，与玉麦纬度相当的长沙、南昌等地已是酷热难耐，但2011年6月13日，送达娃上任的越野车行驶到日拉山顶时，这里的砂石路还埋在齐腰深的大雪中。达娃只能弃车步行，背着行囊、拄着棍子，深一脚浅一脚地走向玉麦。“就算大雪不封山，这里的群众去趟县城也要花两三天时间，很不方便。”达娃说。</P><P>　　区域面积达数千平方公里的玉麦乡，是我国人口最少的建制乡，至2017年底，全乡才有9户人家32位居民。因为被几座海拔超5000米的大山所阻隔，自1960年设乡以来，很长一段时间里，只有桑杰曲巴老人带着两个女儿——卓嘎、央宗生活在这里，被称为“三人乡”。</P><P>　　达娃的到来，结束了玉麦乡50多年来没有公务员的历史。一件事让老乡卓嘎记忆犹新。一天晚上，卓嘎家的一头临产牦牛发着高烧，躺在地上奄奄一息。达娃学过兽医，跑到山坡上采来草药，煎煮妥当，麻利地灌进牦牛嘴巴。第二天，牦牛顺利地产下了小牛犊，母牦牛也很快恢复了健康。此后，卓嘎、央宗姐妹从心底里接受了这个小伙子当乡长。</P><P>　　徒步巡边风餐露宿，走得趾甲都翻裂了</P><P>　　玉麦乡守护的边境线很长，绝大部分区域都是林密谷深的无人区。放牧守边、定期巡边是老英雄桑杰曲巴留下的好传统。把牧民组织起来，守护好祖国的一草一木，是玉麦乡党支部工作的头等大事。</P><P>　　从2012年夏天开始，达娃有计划地带领乡村干部和牧民巡边。“这些年来，我们要求每一位到玉麦工作的干部，一年至少要随牧民放牧巡边走一次。”达娃说，每次巡边，七八十公里的路程要走六七天时间，风餐露宿，每人都背负至少三十公斤的供给。有的同志几天走下来，趾甲都走翻裂了。</P><P>　　2016年3月，达娃由乡长转岗成为玉麦乡党支部书记。那时，玉麦全乡已有9户人家，平均每户有1名共产党员。达娃将健全党的基层组织、发挥党支部的战斗堡垒作用作为乡党支部工作的首要任务，成立了玉麦村党支部，夯实了基层党组织服务群众的堡垒阵地。</P><P>　　“玉麦乡人口很少，守边护边的责任重大。”说起自己在玉麦乡的工作经历，达娃说，“玉麦乡老老少少都很勤劳，他们的家国情怀和爱国举动经常感染我教育我，能够在这里带领大家一起守护神圣国土、建设幸福家园，是我的荣幸。”</P><P>　　让更多贫困户早日脱贫，过上富足生活</P><P>　　凭借多年徒步进出玉麦的经验，在2015年的公路建设中，达娃向施工方建议改线5公里，绕开雪崩易发多发路段，有效规避了风险；在边境小康村建设中，他争取到资金178万元，实施了安居工程、兴边富边等建设项目，升级了乡政府所在地的主干道，新建改造放牧点4个，解决了群众出行难、居住难、放牧难等问题。</P><P>　　玉麦乡真正广为人知，始于去年10月28日习近平总书记给玉麦乡牧民卓嘎、央宗姐妹的回信。在党中央关怀下，在湖南等援藏省份帮扶下，不到一年时间，玉麦乡发生了巨大变化。玉麦作为西藏加快推进边境小康村建设的样本；每户牧民都住进了统一规划建设的装配式楼房……</P><P>　　玉麦乡的发展也开始吸引原来搬离边境一线的牧民回迁。“新搬来的群众，很多是建档立卡贫困户，乡党支部有信心让这些玉麦新居民明年全部脱贫，大家一起过上富足生活。”达娃说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深刻总结改革开放伟大成就宝贵经验 不断把新时代改革开放继续推向前进]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401269.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月14日电&nbsp;中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面深化改革委员会主任习近平11月14日下午主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议并发表重要讲话。他强调，庆祝改革开放40周年，要以新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻总结改革开放光辉历程和宝贵经验，引导广大干部群众充分认识改革开放重大意义和伟大成就，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，继续高举改革开放伟大旗帜，把握完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的总目标，不断把新时代改革开放继续推向前进。</p> <p> 　　中共中央政治局常委、中央全面深化改革委员会副主任王沪宁、韩正出席会议。</p> <p> 　　会议审议通过了《海南省创新驱动发展战略实施方案》、《海南省建设国际旅游消费中心的实施方案》、《关于支持海南全面深化改革开放有关财税政策的实施方案》、《关于支持海南全面深化改革开放综合财力补助资金的管理办法》、《关于调整海南离岛旅客免税购物政策工作方案》、《加快完善市场主体退出制度改革方案》、《深化政府采购制度改革方案》、《国家职业教育改革实施方案》、《关于加强县级融媒体中心建设的意见》、《关于深化改革培育世界一流科技期刊的意见》、《关于推进基层整合审批服务执法力量的实施意见》、《关于加强和改进出版工作的意见》、《国家组织药品集中采购试点方案》、《关于全面推行行政执法公示制度执法全过程记录制度重大执法决定法制审核制度的指导意见》和《“街乡吹哨、部门报到”——北京市推进党建引领基层治理体制机制创新的探索》。</p> <p> 　　会议指出，党中央着眼于我国改革开放和社会主义现代化建设全局，赋予海南全面深化改革开放新的使命，支持海南建设全岛自由贸易试验区，逐步探索、稳步推进中国特色自由贸易港建设。要按照党中央决策部署，完善政策体系，做好各项实施方案编制工作，尽快把四梁八柱搭建起来。对海南实施创新驱动发展战略、建设国际旅游消费中心、加大财税支持力度、加强综合财力补助资金管理、调整离岛旅客免税购物政策，要统筹推进、抓好落实。</p> <p> 　　会议强调，完善市场主体退出制度，对推进供给侧结构性改革、完善优胜劣汰的市场机制、激发市场主体竞争活力、推动经济高质量发展具有重要意义。要遵循市场化、法治化原则，坚持约束与激励并举，尊重和保障市场主体自主经营权，有效保护各方合理权益，创新调控、监管、服务方式，合理运用公共政策给予引导和支持，提高市场重组、出清的质量和效率。</p> <p> 　　会议指出，深化政府采购制度改革要坚持问题导向，强化采购人主体责任，建立集中采购机构竞争机制，改进政府采购代理和评审机制，健全科学高效的采购交易机制，强化政府采购政策功能措施，健全政府采购监督管理机制，加快形成采购主体职责清晰、交易规则科学高效、监管机制健全、政策功能完备、法律制度完善、技术支撑先进的现代政府采购制度。</p> <p> 　　会议强调，要把职业教育摆在更加突出的位置，对接科技发展趋势和市场需求，完善职业教育和培训体系，优化学校、专业布局，深化办学体制改革和育人机制改革，鼓励和支持社会各界特别是企业积极支持职业教育，着力培养高素质劳动者和技术技能人才，为促进经济社会发展和提高国家竞争力提供优质人才资源支撑。</p> <p> 　　会议指出，组建县级融媒体中心，有利于整合县级媒体资源、巩固壮大主流思想舆论。要深化机构、人事、财政、薪酬等方面改革，调整优化媒体布局，推进融合发展，不断提高县级媒体传播力、引导力、影响力。要坚持管建同步、管建并举，坚持正确政治方向、舆论导向、价值取向，坚守社会责任，把社会效益放在首位。</p> <p> 　　会议强调，科技期刊传承人类文明，荟萃科学发现，引领科技发展，直接体现国家科技竞争力和文化软实力。要以建设世界一流科技期刊为目标，科学编制重点建设期刊目录，做精做强一批基础和传统优势领域期刊。</p> <p> 　　会议指出，推进基层整合审批服务执法力量，要坚持和加强党的全面领导，适应街道、乡镇工作特点和便民服务需要，综合设置基层审批服务机构，整合基层网格管理和指挥平台，大力推动资源服务管理下沉，使基层各类机构、组织在服务保障群众需求上有更大作为。</p> <p> 　　会议强调，加强和改进出版工作，要坚持中国特色社会主义文化发展道路，坚持为人民服务、为社会主义服务，坚持百花齐放、百家争鸣，加强内容建设，深化改革创新，完善出版管理，着力构建把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一的出版体制机制，努力为人民群众提供更加丰富、更加优质的出版产品和服务。</p> <p> 　　会议指出，国家组织药品集中采购试点，目的是探索完善药品集中采购机制和以市场为主导的药价形成机制，降低群众药费负担，规范药品流通秩序，提高群众用药安全。要按照国家组织、联盟采购、平台操作的总体思路，坚持依法合规，坚持市场机制和政府作用相结合，确保药品质量和供应稳定。</p> <p> 　　会议强调，要着力推进行政执法透明、规范、合法、公正，不断健全执法制度、规范执法程序、创新执法方式、加强执法监督，全面提高执法效能，推动形成权责统一、权威高效的行政执法体系，切实维护人民群众合法权益。</p> <p> 　　会议指出，推动社会治理重心向基层下移、把基层党组织建设成为领导基层治理的坚强战斗堡垒，是党的十九大提出的重要任务。北京市委以“街乡吹哨、部门报到”改革为抓手，积极探索党建引领基层治理体制机制创新，聚焦办好群众家门口事，打通抓落实“最后一公里”，形成行之有效的做法。各地区要高度重视基层党组织建设，走好新时代群众路线，树立到基层一线解决问题的导向，解决好群众身边的问题。</p> <p> 　　会议强调，各地区各部门要扎实做好庆祝改革开放40周年工作，把回顾总结40年改革开放同新时代推动全面深化改革结合起来，把吸取改革开放历史经验同解决现实矛盾问题结合起来，把充分展示改革开放伟大成就同提升人民群众获得感结合起来，把深化改革开放同推动实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦结合起来，以更大决心、更大勇气、更大力度把改革开放推向深入。要注意从历史、全局、战略的高度总结40年改革开放成就和经验，突出时代性、思想性、实践性。要坚持问题导向，对一些带有共性、规律性的问题，要注意总结和反思，以利于更好前进。</p> <p> 　　会议指出，党的十八大以来，我们站在新的历史起点上部署推动全面深化改革，既取得很多重大历史性成就，也创造和积累了很多改革的新鲜经验。要把这个阶段改革工作总结好，把新时代改革开放精神风貌展现好。</p> <p> 　　会议强调，庆祝改革开放40周年，要拿出实实在在的行动，在抓改革落实上下更大气力，关键是找准问题、抓住问题、解决问题。既要关注整体面上改革推进落实情况，也要善于从小处切口、点上发力，确保问题发现一个就能解决一个。地方抓落实要从全局高度把握党中央战略意图，使地方改革更好融入国家改革发展大局，把党中央要求搞准，把存在突出问题搞准，做实改革举措，提高改革效能，切忌形式主义、官僚主义。</p> <p> 　　会议指出，40年实践证明，越是环境复杂，越要保持战略定力，把得住大局，看得清方向，站得稳脚跟，担得起风险。我们要加强战略研判，既谋划战略性改革，也推动战役性改革，通过改革来释放内需潜力、激发经济活力、培育增长动力。要营造好改革开放社会氛围，加强正面宣传和舆论引导，及时回答干部群众关心的重大思想认识问题，善于听取正确意见，坚定全社会改革信心。</p> <p> 　　中央全面深化改革委员会委员出席，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强分别会见新加坡总统哈莉玛、新西兰总理阿德恩]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401272.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/69.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡总统府会见新加坡总统哈莉玛。<BR/>　　新华社记者 刘卫兵摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/70.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡会见新西兰总理阿德恩。 <BR/>　　新华社记者 申 宏摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报新加坡11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者张慧中、赵益普）当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡会见新西兰总理阿德恩。</P><P>　　李克强表示，中新关系稳步发展，两国关系与合作长期走在中国同西方发达国家关系与合作的前列。中方愿同新方秉持相互尊重、平等相待原则，增进互信，深化合作，加强交流，更好造福双方人民，惠及地区发展繁荣。</P><P>　　李克强指出，中新自贸协定是中国同发达国家达成的第一个自贸协定，中方愿同新方继续本着积极务实的态度，推动实现该协定的升级，进一步扩大双向贸易与投资。我们支持中国企业赴新投资兴业，希望新方提供公平、透明的营商环境。欢迎新西兰企业扩大对华投资，在严格保护知识产权基础上加强技术合作。进一步扩大教育、旅游等人文交流。</P><P>　　李克强强调，在当前国际政治经济形势下，中方愿同各方一道努力，推动“区域全面经济伙伴关系协定”早日达成，以实际行动维护多边主义和自由贸易。</P><P>　　阿德恩表示，新西兰高度重视对华关系，两国合作富有成果，创造了很多“第一”，造福了双方，也有利于地区繁荣。当前形势下，新西兰愿继续奉行积极的对华政策，同中国开展“一带一路”合作，加强乳制品、木制品等贸易合作，分享农业等领域技术经验，实现互利共赢。通过推进双边自贸协定升级谈判共同向外界发出致力于维护自由贸易，进一步开放市场的强烈信号。新方也愿同中方加强在多边场合的协调合作，在世界贸易组织改革、气候变化等问题上加强沟通，共同为亚太地区的和平繁荣作出贡献。</P><P>　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加会见。</P><P>　　本报新加坡11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者张慧中、赵益普）当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡总统府会见新加坡总统哈莉玛。</P><P>　　李克强首先转达习近平主席对哈莉玛总统的亲切问候，并表示，中新隔海相望，文化相亲，两国关系与合作有深厚的民间基础，发展潜力巨大。40年前邓小平先生访新，两国老一辈领导人共同奠定了中新特殊友好关系的基础。此后，新加坡积极参与中国改革开放进程，双方实现了互利共赢。中新秉持友好传统，高层互访频繁，人员往来密切，务实合作不断拓展新领域，使两国人民从中受益。中方愿同新方共同努力，推动两国关系在新时期取得更大发展。</P><P>　　李克强指出，今年是中国—东盟建立战略伙伴关系15周年，中国始终将东盟视为对外关系的优先方向，赞赏新加坡担任中国同东盟关系协调国和东盟轮值主席国期间，为推动中国—东盟关系发展所发挥的积极作用，愿同新方共同努力，促进中国—东盟关系不断取得新进展，为地区乃至世界的和平与发展作出新贡献。</P><P>　　哈莉玛表示，40年前中国开启改革开放进程，让中国走上快速发展道路，为中国和世界带来利益，新中关系也开启了新的征程。新中两国关系与合作取得长足发展，高层交往密切，各领域合作持续推进。李克强总理此访期间，双方签署了包括自贸协定升级在内的10余项合作协议，为深化合作提供了新平台，把新中关系推上了新高度。两国政府间合作项目发展顺利，希望拓展新领域合作，深化文化、旅游等人文交流，夯实双边关系的基础。新方愿同中方共同努力，推动东盟—中国合作深入发展。</P><P>　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加会见。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强出席第二十一次中国—东盟领导人会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401271.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/71.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月14日上午，国务院总理李克强在新加坡会展中心出席第二十一次中国—东盟（10+1）领导人会议暨庆祝中国—东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会。这是与会领导人集体合影。<BR/>　　新华社记者 张 领摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报新加坡11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者张慧中、赵益普）国务院总理李克强当地时间11月14日上午在新加坡会展中心出席第二十一次中国—东盟（10+1）领导人会议暨庆祝中国—东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会。东盟十国领导人与会。李克强与新加坡总理李显龙共同主持会议。</P><P>　　李克强表示，过去15年，国际和地区形势发生深刻复杂变化，亚洲国家保持了总体和平稳定的良好局面，呈现出快速发展的上升势头。15年来，中国—东盟关系也走过了不平凡的历程，开展了全方位、多层次、宽领域合作，战略内涵不断丰富，开创了互利共赢的新格局，促进了地区发展繁荣。我们建成并升级了发展中国家间最大的自贸区，贸易投资水平不断得到提升。我们树立了妥处分歧的典范，全面有效落实《南海各方行为宣言》（DOC），保持了南海局势的稳定。“南海行为准则”（COC）磋商取得重要进展，各方共同形成了单一磋商文本草案，并一致同意在2019年内完成第一轮审读。中方愿同东盟国家共同努力，在协商一致基础上，争取未来3年完成“准则”磋商。希望域外国家尊重域内国家的意愿。相信域内国家有智慧，共同维护南海的和平稳定。</P><P>　　李克强强调，中国同东盟始终坚持相互尊重、求同存异，始终坚持开放合作、共同发展，始终坚持相互包容、互学互鉴。中方坚定支持东盟共同体建设，坚定支持东盟在区域合作中的中心地位。当前形势下，中国和东盟应深化全面合作，携手打造更高水平的战略伙伴关系，建设更为紧密的中国—东盟命运共同体。</P><P>　　第一，加强战略规划。在《中国—东盟战略伙伴关系2030年愿景》指导下，推动共建“一带一路”倡议与《东盟愿景2025》深入对接，加强政治安全、经贸、人文交流三大支柱建设，推动中国—东盟关系进一步提质升级。</P><P>　　第二，深化经贸合作。期待与相关国家一道尽早实质性结束“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）谈判，拓展合作领域，打破贸易壁垒，不断推动贸易投资取得更大发展。</P><P>　　第三，培育创新亮点。今年是中国—东盟创新年，双方将探讨建立科技创新合作新机制，深化落实中国—东盟科技伙伴计划，研究商签中国—东盟智慧城市合作文件，支持构建东盟旅游数字平台。</P><P>　　第四，夯实人文支柱。中方将设立中国—东盟菁英奖学金，开展“未来之桥”中国—东盟青年领导人千人研修计划，未来5年邀请1000名东盟优秀青年来华培训。</P><P>　　第五，拓展安全合作。中方愿与东盟使海上联合演习机制化，尽快开通防务部门直通热线，开展防务智库、中青年军官友好交流，深化防灾减灾、人道救援、反恐等领域的合作。</P><P>　　与会东盟国家领导人表示，今年是东盟—中国建立战略伙伴关系15周年，本次会议具有里程碑的意义。东盟同中国拥有强有力的互利合作关系，高层往来频繁，经济联系强劲，人员交流密切，量和质都得到升级。中国连续9年成为东盟最大贸易伙伴，双方贸易投资自由化便利化不断得到提升，致力于尽快谈判达成高水平、高质量的RCEP。双方政治互信不断增强，举行了首次海上联合演习，宣布了单一COC磋商文本，希望尽快完成COC谈判，妥善管控分歧，扩大海上务实合作，促进南海地区和平稳定。双方在维护多边主义和自由贸易方面拥有共同利益，东盟愿将自身发展战略同中方“一带一路”倡议相对接，不断拓展新的合作领域，加强互联互通、创新、智慧城市、电子商务、数字经济等领域合作，促进东亚共同体建设和区域经济一体化进程。</P><P>　　会议通过《中国—东盟战略伙伴关系2030年愿景》，发表科技创新合作联合声明，宣布2019年为媒体交流年。</P><P>　　国务委员兼国务院秘书长肖捷出席会议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同加拿大总理特鲁多举行第三次中加总理年度对话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401273.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/72.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月14日上午，国务院总理李克强在新加坡出席东亚合作领导人系列会议期间，同加拿大总理特鲁多举行第三次中加总理年度对话。<BR/>　　新华社记者 申 宏摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报新加坡11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者张慧中、赵益普）当地时间11月14日上午，国务院总理李克强在新加坡出席东亚合作领导人系列会议期间，同加拿大总理特鲁多举行第三次中加总理年度对话。</P><P>　　李克强表示，中加互为重要合作伙伴。今年以来，两国关系总体发展稳定，各领域对话与合作取得积极进展。我们定期举行中加总理会晤本身就表明中加关系稳定向前发展。中方愿同加方继续在相互尊重、平等相待基础上，推动中加战略伙伴关系稳定向前发展。</P><P>　　李克强指出，中加经济互补性强，合作前景广阔。我们愿同加方不断提升双方贸易投资规模和水平，深化在航空、气候变化、环境、农业、金融等领域合作，加强人文交流。我们注意到加方就《美墨加协定》作出的澄清，表示有关协定不影响加方自主同其他国家达成自贸协定。中方愿同加方在相互尊重、灵活务实的基础上，继续推进自由贸易协定谈判。当前多边主义和自由贸易面临冲击的情况下，中方愿同加方共同维护以规则为基础的国际秩序和自由贸易体制，促进贸易投资自由化、便利化。中方对世界贸易组织改革持开放态度，但改革要使全球化更加健康发展，自由贸易得到维护。</P><P>　　特鲁多表示，加中关系发展良好，双方团队保持密切接触，两国人民间的交流密切。加方愿同中方继续推进自由贸易协定谈判，不会受到其他国家立场影响，向世界发出两国进一步推进经贸关系、维护自由贸易的积极信号，深化各领域务实合作，为两国人民创造更多利益。特鲁多介绍了在渥太华举行的有关WTO改革问题的小型会议情况，愿继续就WTO改革问题同中方保持沟通协调。</P><P>　　双方发表“关于应对海洋垃圾和塑料的联合声明”。</P><P>　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强出席第二次“区域全面经济伙伴关系协定”领导人会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401274.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报新加坡11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者张慧中、赵益普）国务院总理李克强当地时间11月14日下午在新加坡会展中心出席第二次“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）领导人会议。东盟十国领导人以及韩国、日本、澳大利亚、新西兰、印度领导人与会。</P><P>　　李克强表示，一年前，我们在马尼拉召开RCEP第一次领导人会议。一年来，在东盟的主导下、在东盟轮值主席国新加坡推动下，各方加快工作节奏，谈判任务完成度从去年不到50%迅速提升到今年的接近80%。现在谈判已进入关键时期，我们要再接再厉，保持积极势头，踢好“临门一脚”，力争明年达成协定，提高贸易投资自由化、便利化水平，促进区域经济一体化，使本地区各国人民尽早受益。</P><P>　　与会领导人一致认为，当前国际形势中逆全球化和保护主义上升。各方应加大努力，推进经济一体化进程，推进基于规则的国际秩序和自由贸易。在此背景下，谈判达成RCEP具有重要意义，有利于增进各界信心和正面预期，对外发出支持基于规则的多边主义和自由贸易的明确信号，有力促进地区经济增长和经济全球化。</P><P>　　与会领导人一致同意，RCEP谈判已经取得实质性进展，正在进入最后谈判阶段，各方均显示出强劲的达成协议意愿。尽早谈判达成RCEP是各方共同的责任，各方必须要有紧迫感，做出额外努力。各方发展阶段不同，但应体现灵活性，调整各自雄心水平，以包容的心态照顾彼此敏感度，确保RCEP全面、平衡、高质量、高水平，使地区所有国家均从中受益，实现互利共赢。各方愿加紧努力，乘势而上，争取在2019年完成RCEP谈判。</P><P>　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加会议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深刻总结改革开放伟大成就宝贵经验 不断把新时代改革开放继续推向前进]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401264.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月14日电&nbsp;中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面深化改革委员会主任习近平11月14日下午主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议并发表重要讲话。他强调，庆祝改革开放40周年，要以新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻总结改革开放光辉历程和宝贵经验，引导广大干部群众充分认识改革开放重大意义和伟大成就，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，继续高举改革开放伟大旗帜，把握完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的总目标，不断把新时代改革开放继续推向前进。</p> <p> 　　中共中央政治局常委、中央全面深化改革委员会副主任王沪宁、韩正出席会议。</p> <p> 　　会议审议通过了《海南省创新驱动发展战略实施方案》、《海南省建设国际旅游消费中心的实施方案》、《关于支持海南全面深化改革开放有关财税政策的实施方案》、《关于支持海南全面深化改革开放综合财力补助资金的管理办法》、《关于调整海南离岛旅客免税购物政策工作方案》、《加快完善市场主体退出制度改革方案》、《深化政府采购制度改革方案》、《国家职业教育改革实施方案》、《关于加强县级融媒体中心建设的意见》、《关于深化改革培育世界一流科技期刊的意见》、《关于推进基层整合审批服务执法力量的实施意见》、《关于加强和改进出版工作的意见》、《国家组织药品集中采购试点方案》、《关于全面推行行政执法公示制度执法全过程记录制度重大执法决定法制审核制度的指导意见》和《“街乡吹哨、部门报到”——北京市推进党建引领基层治理体制机制创新的探索》。</p> <p> 　　会议指出，党中央着眼于我国改革开放和社会主义现代化建设全局，赋予海南全面深化改革开放新的使命，支持海南建设全岛自由贸易试验区，逐步探索、稳步推进中国特色自由贸易港建设。要按照党中央决策部署，完善政策体系，做好各项实施方案编制工作，尽快把四梁八柱搭建起来。对海南实施创新驱动发展战略、建设国际旅游消费中心、加大财税支持力度、加强综合财力补助资金管理、调整离岛旅客免税购物政策，要统筹推进、抓好落实。</p> <p> 　　会议强调，完善市场主体退出制度，对推进供给侧结构性改革、完善优胜劣汰的市场机制、激发市场主体竞争活力、推动经济高质量发展具有重要意义。要遵循市场化、法治化原则，坚持约束与激励并举，尊重和保障市场主体自主经营权，有效保护各方合理权益，创新调控、监管、服务方式，合理运用公共政策给予引导和支持，提高市场重组、出清的质量和效率。</p> <p> 　　会议指出，深化政府采购制度改革要坚持问题导向，强化采购人主体责任，建立集中采购机构竞争机制，改进政府采购代理和评审机制，健全科学高效的采购交易机制，强化政府采购政策功能措施，健全政府采购监督管理机制，加快形成采购主体职责清晰、交易规则科学高效、监管机制健全、政策功能完备、法律制度完善、技术支撑先进的现代政府采购制度。</p> <p> 　　会议强调，要把职业教育摆在更加突出的位置，对接科技发展趋势和市场需求，完善职业教育和培训体系，优化学校、专业布局，深化办学体制改革和育人机制改革，鼓励和支持社会各界特别是企业积极支持职业教育，着力培养高素质劳动者和技术技能人才，为促进经济社会发展和提高国家竞争力提供优质人才资源支撑。</p> <p> 　　会议指出，组建县级融媒体中心，有利于整合县级媒体资源、巩固壮大主流思想舆论。要深化机构、人事、财政、薪酬等方面改革，调整优化媒体布局，推进融合发展，不断提高县级媒体传播力、引导力、影响力。要坚持管建同步、管建并举，坚持正确政治方向、舆论导向、价值取向，坚守社会责任，把社会效益放在首位。</p> <p> 　　会议强调，科技期刊传承人类文明，荟萃科学发现，引领科技发展，直接体现国家科技竞争力和文化软实力。要以建设世界一流科技期刊为目标，科学编制重点建设期刊目录，做精做强一批基础和传统优势领域期刊。</p> <p> 　　会议指出，推进基层整合审批服务执法力量，要坚持和加强党的全面领导，适应街道、乡镇工作特点和便民服务需要，综合设置基层审批服务机构，整合基层网格管理和指挥平台，大力推动资源服务管理下沉，使基层各类机构、组织在服务保障群众需求上有更大作为。</p> <p> 　　会议强调，加强和改进出版工作，要坚持中国特色社会主义文化发展道路，坚持为人民服务、为社会主义服务，坚持百花齐放、百家争鸣，加强内容建设，深化改革创新，完善出版管理，着力构建把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一的出版体制机制，努力为人民群众提供更加丰富、更加优质的出版产品和服务。</p> <p> 　　会议指出，国家组织药品集中采购试点，目的是探索完善药品集中采购机制和以市场为主导的药价形成机制，降低群众药费负担，规范药品流通秩序，提高群众用药安全。要按照国家组织、联盟采购、平台操作的总体思路，坚持依法合规，坚持市场机制和政府作用相结合，确保药品质量和供应稳定。</p> <p> 　　会议强调，要着力推进行政执法透明、规范、合法、公正，不断健全执法制度、规范执法程序、创新执法方式、加强执法监督，全面提高执法效能，推动形成权责统一、权威高效的行政执法体系，切实维护人民群众合法权益。</p> <p> 　　会议指出，推动社会治理重心向基层下移、把基层党组织建设成为领导基层治理的坚强战斗堡垒，是党的十九大提出的重要任务。北京市委以“街乡吹哨、部门报到”改革为抓手，积极探索党建引领基层治理体制机制创新，聚焦办好群众家门口事，打通抓落实“最后一公里”，形成行之有效的做法。各地区要高度重视基层党组织建设，走好新时代群众路线，树立到基层一线解决问题的导向，解决好群众身边的问题。</p> <p> 　　会议强调，各地区各部门要扎实做好庆祝改革开放40周年工作，把回顾总结40年改革开放同新时代推动全面深化改革结合起来，把吸取改革开放历史经验同解决现实矛盾问题结合起来，把充分展示改革开放伟大成就同提升人民群众获得感结合起来，把深化改革开放同推动实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦结合起来，以更大决心、更大勇气、更大力度把改革开放推向深入。要注意从历史、全局、战略的高度总结40年改革开放成就和经验，突出时代性、思想性、实践性。要坚持问题导向，对一些带有共性、规律性的问题，要注意总结和反思，以利于更好前进。</p> <p> 　　会议指出，党的十八大以来，我们站在新的历史起点上部署推动全面深化改革，既取得很多重大历史性成就，也创造和积累了很多改革的新鲜经验。要把这个阶段改革工作总结好，把新时代改革开放精神风貌展现好。</p> <p> 　　会议强调，庆祝改革开放40周年，要拿出实实在在的行动，在抓改革落实上下更大气力，关键是找准问题、抓住问题、解决问题。既要关注整体面上改革推进落实情况，也要善于从小处切口、点上发力，确保问题发现一个就能解决一个。地方抓落实要从全局高度把握党中央战略意图，使地方改革更好融入国家改革发展大局，把党中央要求搞准，把存在突出问题搞准，做实改革举措，提高改革效能，切忌形式主义、官僚主义。</p> <p> 　　会议指出，40年实践证明，越是环境复杂，越要保持战略定力，把得住大局，看得清方向，站得稳脚跟，担得起风险。我们要加强战略研判，既谋划战略性改革，也推动战役性改革，通过改革来释放内需潜力、激发经济活力、培育增长动力。要营造好改革开放社会氛围，加强正面宣传和舆论引导，及时回答干部群众关心的重大思想认识问题，善于听取正确意见，坚定全社会改革信心。</p> <p> 　　中央全面深化改革委员会委员出席，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平致信祝贺亚太空间合作组织成立10周年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401265.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月14日电&nbsp;&nbsp;亚太空间合作组织成立10周年大会11月14日在北京开幕。国家主席习近平发来贺信，对亚太空间合作组织成立10周年表示祝贺。</P><P>　　习近平指出，外层空间是人类共同的财富，探索、开发、和平利用外层空间是人类共同的追求。中国倡导世界各国一起推动构建人类命运共同体，坚持在平等互利、和平利用、包容发展的基础上，深入开展外空领域国际交流合作。中国一贯主张合理开发、利用空间资源，保护空间环境，推动航天事业造福全人类。</P><P>　　习近平指出，亚太空间合作组织和各成员国在空间科学探索、空间技术开发、空间技术应用等领域开展了密切合作，发挥了积极作用。中国将继续积极支持亚太空间合作组织的工作，按照共商共建共享原则，促进空间事业进步和经济社会发展，为建设更加美好的世界贡献智慧和力量。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共叙友好情谊 共商发展大计]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401267.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>本报赴巴布亚新几内亚特派记者 李 锋 曲翔宇 赵 成 王云松</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在对巴布亚新几内亚独立国进行国事访问前夕，国家主席习近平在巴布亚新几内亚《信使邮报》《国民报》发表题为《让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航》的署名文章。文章在巴新等太平洋岛国引起热烈反响。接受本报记者采访的各界人士表示，习近平主席署名文章回顾了中国与巴新在各领域的合作成果，为未来两国关系发展规划了清晰蓝图，指导中国与太平洋岛国关系扬帆再启航。</P><P>　　“为全文刊发习近平主席的署名文章感到无比荣幸”</P><P>　　在巴新首都莫尔兹比港市中心视觉城市购物广场内，刊有习近平主席署名文章的《信使邮报》《国民报》被摆在最显著的位置，吸引人们驻足阅读。同一排的时政类报纸，要闻版也大都选用了习近平主席即将访问巴新的相关内容。当地一名读者对本报记者说：“习近平主席来访是巴新绝对的头条新闻。”</P><P>　　“这是创刊以来，我们报纸第一次全文刊登外国领导人的署名文章，我们为全文刊发习近平主席的署名文章感到无比荣幸。”《国民报》总编辑克莉丝汀·帕卡克拉易卜拉欣自豪地说。</P><P>　　《国民报》网站将习近平主席的署名文章在首页置顶。留言区有很多网友跟帖：“好文章！”“中国人很善良，中国是个好地方”“APEC会议成功举办离不开中国”“虽然不懂中文，但我热爱中国文化”……一句句话语流露着真情，足见习近平主席署名文章在巴新读者中产生的积极影响。</P><P>　　“刊发习近平主席的文章是我们创刊40年来的一件大事。”《信使邮报》总编辑托达基亚·科罗拉对本报记者表示。为了完美呈现这一重要稿件，《信使邮报》做了大量精心细致的工作。&nbsp;</P><P>　　“充分展示了巴新与中国友好合作的丰硕成果”</P><P>　　“最打动我的是，习主席提到早在100多年前就有华人漂洋过海来到巴新，以及18年前习近平主席在担任中国福建省省长期间与巴新的交往。这充分显示了近年来巴新与中国关系快速发展拥有的深厚基础。”科罗拉说。</P><P>　　《信使邮报》政治外交首席记者格雷蒂·肯妮丝过去20年曾数次来到中国，中国与岛国的“共同发展要再添新动力”让她备受振奋。在她看来，作为面积最大、人口最多的太平洋岛国，巴新同中国关系的迅速发展，是中国同太平洋岛国整体关系发展的缩影。“过去20年，中国不仅在基建、矿产、农业、电信等各领域对巴新的投资迅速增加，更注重同巴新分享发展经验，将成熟的商业模式传授给巴新民众，这对巴新的减贫和可持续发展事业起到非常重要的作用。”</P><P>　　“习近平主席在署名文章中提到巴新是中国在太平洋岛国地区第一大贸易伙伴，中国成为巴新第一大外资来源地和第一大工程承包方，充分展示了巴新与中国友好合作的丰硕成果。”巴新银行董事长伊西科里·陶里卡对本报记者表示，“中国是世界第二大经济体，经济发展充满活力。巴新与中国的友好合作不断升级，在中国的帮助下我们的经济发展也取得了不少成果，如习近平主席提到的菌草项目，这是实实在在惠及许多巴新普通人的项目。希望通过习近平主席的这次访问，巴新与中国的合作能提速升级，特别是在能源、金融、基础设施建设等领域的合作能够不断走向深入。”</P><P>　　“习近平主席在署名文章中对巴新与中国关系的发展规划了清晰的路径。”亚太经合组织工商咨询理事会主席戴维·图阿对本报记者说，“习近平主席即将对巴新进行的国事访问让所有致力于两国友好的人士备受鼓舞，我相信未来巴新与中国的关系一定会更加紧密，期待有更多中国企业来巴新投资，让两国人民真正享受到互利合作给双方带来的巨大成果。”&nbsp;</P><P>　　“开启中国与岛国关系发展的新篇章”</P><P>　　习近平主席在署名文章中指出，这次访问巴新期间，我再次邀请8个建交太平洋岛国领导人在巴新相聚，共叙友好情谊，共商发展大计，让中国同岛国关系扬帆再启航。中国国家领导人对于发展同太平洋岛国关系的最新论述让太平洋岛国对于即将到来的领导人相聚满怀期待。</P><P>　　帕卡克拉易卜拉欣认为，习近平主席的署名文章内容丰富、思想深刻，“扬帆再启航”的提法形象而贴切。</P><P>　　“中国是太平洋岛国论坛、太平洋岛国发展论坛等岛国地区合作机制的重要合作伙伴，也是地区共同发展进程的主要参与者。”太平洋岛国发展论坛公关总监尼特西·那拉因对记者表示，习近平主席在署名文章中说到的“浩瀚的太平洋是中国同岛国关系发展的纽带”这一表述让他感同身受。在他看来，太平洋岛国发展论坛成立近10年来，各类合作发展项目进展顺利，离不开中方巨大的支持。</P><P>　　皮钦电视节目制作公司制片人阿尔江·辛格·戈亚尼表示，2014年习近平主席成功对澳大利亚、新西兰、斐济进行国事访问，并同太平洋建交岛国领导人举行会晤后，中国同太平洋岛国文化联系、媒体合作大幅增加，每年超过10万的中国游客来岛国旅行，相信习近平主席的这次访问会进一步增进中国人民同岛国人民之间的相互了解。</P><P>　　“我非常期待和欢迎习近平主席再度访问岛国，相信习近平主席与岛国领导人的再次会晤将开启中国与岛国关系发展的新篇章。”斐济总理首席经济顾问约瑟夫·维拉姆指出，这次重要会晤将不断深化和加强双方在政治、经济和文化等领域的全方位合作。</P><P>　　（本报莫尔兹比港11月14日电）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从历史中汲取继续前进的力量]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401266.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　历史，总是在一些特殊年份给人们以汲取智慧、继续前行的力量。</P> <P>　　这是改革开放40年壮丽史诗的巡礼，这是中华大地40年人间奇迹的展示。</P> <P>　　为展现我国改革开放辉煌成就，特别是党的十八大以来党和国家事业所取得的历史性成就和历史性变革，经过半年多精心筹备，11月13日，“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”在国家博物馆隆重开幕。</P> <P>　　当天下午，习近平等领导同志来到这里，参观展览，回顾改革开放40年的光辉历程，宣示将改革开放进行到底的坚定决心。</P> <P>　　国家博物馆西侧广场，巨型红色花坛之上，“伟大的变革”5个大字巍然矗立。展馆大门两侧，“紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围&nbsp;夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利”的巨幅标语格外醒目。</P> <P>　　展厅内，党中央在重大历史关头的关键抉择，经济社会发展的历史跨越，人民生活翻天覆地的变化，迈向世界引领未来的大国气象……一张张历史图片、一件件文献实物、一个个沙盘模型，多角度、全景式铺展开一幅改革开放40年波澜壮阔的历史画卷。</P> <P>　　下午4时许，习近平等领导同志来到国家博物馆。</P> <P>　　走进展馆，仿佛进入时光隧道，40年峥嵘岁月扑面而来。习近平等首先在大屏幕前驻足，观看了一部名为《将改革进行到底》的视频短片。</P> <P>　　出席博鳌亚洲论坛2018年年会宣示中国开放的大门只会越开越大，广东之行强调把改革开放不断推向深入，出席首届中国国际进口博览会宣布一系列扩大开放重大举措……今年以来，习近平总书记在不同场合发表一系列重要讲话，不失时机释放出新时代改革开放再出发的强烈信号。</P> <P>　　安徽小岗村18位农民按下包产到户“红手印”的雕塑，展现深圳从当年落后的小镇崛起为现代化大都市的电子屏，上海陆家嘴高楼林立的实景沙盘……展厅里，一个个改革开放的地标，生动讲述了40年来中国从赶上时代到引领时代的伟大跨越。</P> <P>　　习近平不时停下脚步仔细观看，听取工作人员讲解，并询问有关情况。</P> <P>　　长征系列运载火箭、天宫号空间站、“蛟龙”号载人潜水器等模型……一件件大国重器展现了当今中国“可上九天揽月，可下五洋捉鳖”的综合国力。</P> <P>　　习近平认真观看展品，频频点头，对我国科技领域取得的成就给予高度肯定。</P> <P>　　改革犹如大潮奔涌，谁人勇立潮头、指引航向？</P> <P>　　党中央始终站在时代要求、国家发展、人民期待的高度，以坚强决心和坚定意志积极推进理论创新、实践创新、制度创新，开创、坚持、发展中国特色社会主义，作出了一系列改变历史的重大决策部署。</P> <P>　　党的十一届三中全会的历史场景、邓小平南方谈话的资料照片、中国签署加入世贸组织议定书时使用的台笔……展览突出展示了40年来党中央推进改革开放的关键抉择，聚焦重大时间节点、重大历史事件、重大决策部署，集中展示改革开放40年来党中央推进改革、扩大开放的战略擘画。</P> <P>　　历史长河中，关键时刻尤显重要。</P> <P>　　全国科学大会、真理标准问题讨论、中央工作会议、党的十一届三中全会……习近平一边观看展览一边历数1978年的重要历史事件，不时进行历史回顾。</P> <P>　　“‘把经济特区办得更快些更好些。’邓小平同志这个题词是1984年题给厦门的。”习近平看着印有邓小平当年给深圳、珠海、厦门三个经济特区题词的图片，思绪回到了30多年前，“我是1985年去厦门工作的，倍感时间紧迫啊！其他经济特区都跑起来了，厦门要赶紧追上去。”</P> <P>　　40年众志成城，40年砥砺奋进，40年春风化雨，正是在中国共产党坚强领导下，中国人民用双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗。</P> <P>　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央以深沉的历史自觉和强烈的历史担当，更高举起新时代改革开放伟大旗帜，推动党和国家事业发生历史性变革、取得历史性成就，谱写了坚持和发展新时代中国特色社会主义新篇章。</P> <P>　　改革开放40年的历程，是中国经济的伟大跨越——</P> <P>　　全国第一张个体工商户营业执照，第一件专利证书，第一批国库券，第一只公开发行的股票……一件件珍贵展品，见证着改革开放40年极不平凡的历史进程。</P> <P>　　国内生产总值从0.37万亿元增长到82.7万亿元，国家财政收入从0.11万亿元增长到17万亿元，城镇化率从17.92%增长到58.52%……在1978年同2017年各项重要经济指标对比图表前，习近平凝神观看、驻足良久。</P> <P>　　数据无言，胜于雄辩。改革开放40年来，我们党团结带领全国各族人民破除阻碍发展的一切思想和体制障碍，实现了从高度集中的计划经济体制到充满活力的社会主义市场经济体制的伟大历史转折，经济前行既快、又稳、更好。</P> <P>　　改革开放40年的历程，是人民生活的日新月异——</P> <P>　　1977年的高考考生准考证、自行车手表缝纫机电视机收音机等“老物件”、物资匮乏年代的布票粮票肉票……一件件带着历史气息的展品，吸引着习近平的目光。</P> <P>　　一段2分钟的视频，生动展现了改革开放40年来中国人年夜饭的变迁，从满足温饱到丰盛美味，再到追求营养健康，折射出百姓生活水平的显著提高。</P> <P>　　“过去就是包个饺子，你看现在这菜，有鱼有虾，越来越精致！”习近平边看边说。</P> <P>　　40年来，中国每一座城市、每一处乡村、每一个家庭都发生着巨变，群众的获得感、幸福感、安全感大幅提升，人民对美好生活的向往正在逐步实现。</P> <P>　　改革开放40年的历程，是迈向复兴的光明图景——</P> <P>　　人工智能机器人、南水北调工程模型、复兴号动车组模拟驾驶平台、C919大型客机模型、海陆空现代化武器装备展示平台……基础设施、中国制造、高精尖科技等领域取得的突出成就，展现出泱泱大国的万千气象。</P> <P>　　对历史的最好纪念，就是创造新的历史。</P> <P>　　“改革开放40年来，在中国共产党坚强领导下，中国人民艰苦奋斗、顽强拼搏，用双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗，中华大地发生了感天动地的伟大变革。”</P> <P>　　抚今追昔，展望未来，习近平强调，党的十九大描绘了中国发展的宏伟蓝图，只要我们坚持以新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党中央决策部署，坚定不移全面深化改革、扩大对外开放，中国特色社会主义一定会迎来更加美好的明天。</P> <P>　　（新华社北京11月14日电&nbsp;&nbsp;记者张晓松、杨维汉、朱基钗）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[突出提升防灾抗灾减灾能力 进一步推进农田水利和重大水利工程建设]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401268.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月14日电&nbsp;&nbsp;全国冬春农田水利基本建设电视电话会议11月14日在京召开。会议以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，认真落实《政府工作报告》要求和国务院有关部署，深入分析当前农田水利建设面临的新形势和新任务，动员部署今冬明春农田水利基本建设工作。</P><P>　　中共中央政治局常委、国务院总理李克强对会议作出重要批示。批示指出：加强农田水利基本建设，藏粮于地藏粮于技，是保障国家粮食安全、推动现代农业发展的重要举措。各地区各相关部门要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真贯彻党中央、国务院决策部署，围绕实施乡村振兴战略，结合促进补短板领域有效投资，强化规划布局，突出提升防灾抗灾减灾能力，进一步推进农田水利和重大水利工程建设。要压实各级政府责任，深化相关改革，加快构建集中统一高效的农田建设管理新体制。要建立投入稳定增长机制，加强建设资金源头整合，大力吸引社会资金投入，千方百计调动广大农民参与农田水利基本建设和日常管护的积极性，为夯实我国农业生产能力基础、更好保障粮食安全和主要农产品有效供给、促进农民增收和农村现代化建设作出新贡献。</P><P>　　中共中央政治局委员、国务院副总理胡春华出席会议并讲话。他强调，要认真贯彻习近平总书记重要指示精神，落实李克强总理批示要求，坚持不懈地大兴农田水利，加快建设高标准农田，不断巩固和提升农业综合生产能力，为保障国家粮食安全和农业可持续发展提供强有力的支撑。</P><P>　　胡春华指出，加强农田水利基本建设，要把高标准农田作为主战场，完善投入机制和建设标准，强化质量管理，确保按时保质完成建设任务。要继续抓好重大水利工程建设，加快灌区现代化改造，完善农田防汛抗旱设施，健全运行管护机制，实现大中小微水利工程设施衔接配套。要大力发展高效节水灌溉，促进节水灌溉与农技、农艺、农机结合，持续深化农业水价综合改革，不断提高水资源利用效率。各级政府要加大资金投入和整合力度，加强跟踪问效，积极引导农民和社会资本参与建设运营。</P><P>　　胡春华强调，要认真对照全面建成小康社会目标，系统谋划当前和今后两年农业农村重点工作，确保顺利完成任务。要认真做好秋粮收购、冬春农业生产、非洲猪瘟等动物疫病防控和“大棚房”问题整治整改等工作。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401262.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月14日电&nbsp;11月14日，在对巴布亚新几内亚独立国进行国事访问前夕，国家主席习近平在巴布亚新几内亚《信使邮报》、《国民报》发表题为《让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航》的署名文章。文章如下：</P> <P>　　让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航</P> <P>　　中华人民共和国主席&nbsp;习近平</P> <P>　　我即将对著名的“天堂鸟之国”巴布亚新几内亚进行国事访问，并出席在巴新举行的亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议。这将是我首次到访巴新，也是中国国家主席首次对巴新进行国事访问。我对此充满期待。</P> <P>　　巴新是面积最大、人口最多的太平洋岛国，自然资源丰富，发展潜力巨大，是一片充满希望的热土。近年来，在奥尼尔总理领导下，巴新政府和人民积极进取、奋发图强，国家发展欣欣向荣，社会面貌焕然一新。我衷心祝愿巴新在国家建设和经济社会发展的道路上不断取得新的更大成就，预祝巴新这次主办亚太经合组织领导人非正式会议获得圆满成功。</P> <P>　　中国同巴新友好交往源远流长。早在100多年前就有华人漂洋过海来到这里，扎根当地、辛勤劳动，为巴新经济社会发展作出了重要贡献。1976年两国建交以来，双方坚持相互尊重、平等相待、互利共赢，中国同巴新关系经受住了国际风云变幻考验，历久弥新。</P> <P>　　近年来，两国关系进入了快速发展的新阶段。巴新是中国在太平洋岛国地区第一大贸易伙伴，中国成为巴新第一大外资来源地和第一大工程承包方。中国援建的独立大道、国际会议中心将为巴新主办这次亚太经合组织领导人非正式会议发挥重要作用；中国医疗队16年如一日为巴新民众提供人道主义医疗服务；使用中国政府优惠贷款建设的水电站、医院、校舍成为巴新各地的新地标；中国公司积极响应巴新政府提出的“2030发展战略”，在巴新全国参与建设公路、桥梁、机场、码头。</P> <P>　　18年前，我担任中国福建省省长期间，曾推动实施福建省援助巴新东高地省菌草、旱稻种植技术示范项目。我高兴地得知，这一项目持续运作至今，发挥了很好的经济社会效益，成为中国同巴新关系发展的一段佳话。</P> <P>　　我期待着通过这次访问，同巴新方一道努力，增进相互信任，拓展务实合作，扩大人文交流，推动中国同巴新关系再上新台阶。</P> <P>　　中国同巴新关系的迅速发展，是中国同太平洋岛国整体关系发展的缩影。4年前，我在斐济楠迪同8个建交太平洋岛国领导人举行集体会晤，各方一致同意建立相互尊重、共同发展的战略伙伴关系，中国同岛国关系进入了新的历史时期，焕发出新的勃勃生机。中国和岛国在推动双边关系发展实践中，坚持了以下原则。</P> <P>　　——坚持相互尊重。中国和岛国视彼此为真诚朋友和友好伙伴。中方坚持大小国家一律平等，坚定支持岛国人民走符合自身国情的发展道路，支持岛国在国际事务中发挥应有作用。岛国在涉及中国核心利益和重大关切问题上长期给予中方宝贵支持。</P> <P>　　——坚持深化合作。中国同岛国经贸交往日益密切，经济技术合作更加深入，共同利益的蛋糕不断做大。巴新的液化天然气、斐济的矿泉水、汤加的南瓜、密克罗尼西亚联邦的金枪鱼等特色商品已经成功进入中国市场。中国在力所能及范围内为岛国发展建设提供支持和援助，为促进岛国经济发展、增进人民福祉作出了贡献。</P> <P>　　——坚持民心相通。中国赴岛国游客年均超过10万人次。大量岛国青年学生、政府官员、技术人员到中国学习深造、考察研修。双方文艺团组交流互访频繁。中国海军“和平方舟”医院船访问巴新、斐济、汤加、瓦努阿图，为2万多名岛国民众提供了人道主义诊疗服务。</P> <P>　　“相知无远近，万里尚为邻。”事实证明，浩瀚的太平洋是中国同岛国关系发展的纽带。放眼全球，新一轮科技革命和产业变革深入发展，如何把握机遇、共克时艰、加快发展，是中国和岛国共同的历史任务，也是双方人民共同的美好心愿。这次访问巴新期间，我再次邀请8个建交太平洋岛国领导人在巴新相聚，共叙友好情谊，共商发展大计，让中国同岛国关系扬帆再启航。</P> <P>　　第一，战略互信要再上新台阶。中国将同包括太平洋岛国在内的广大发展中国家坚定站在一起。中方将秉持真实亲诚理念和正确义利观加强同太平洋岛国的团结合作，支持岛国发展，促进缩小南北发展差距。中国愿和岛国共同推动构建新型国际关系，推动构建人类命运共同体。</P> <P>　　第二，共同发展要再添新动力。中方愿扩大同岛国在贸易和投资等领域务实合作，欢迎太平洋岛国根据自身条件和优势，结合本国发展战略和规划积极参与共建“一带一路”。相信共建“一带一路”将为中国同岛国、各个岛国之间以及岛国同世界其他国家加强经贸联系和互联互通、更好参与经济全球化进程提供新的路径。</P> <P>　　第三，人民友谊要再谱新篇章。岛国有句谚语：“友谊是沙漠中的水渠。”我们愿同岛国不断扩大文化、教育、卫生、体育、青年、地方、人力资源培训等领域交流合作，欢迎更多太平洋岛国朋友到中国旅游观光、留学深造、投资经商、考察访问，加深双方人民相互了解和友谊，让双方友好事业薪火相传。</P> <P>　　我这次访问巴新期间还将出席亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议。这是巴新也是太平洋岛国首次主办亚太经合组织领导人非正式会议，可以说是整个岛国地区的一件盛事。我期待着同各成员一道，聚焦“把握包容性机遇，拥抱数字化未来”主题，就区域经济一体化、数字经济、互联互通、可持续和包容增长等重要议题进行深入交流，为本地区和平、稳定、发展作出新贡献。</P> <P>　　当前，中国同太平洋岛国关系发展正处于历史最好时期，面临重要发展机遇。中国愿同太平洋岛国一道努力，乘风破浪，向着双方关系更加美好的明天扬帆再启航！</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在开放融通中共创共享繁荣]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401277.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>中华人民共和国国务院总理 李克强 （二〇一八年十一月十三日，新加坡）</author>
            <description><![CDATA[<P>尊敬的李显龙总理、张志贤副总理，</P> <P>女士们、先生们、朋友们：</P> <P>　　今天很高兴出席“新加坡讲座”和“通商中国”共同为我举办的演讲会，同各界人士见面、交流。长期以来，两机构为促进中新之间的交往和了解做了大量富有成效的工作，我对此表示赞赏。我也愿借此机会，代表中国政府和中国人民，向在座各位并通过你们向新加坡人民致以诚挚的问候！</P> <P>　　当前，中新关系稳步前行，务实合作持续深入推进。2015年习近平主席对新加坡进行国事访问，两国宣布建立与时俱进的全方位合作伙伴关系。我这次访问新加坡，旨在同新方一道总结经验、凝聚共识、深化合作，推动中新关系迈上新台阶。</P> <P>　　中新是一衣带水的友好邻邦，两国人民有着特殊的亲密友好感情。1985年我曾到访过新加坡，贵国繁荣的经济、优美的环境、井然的秩序、高效的治理等令人印象深刻。时隔30多年再访，感到又有很多新变化新气象。新加坡建国50多年来取得了令世人惊羡的发展成就，成为世界重要的经济金融中心、航运中心、炼化和电子产品制造中心、生物科技研发中心，经济发展水平、创新能力、竞争力居世界前列。对新加坡的发展成就，我表示衷心祝贺！</P> <P>　　新加坡的成功，一个重要原因就是顺应经济全球化潮流，长期实行对外开放政策，大力发展开放型经济。中国过去40年的发展成就也是在不断扩大开放中取得的，我们坚定融入世界经济，坚持在开放中分享机会和利益，不仅发展了自己，也为世界发展作出了贡献。中新两国的实践说明，国家不论大小，开放融通都是走向繁荣和实现包容增长的必由之路。二战结束后世界经济实现前所未有的持续发展，其缘由也在于此。</P> <P>　　当今世界正在发生广泛、深刻而复杂的变化。世界经济复苏态势仍在持续，但出现了令人担忧的风险和挑战，可以说又处在一个新的十字路口。经济全球化遭遇波折，保护主义、单边主义抬头，全球贸易紧张局势有加剧之势，不仅严重冲击世界经济贸易增长，也影响人们对未来发展的信心。同时，在经济全球化背景下孕育兴起的新一轮科技革命和产业变革，既给世界发展带来新的机遇，也存在着各方机会和受益不均、传统产业和就业受到冲击等包容性不足问题。面对这些风险和挑战，国际社会该何去何从、怎样抉择？</P> <P>　　正确的选择取决于正确的认识和判断。任何不带偏见的人都得承认这样的客观事实：经济全球化促进了商品、资本、人员和信息流动，让生产者有了更大市场、消费者有了更多选择，拓展了各国发展空间。还应看到，世界生产力的每一次大跃升、人类文明的每一次大进步，都是由科技革命和产业变革推动的，在当前传统增长动能不足的情况下，要使世界经济持续稳定增长，离不开新一轮科技革命和产业变革的支撑。经济全球化、新一轮科技革命和产业变革带来的这样或那样的问题，是支流而非主流，通过有效应对是可以解决的，决不能因小失大、因噎废食。只要有了这样的认识，自然就能得出合乎逻辑的结论，从而作出正确的抉择。</P> <P>　　以规则为基础的多边贸易体制，是经济全球化和国际经贸秩序的基石，其权威和效力应得到尊重和维护。世贸组织规则确有不足之处，需要与时俱进加以改革和完善，中国对此一直持积极态度。但改革要有底线，贸易自由化的大方向不能变，开放、透明、包容、非歧视的基本原则不能改，不能另起炉灶、推倒重来，否则就动摇了多边贸易体制的根基，导致全球贸易失序。改革涉及各方利益，要坚持平等参与，照顾大多数成员的关切，尽可能寻求最大公约数，尤其要维护发展中成员的发展权益，促进南北差距缩小而不是扩大。改革极为复杂，不能追求一揽子解决所有问题，应排出解决问题的优先次序，抓紧解决上诉机构人选等当务之急。</P> <P>　　自由和公平是多边贸易体制的两大重要理念。中国主张自由贸易，这是贸易的基础和前提。同时，中国也一直在以实际行动维护贸易的公正公平，因为贸易如果不公正不公平，是不可能持续的。中方主张的公正公平贸易，是基于世贸组织的多边性、包容性、非歧视性等原则的，我们反对将单边规则强加于人，反对以公平贸易之名行保护主义之实。至于公平贸易的具体问题，要放在自由贸易的大框架内来解决。惟有如此，世贸组织改革才能在正确轨道上不断取得进展，世界经济才能在进一步开放、交流、融合中向前发展。</P> <P>　　历史告诉我们，人类有足够的智慧应对各种风险和挑战，办法总比困难多。面对时艰，如果大家像当年应对国际金融危机那样携手共进，就没有过不去的坎，世界经济必将赢得光明的未来。对此，我充满信心和期待。</P> <P>　　女士们、先生们！</P> <P>　　我们身处的东亚地区，覆盖东盟、中日韩等经济体，拥有22亿人口，经济总量、贸易总额均超过全球的四分之一，区域经济增速快、活力强，是世界经济发展的重要引擎之一。这得益于区域内开放的不断扩大、合作的不断加强。过去20多年来，东盟和中日韩区域内贸易占比不断提高、目前接近50%，区域内投资大幅增长，人员往来成倍增加，有力促进了各国经济发展和民生改善。</P> <P>　　东亚合作优势独特、基础扎实、前景广阔。我们山水相连、文化相通，传统友谊源远流长。区域内国家和地区处在不同发展阶段，资源禀赋和产业结构互补性强，产业链、价值链深度融合，深化合作具有巨大的潜力。要把这些潜力充分释放出来，必须顺应经济全球化趋势，在推进区域贸易和投资自由化便利化方面作出更多制度安排。</P> <P>　　在去年的东亚合作领导人系列会议上，各方都愿意推动更高层次、更高水平的开放合作，朝着早日建成东亚经济共同体的方向努力。这是一项长期的、系统的工程，需要一步一步扎实往前走。我们要以共建“一带一路”为契机，加强互联互通，推进重大项目建设。我们要充分利用现有区域合作机制，加快升级或新签自贸协定，拓展国际产能合作和第三方市场合作。“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）将覆盖世界近一半人口和近三分之一的贸易量，基于世贸组织规则，有利于地区国家推进区域一体化。今年RCEP谈判已取得实质性进展。中方将采取互利、灵活的态度同各方继续推进谈判。希望各方共同努力，争取在2019年结束谈判，达成全面、现代、高水平、互利的协定。我们要推进卫生、教育、文化、旅游等领域合作，加强减贫合作，扩大民间和地方友好交往，让东亚人民走得更近更亲。</P> <P>　　东亚合作离不开和平稳定的环境。这需要大家共同努力。我们应坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，深化政治互信，尊重和照顾各方合理的安全关切，通过对话协商解决矛盾分歧。当前南海局势趋稳趋缓，中方愿与东盟各国共同努力，全面有效落实《南海各方行为宣言》，深化海上务实合作，在协商一致基础上，争取未来3年完成“南海行为准则”磋商，助力地区和平与发展。中华民族历来热爱和平、追求正义，讲求以和为贵、和而不同、敦亲睦邻。中国坚定走和平发展道路，不会把自己的意志强加于人，无论发展到什么程度，永远不称霸，永远不搞扩张。中国坚持与邻为善、以邻为伴，秉持亲诚惠容理念，努力做地区国家信得过、靠得住的真诚伙伴。</P> <P>　　女士们，先生们！</P> <P>　　今年是中国改革开放40周年。40年来，中国发展取得了举世瞩目的成就，国家面貌发生了翻天覆地的变化。国内生产总值年均增长9.5%，经济总量跃居世界第二位；人民生活水平显著提高，从短缺走向充裕、从贫困走向小康，7亿多人口告别贫困。在座的朋友有的可能多次去过中国，会对中国的巨大变化有切身感受。中国的发展不仅造福了中国人民，也惠及了世界。近些年中国对世界经济增长的贡献率超过30%，对东亚经济增长的贡献率达到70%。</P> <P>　　中国这些年的迅速发展靠的是什么？说到底是中国人民筚路蓝缕、千辛万苦干出来的。中华民族自古以勤劳智慧著称于世，人民之中蕴藏无穷无尽的力量。我们不断深化改革，放开市场、放开价格，破除各种不合理的制度障碍和限制，放手让人民的创业、创造、创新活力竞相迸发。近年来我们推进简政放权等改革，实施包容审慎监管，市场主体数量爆发式增长，目前已超过1亿户；新兴产业蓬勃发展，传统产业加快重塑。这些汇聚形成了强大的发展动能，推动了中国经济持续健康发展。</P> <P>　　中国的发展成就，也得益于对外开放。开放使中国融入了全球分工体系和产业链、价值链，发挥了比较优势，提高了竞争力和发展水平。在这个过程中，我们也承受了很大压力、付出了很大代价、经历了很多阵痛。我们加入世贸组织时，部分领域承担的义务远超发展中成员，甚至接近发达成员。比如，中国承诺农产品关税降至15%左右，仅为世界平均水平的1/4，低于很多发达国家。中国一些行业在开放中不可避免地受到冲击，有的企业倒闭、工人下岗。有的商品市场国外品牌居多，比如乘用车。对此，我们始终以互利共赢的开放心态来看待。中国人是重诺守信的，目前我们不仅全面履行了加入世贸组织时的各项承诺，还主动实施了超出承诺的开放举措。我们多次自主降低关税，目前关税总水平已降至7.5%。2001—2017年，中国货物进口额累计20万亿美元，年均增长13.5%，高出全球平均水平6.9个百分点；服务进口额累计3.7万亿美元，年均增长16.7%，高出全球平均水平8.8个百分点；今年以来，中国货物和服务进口均保持两位数增长。中国对外开放的不断扩大，为促进全球经济贸易增长作出了重要贡献。</P> <P>　　有外国朋友问，中国已是世界第二大经济体，还是不是发展中国家？认识像中国这样一个地域辽阔、人口众多的国家，判断其发展阶段，要全面、立体、多角度地观察。中国经济总量大，但目前人均国内生产总值只相当于世界平均水平的80%左右、不到新加坡的六分之一。中国近些年新产业、新业态、新模式发展快，但传统产业比重大、改造提升任务繁重，产业总体上在全球处于中低端。中国的有些城市比较现代、沿海地区比较发达，但城乡区域发展不平衡，广大农村和一些偏远地区基础设施仍很落后，有的刚刚通路通电通网。中国有近6亿农民、2亿多农民工，生产生活条件远未达到城市居民水平。去年底在农村还有3000多万贫困人口，人均年收入不到3000元人民币。中国的教育、养老、医疗、卫生等社会保障和发达国家差距很大。由此可见，中国仍然是一个发展中国家，实现现代化还有很长的路要走，需要付出艰苦努力。</P> <P>　　中国过去发展靠改革开放，今后发展还得靠改革开放。有人对中国的改革开放老是有这样或那样的担心和疑虑，这是完全没有必要的。改革开放给中国带来那么大变化、给人民带来那么多实惠，怎么可能会停下来、慢下来甚至走回头路？改革开放在中国早已深入人心，是全体人民的共同意志，是推动发展的“默认选项”。今后改革的力度只会越来越强、开放的大门只会越开越大。</P> <P>　　市场化改革是中国经济体制改革的方向。我们将着力消除体制机制障碍，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用。我们将聚焦群众和企业关切，持续简化各类行政审批、推进公平公正监管、提高政府服务效能，加强产权保护，废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，进一步改善营商环境。中国的国有企业基本完成了公司制、股份制改革，是自主决策、自负盈亏的市场主体，经营不善就会被淘汰、会倒闭，法律法规没有专门针对国企的补贴规定和特殊优惠政策。我们将深化国资国企改革，积极稳妥推进混合所有制改革，欢迎外资参与中国的国有企业改制重组。民营经济是中国经济的重要组成部分，我们将加大对民营企业的支持力度，采取针对性措施缓解融资难融资贵问题。中国的产业政策是透明的、符合国际通行规则的，对各种所有制企业一视同仁、平等对待。</P> <P>　　中国致力于发展更高水平的开放型经济。我们将进一步放宽市场准入限制，压缩外商投资准入负面清单，加快金融等现代服务业对外开放步伐。我们将继续提高自由贸易试验区建设质量，探索建设自由贸易港，打造对外开放新高地。我们将积极扩大进口，进一步降低关税，提高通关便利化水平，扩大国外优质商品和服务进口。刚刚闭幕的首届中国国际进口博览会，是中国主动向世界开放市场、支持自由贸易的务实举措，吸引了172个国家、地区和国际组织参会，3600多家企业参展，境内外采购商超过40万人，按一年计，累计意向成交578.3亿美元，取得了丰硕经贸成果。一段时间以来，人民币汇率走势出现一定幅度波动，引发不少议论和担忧。人民币单向贬值对中国弊多利少，中国绝对不会搞竞争性贬值，相反还要为汇率稳定创造条件。中国经济基本面稳健、国际收支平衡、外汇储备充裕，人民币汇率不具备单边贬值的基础，完全可以在合理均衡水平上保持基本稳定。</P> <P>　　严格保护知识产权，是内外资企业的共同关切，更是中国推动经济高质量发展的内在需要。我们将健全与国际经贸规则接轨的创新保护体系，进一步完善相关法律法规，加强执法力量，提升侵权案件审查效率，实施更具威慑力、惩罚力的侵权赔偿制度。中国政府决不允许强制转让技术，审批外商投资项目不以技术转让为前提。创新只有与市场相结合，才能体现价值、不断升级。中国的市场为创新成果应用提供了广阔舞台，欢迎全球更多创新型企业到中国发展。</P> <P>　　女士们，先生们！</P> <P>　　过去40年，中新友好合作取得长足进展。面向未来，中国愿与新加坡携手合作，推动共建“一带一路”，打造互联互通、金融支撑、三方合作“三大平台”，做大经贸合作“蛋糕”，拓展创新合作领域，促进中国—东盟合作提质升级。中新与时俱进的全方位合作伙伴关系不断向前发展，必将更好增进两国人民福祉，为促进亚洲和世界的和平、稳定、繁荣作出新贡献！</P> <P>　　谢谢！&nbsp;</P> <P>　　（新华社新加坡11月14日电）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同澳大利亚总理莫里森举行第六轮中澳总理年度会晤]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401275.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/politics/73.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当地时间11月14日晚，国务院总理李克强在新加坡出席东亚合作领导人系列会议期间，同澳大利亚总理莫里森举行第六轮中澳总理年度会晤。<BR/>　　新华社记者 申 宏摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报新加坡11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者张慧中、赵益普）当地时间11月14日晚，国务院总理李克强在新加坡出席东亚合作领导人系列会议期间，同澳大利亚总理莫里森举行第六轮中澳总理年度会晤。</P><P>　　李克强表示，中澳互为重要合作伙伴。这是澳大利亚新政府成立以来中澳总理首次年度会晤，也是两国关系出现曲折后在转折点上的一次会晤。双方共同利益远大于分歧，合作是正确的选择。我们愿同澳方平等相待、坦诚对话、妥处分歧，以合作共赢的眼光看待双方关系，推动中澳关系稳定前行，这不仅有利于双方，也有利于世界。</P><P>　　李克强指出，中澳关系发展的实践证明，中澳互为彼此的机遇。我们愿同澳方发挥互补优势，挖掘合作潜力，扩大双向贸易与投资，中方欢迎澳方优质产品进入中国，为中国消费者提供更多选择。中国将持续放开市场准入，打造对所有中外企业一视同仁的市场化、法治化、国际化营商环境，希望澳方为中国企业在澳投资兴业提供非歧视、公平的环境，给双向投资以稳定的预期。中方愿同澳方在多边领域加强沟通协调，共同支持多边主义和自由贸易，维护以规则为基础的国际秩序，维护本地区和世界的稳定和发展。</P><P>　　莫里森表示，澳方视中国的发展为亚太地区最令人瞩目的成就之一，欢迎中国在全球和地区问题上发挥的积极作用。中国的繁荣在本地区有积极的溢出效应，包括澳大利亚在内的各国都从中受益。澳高度重视发展对华关系，愿同中方推进全面战略伙伴关系，继续欢迎来自中国的投资，进一步加强在经贸、创新、矿业、旅游、能源等领域合作，不断扩大人文交流，并就气候变化等全球性挑战同中国加强沟通与合作。</P><P>　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[认清推进军事政策制度改革重要性和紧迫性 建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401263.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/11.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　中央军委政策制度改革工作会议11月13日至14日在北京召开。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组组长习近平出席会议并发表重要讲话。<br /> 　　新华社记者 李 刚摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/12.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　中央军委政策制度改革工作会议11月13日至14日在北京召开。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组组长习近平出席会议并发表重要讲话。<br /> 　　新华社记者 李 刚摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　新华社北京11月14日电&nbsp;&nbsp;（记者李宣良、梅世雄）中央军委政策制度改革工作会议13日至14日在京召开。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组组长习近平出席会议并发表重要讲话。他强调，军事政策制度调节军事关系、规范军事实践、保障军事发展，军事政策制度改革对实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队，对实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦具有重大意义。要认清军事政策制度改革的重要性和紧迫性，统一思想、坚定信心、步调一致、狠抓落实，把军事政策制度改革任务完成好。</p> <p> 　　习近平在讲话中指出，在革命、建设、改革各个历史时期，我们党根据形势发展变化、党的历史使命、人民军队担负的职责任务，根据建军治军特点规律和实践要求，不断调整和完善军事政策制度，为人民军队永葆性质和宗旨、提高打赢能力、不断从胜利走向胜利提供了重要保障。</p> <p> 　　习近平强调，中国特色社会主义进入了新时代，国防和军队建设也进入了新时代，解决军事政策制度深层次矛盾和问题，全面释放深化国防和军队改革效能，开创强军事业新局面，掌握军事竞争和战争主动权，迫切需要适应形势任务发展要求，对军事政策制度进行系统、深入改革。</p> <p> 　　习近平指出，军事政策制度改革的指导思想是，以新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神为指导，深入贯彻新时代党的强军思想，以确保党对军队绝对领导为指向，以战斗力为唯一的根本的标准，以调动军事人员积极性、主动性、创造性为着力点，系统谋划、前瞻设计，创新发展、整体重塑，建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系，为实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队提供有力政策制度保障。</p> <p> 　　习近平强调，要深化我军党的建设制度改革，贯彻新时代党的建设总要求，以党章为根本遵循，完善军队党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设制度，形成维护党中央权威和集中统一领导，确保党对军队绝对领导的我军党的建设制度。</p> <p> 　　习近平指出，要创新军事力量运用政策制度，适应国家安全战略需求，聚焦能打仗、打胜仗，创新军事战略指导制度，构建联合作战法规体系，调整完善战备制度，形成基于联合、平战一体的军事力量运用政策制度，全面履行新时代我军使命任务。</p> <p> 　　习近平强调，要重塑军事力量建设政策制度，加强军事人力资源制度体系设计，建立军官职业化制度，优化军人待遇保障制度，构建完善军人荣誉体系，统筹推进军事训练、装备发展、后勤建设、军事科研、国防动员、军民融合等方面政策制度改革，形成聚焦打仗、激励创新、军民融合的军事力量建设政策制度，更好解放和发展战斗力。</p> <p> 　　习近平指出，要推进军事管理政策制度改革，创新战略管理制度，构建军费管理制度，加强军事资源统筹安排，推进法规制度建设集成化、军事法规法典化，推进军事司法制度改革，形成精准高效、全面规范、刚性约束的军事管理政策制度，提升军事系统运行效能，推动我军高质量发展。</p> <p> 　　习近平强调，全军要把落实党中央和中央军委关于军事政策制度改革决策部署作为重大政治责任，强化使命担当，周密组织实施，有力有序推进。要抓好统一思想工作，引导全军深刻认识和把握军事政策制度改革的重大意义，自觉站在政治和大局高度认识改革、支持改革、服从改革。各级特别是高级干部要强化“四个意识”，带头讲政治、顾大局、守纪律、促改革、尽责任。要抓好责任落实工作，按照职能和任务分工抓好政策制度拟制和落实工作，加强改革举措协调对接，加强改革进程总体调控，加强改革落实情况督查，确保改革按照既定部署向前推进。要抓好统筹协调工作，突出改革急需、备战急用、官兵急盼，抓紧出台一批政策制度。</p> <p> 　　习近平指出，推进军事政策制度改革是军地双方的共同任务，中央和国家机关、地方各级党委和政府要关心支持军队改革，落实好担负的改革任务，形成军地合力的良好局面。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、中央军委副主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组常务副组长许其亮部署改革实施工作，中共中央政治局委员、中央军委副主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组副组长张又侠对落实改革任务提出要求。</p> <p> 　　中央军委委员魏凤和、李作成、苗华、张升民出席会议。军委机关各部门、全军各大单位负责同志参加会议，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月15日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华人民共和国和新加坡共和国政府联合声明（全文）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401261.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社新加坡11月14日电 中华人民共和国和新加坡共和国政府联合声明全文如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中华人民共和国政府和新加坡共和国政府联合声明</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> （2018年11月14日，新加坡）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、应新加坡共和国总理李显龙邀请，中华人民共和国国务院总理李克强于2018年11月12日至16日对新加坡进行正式访问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访问期间，李克强总理同李显龙总理举行会谈，会见哈莉玛总统，双方全面梳理各领域合作进展，规划部署两国关系未来发展，并就共同关心的地区和国际问题交换意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、新方祝贺中国改革开放四十年取得的伟大成就，祝愿中国人民在实现发展目标过程中不断取得新进展，享有持久和平、稳定与繁荣。中方赞赏新加坡为中国改革开放作出的贡献，祝愿新加坡继续保持发展和繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、双方一致认为，中新关系有着突出的与时俱进、前瞻性和战略性特点。双方务实合作成果丰硕，具有示范效应，不仅为两国和两国人民带来实实在在的利益，也为地区和世界的繁荣与稳定作出贡献。两国副总理共同主持的双边合作联委会为推动和指导两国各领域合作，发展中新与时俱进的全方位合作伙伴关系发挥了重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四、双方一致认为，要在两国老一辈领导人奠定的基础上，保持密切高层交往，深化相互理解和信任。双方将继续在相互尊重、主权平等和互不干涉内政的原则基础上发展中新友好关系。新方将继续奉行一个中国政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五、双方一致认为，“一带一路”合作是当前中新关系的新重点。双方将继续加强 “一带一路”框架下互联互通合作、金融支撑合作、三方合作，以及法律与司法这一新的重点领域合作。契合两国发展需要，把中新（重庆）战略性互联互通示范项目“国际陆海贸易新通道”和三方合作打造成两大合作新亮点。双方同意提升两国间各种交通方式的互联互通，进一步加强航空客货往来，加强人文交流，促进旅游发展，从而支持“一带一路”倡议。双方同意基于规则的营商环境有利于推进“一带一路”建设，将加强法律、司法交流与合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 六、双方一致认为，中新经贸合作成果丰硕，双方在此访期间签署关于升级双边自由贸易协定的议定书，推动中新经贸合作再上新台阶。双方将继续推动苏州工业园区、天津生态城和中新（重庆）战略性互联互通示范项目三个政府间合作项目深入发展，推广和复制成功经验，发挥示范和引领作用。双方欢迎今年中新天津生态城庆祝开工建设10周年，期待明年庆祝中新苏州工业园区建设25周年。双方欢迎中新广州知识城上升为国家级双边合作项目，将继续提升共建水平，扩展在科技创新、高端制造业、知识产权保护和人才培养等领域合作。双方将继续通过7个地方合作机制开拓新的合作领域，不断为新加坡参与中国地方经济发展注入新动力。双方欢迎新加坡和上海市探讨建立全面合作机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 七、双方将加强跨境金融监管合作以防范金融风险，继续加强金融合作。双方欢迎新加坡金融管理局同中国人民银行签署金融科技合作协议，同中国证监会签署期货监管合作与信息交换谅解备忘录。双方鼓励两国金融机构按照市场化、商业化原则为贸易和投资提供融资支持，包括为区域内的“一带一路”项目提供融资。中方欢迎新加坡核准“一带一路”融资指导原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 八、双方一致同意在现有紧密的文化合作基础上，落实好双方签署的文化合作谅解备忘录2018－2020年交流执行计划，进一步扩大和深化人文交流合作。双方将继续开展各层级的官员交流互访活动，办好中新领导力论坛和中新社会治理高层论坛，落实好两国中高级官员交流项目的框架协议。双方同意加强教育合作，探讨按照对等互惠原则商签两国大学生实习交流项目协议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 九、双方同意深化城市治理合作，加强经验共享，促进知识、理念和方法创新，解决双方城市当前和未来面临的挑战，共同打造具有经济竞争力、环境可持续发展、居民生活质量高的宜居城市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十、双方高度重视科技创新对经济社会发展的作用，一致认为中新在科技创新领域互补性强、合作空间大，将以中新联合研究计划为载体，开展联合研发、人员交流培养、技术转移经验分享。双方将继续加强生态文明、循环经济、环境研究、发展和治理等领域合作，落实2030年可持续发展议程和巴黎协定，促进中国－东盟环境合作。双方共同支持启动“一带一路”绿色发展国际联盟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十一、双方一致同意进一步推进法律、司法合作。加强防灾减灾、应急救援和执法合作，包括共同打击跨境犯罪、腐败、洗钱、网络犯罪和毒品犯罪。双方同意启动刑事司法协助条约谈判。双方认为，年度中新法律和司法圆桌会议是双边法律司法合作和“一带一路”合作的重要平台，欢迎两国最高法院签署关于承认与执行商事案件金钱判决的指导备忘录，期待双方加强“一带一路”法律、司法合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十二、双方将继续加强防务部门沟通，加强高层互访，出席各自主办的北京香山论坛和香格里拉对话会等多边防务论坛，拓展中国人民解放军和新加坡武装部队的务实合作，推动两国防务智库间机制化交流。双方同意开展2019年两国陆军“合作”系列联训，更新2008年签署的防务交流和安全合作协议。继续加强中国－东盟防务合作，继续举行中国－东盟海上联演。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十三、双方积极评价中国－东盟关系发展。中方赞赏新加坡过去3年担任中国－东盟关系协调国以及今年担任东盟轮值主席国为推动中国－东盟关系发展所作贡献。中方欢迎新加坡东盟轮值主席国任内取得的成绩和提出的主要倡议。今年是中国－东盟建立战略伙伴关系15周年，双方欢迎在第21届中国－东盟领导人会议上通过《中国－东盟战略伙伴关系2030年愿景》，积极评价2018中国－东盟创新年取得务实成果，包括中方支持东盟智慧城市网络建设。双方重申将共同维护和促进地区和平、安全和稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十四、双方重申将共同坚持基于规则的多边主义，维护《联合国宪章》宗旨和原则，坚持国际法，加强在联合国等多边机制中的协调与配合。双方积极评价《联合国调解协议公约》对维护基于规则的多边秩序的重要性，愿考虑适时签署。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十五、双方一致认为，中新同为自由贸易的贡献者和受益者，拥有广泛共同利益，愿共同维护世界贸易组织体现的以规则为基础的多边贸易体制，推动经济全球化朝着开放、包容、普惠、平衡、共赢方向发展。双方愿共同努力，推动“区域全面经济伙伴关系协定”谈判早日完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十六、双方欢迎访问期间签署的一系列双边合作文件（清单附后）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十七、李克强总理感谢新加坡政府的热情接待，欢迎李显龙总理2019年赴华出席第二届“一带一路”国际合作高峰论坛。李显龙总理接受了邀请。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 附件</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强总理访新双边合作文件清单</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、两国政府《关于升级〈中华人民共和国和新加坡共和国自由贸易协定〉的议定书》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、两国政府《关于中新（重庆）战略性互联互通示范项目“国际陆海贸易新通道”建设合作的谅解备忘录》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、两国政府《关于中新广州知识城升级合作的框架协议》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四、宣布新加坡成为“一带一路”融资指导原则的签署方</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五、中国发展改革委同新加坡国家发展部《关于加强城市治理、规划和管理合作的谅解备忘录》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 六、中国文化和旅游部同新加坡文化、社区及青年部和通讯及新闻部《文化合作谅解备忘录2018－2020年交流执行计划》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 七、中国生态环境部同新加坡环境及水源部环境合作备忘录</p> <p style="text-indent: 2em;"> 八、中国人民银行同新加坡金融管理局《关于金融科技合作协议》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 九、中国证监会同新加坡金融管理局《关于期货监管合作与信息交换谅解备忘录》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十、中国海关总署同新加坡关税局《关于国际贸易“单一窗口”合作的框架协议》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十一、中新广州知识城管委会同新加坡星桥腾飞集团《关于合作共建中新国际科技创新合作示范区的谅解备忘录》</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[鲁炜等多名落马高官忏悔书曝光]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1001-30401260.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>李天际</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/13.jpg" style="border-image: initial;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　鲁炜的忏悔书手稿</p> <p> 　　本报讯（记者 李天际）“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”正在国家博物馆举行，昨天吸引了3.1万观众参观。北京青年报记者昨日探访发现，在反腐成果展区的一角，展出了包括中宣部原副部长鲁炜等多名落马高官的忏悔书手稿或处分决定，不少观众边看边为反腐成果点赞。</p> <p> 　　国博在闭馆50天后昨天开馆，前来参观“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”的各界群众络绎不绝。展览设计了壮美篇章、关键抉择、历史巨变、大国气象、面向未来等主题展区，通过历史图片、文字视频、实物场景、沙盘模型、互动体验等多种手段和元素，充分展示40年来特别是党的十八大以来，人民群众生产生活发生的伟大变迁，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</p> <p> 　　“历史巨变”主题展厅，反腐成果展区以详实的图片图表和实物，介绍了党中央把反对腐败贯穿于改革开放全过程，坚持有腐必反、有贪必肃，“老虎”、“苍蝇”一起打，夺取反腐败斗争压倒性胜利的历程。</p> <p> 　　展区的一角，一排玻璃柜吸引很多观众的目光，不少人停下脚步，俯身仔细观看。原来，展柜里陈列的是几名落马高官的忏悔书或处分决定。在盖有“中共中央纪委”红印章的A4纸上，观众可以看到原中国保监会党委书记、主席项俊波开除党籍的处分决定，以及其本人的签字和红手印。</p> <p> 　　甘肃省委原书记王三运、中宣部原副部长鲁炜的忏悔书手稿也格外发人深省。比如鲁炜在忏悔书中写道：“我在政治上、经济上、工作上、生活上，都犯下了严重的不可饶恕的错误，严重丧失了一名共产党员基本的党性原则和操守底线……我严重违反六大纪律，‘七个有之’条条都犯，自己犯错之多、之深、之恶劣，给党的事业带来巨大伤害，给党的形象抹了黑，辜负了组织30年的教育培养。我感到了痛，深及肺腑；我充满了愧，无地自容；我无限地悔，肝肠寸断。我诚恳地向组织认错，悔错，改错。”</p> <p> 　　他还在忏悔书中提及了妻子和儿子。鲁炜写道：“我的生活作风问题使她受到了很大伤害，我们经常为此吵架，她对我完全绝望，曾经悲愤地对我说：‘我管不了你，但迟早共产党会管你。’而今，正是一语成谶！我的儿子，刚刚度过30岁生日。在他人生的路上，我没有做好人生的榜样，也没有尽到一个父亲的责任。”</p> <p> 　　展板资料显示，改革开放以来，我们党坚决依纪依法查处各类腐败案件，严肃查办发生在领导机关和领导干部中的滥用职权、贪污贿赂、腐化堕落、失职渎职案件，有案必查、有腐必惩，以零容忍态度惩治腐败。十八届党中央批准立案审查的省军级以上党员干部及其他中管干部440人，其中包括十八届中央委员、候补委员43人，中央纪委委员9人。</p> <p> 　　摄影/本报记者 李天际</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强会见新加坡总统哈莉玛]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401259.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/14.jpg" style="border-image: initial; height: 406px; width: 550px;" /></p> <p> 　　当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡总统府会见新加坡总统哈莉玛。 新华社记者 刘卫兵 摄</p> <p> 　　新华社新加坡11月14日电（记者陈瑶　张正富）当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡总统府会见新加坡总统哈莉玛。</p> <p> 　　李克强首先转达习近平主席对哈莉玛总统的亲切问候，并表示，中新隔海相望，文化相亲，两国关系与合作有深厚的民间基础，发展潜力巨大。40年前邓小平先生访新，两国老一辈领导人共同奠定了中新特殊友好关系的基础。此后，新加坡积极参与中国改革开放进程，双方实现了互利共赢。中新秉持友好传统，高层互访频繁，人员往来密切，务实合作不断拓展新领域，使两国人民从中受益。中方愿同新方共同努力，推动两国关系在新时期取得更大发展。</p> <p> 　　李克强指出，今年是中国－东盟建立战略伙伴关系15周年，中国始终将东盟视为对外关系的优先方向，赞赏新加坡担任中国同东盟关系协调国和东盟轮值主席国期间，为推动中国－东盟关系发展所发挥的积极作用，愿同新方共同努力，促进中国－东盟关系不断取得新进展，为地区乃至世界的和平与发展作出新贡献。</p> <p> 　　哈莉玛表示，40年前中国开启改革开放进程，让中国走上快速发展道路，为中国和世界带来利益，新中关系也开启了新的征程。新中两国关系与合作取得长足发展，高层交往密切，各领域合作持续推进。李克强总理此访期间，双方签署了包括自贸协定升级在内的10余项合作协议，为深化合作提供了新平台，把新中关系推上了新高度。两国政府间合作项目发展顺利，希望拓展新领域合作，深化文化、旅游等人文交流，夯实双边关系的基础。新方愿同中方共同努力，推动东盟－中国合作深入发展。</p> <p> 　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加会见。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强在第21次中国－东盟领导人会议上的讲话（全文）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401258.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社新加坡11月14日电 国务院总理李克强14日在新加坡出席第21次中国－东盟领导人会议并发表重要讲话。讲话全文如下：</p> <p> 　　<strong>在第21次中国－东盟领导人会议上的讲话</strong></p> <p> 　　中华人民共和国国务院总理　李克强</p> <p> 　　（2018年11月14日，新加坡）</p> <p> 　　李显龙总理，</p> <p> 　　各位同事：</p> <p> 　　很高兴与大家相聚在新加坡，共同出席第21次中国－东盟领导人会议暨庆祝中国－东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会。感谢新加坡政府为会议所作的精心准备和周到安排。</p> <p> 　　回首过去15年，国际和地区形势发生了深刻复杂变化，亚洲国家保持了总体和平稳定的良好局面，经受住了国际金融危机的洗礼和考验，呈现出快速发展的上升势头，成为世界舞台上的一支重要力量。</p> <p> 　　中国－东盟关系也走过了不平凡的历程。2003年，中国率先与东盟建立战略伙伴关系，11国领导人在巴厘岛签署《中国－东盟面向和平与繁荣的战略伙伴关系联合宣言》，标志着双方关系迈入了快速发展的历史新阶段。15年来，中国和东盟开展全方位、多层次、宽领域合作，将“2+7合作框架”升级为“3+X合作框架”，取得了丰硕成果。中国与东盟关系实现了从量的积累到质的飞跃，展示出巨大活力和光明前景。</p> <p> 　　我们丰富了战略合作内涵。我们加强战略沟通，搭建安全对话平台，致力于建设以国际法和规则为基础、开放包容的亚太区域合作架构，维护了地区和平稳定的大环境。我们打造了澜沧江－湄公河合作机制，致力于东亚经济共同体建设，引领了区域一体化潮流，促进了地区发展繁荣。我们在亚太经合组织、联合国等框架下密切沟通协调，共同推动改革和完善全球治理体系、和平解决国际地区热点问题，开创了南南合作新局面。中国－东盟关系已超越双边范畴，具有越来越重要的地区和全球意义。</p> <p> 　　我们开创了互利共赢格局。习近平主席在2013年提出共建21世纪海上丝绸之路倡议以来，我们就共建“一带一路”达成广泛共识，积极推动共建“一带一路”倡议与东盟发展规划对接走深走实，目前已有9个东盟国家同中国签署了共建“一带一路”协议，带动了一批基础设施互联互通和产能合作大项目落地。我们建成并升级了发展中国家间最大的自贸区，九成以上商品实现零关税。双方贸易额从2003年的780亿美元跃升至2017年的5100亿美元。中国连续9年成为东盟第一大贸易伙伴，东盟连续7年成为中国第三大贸易伙伴。中国与东盟双向投资额累计超过2000亿美元。双方人员往来从每年390万人次增加到近5000万人次，每周有3800多个航班往返于中国和东盟国家之间。中国－东盟务实合作基于优势互补、着眼利益共享、促进融合发展，惠及了11国20亿人民。</p> <p> 　　我们树立了妥处分歧的典范。南海问题影响到中国与一些东盟国家关系顺利发展，各方都为排除这一干扰因素作出了积极努力。2002年，中国与东盟国家签署了《南海各方行为宣言》，为各方管控分歧、加强合作奠定了坚实基础。16年来，我们不断积累政治互信，牢牢把握睦邻友好大方向，全面有效落实《宣言》，深化海上务实合作，启动并推进“南海行为准则”磋商，有效管控争议，保持了南海局势的稳定。今年以来，“准则”磋商取得重要进展，各方共同形成了单一磋商文本草案，并一致同意在2019年内完成第一轮审读。在此基础上，中方愿同东盟国家共同努力，在协商一致基础上，争取未来3年完成“准则”磋商。南海局势趋稳趋缓，将进一步助力东亚和平与发展。</p> <p> 　　中国和东盟国家山水相接、人文相通、发展相联，是天然的好邻居、好朋友、好伙伴。中国坚定支持东盟共同体建设，坚定支持东盟在区域合作中的中心地位。中国－东盟关系之所以能够行稳致远，主要得益于以下几个方面。</p> <p> 　　一是始终坚持相互尊重、求同存异。中国和东盟友好关系根基深厚，和平稳定是地区国家的最大公约数，也是实现发展繁荣的大前提。我们恪守和平共处五项原则，坚持“东盟方式”，通过对话协商解决分歧，不断增进互信，保持了东亚和平稳定。</p> <p> 　　二是始终坚持开放合作、共同发展。东亚国家经济互补性强，合作潜力大，已结成你中有我、我中有你的利益纽带。我们密切产业链、价值链合作，共同推动贸易和投资自由化便利化，深化东亚一体化进程，在参与经济全球化进程中实现了互利共赢。</p> <p> 　　三是始终坚持相互包容、互学互鉴。东亚文明独具特色，不同民族、宗教、文化长期多样并存，形成了本地区“和而不同”的历史文化传统。我们尊重文明多样性，尊重各自国情和发展道路，在对话交流中取长补短，有效激发了不同文明的生命力和创造力，为人类社会进步作出了积极贡献。</p> <p> 　　各位同事，</p> <p> 　　当前，世界形势中的不稳定性不确定性显著增加，保护主义、单边主义抬头，多边规则、国际秩序受到冲击，经济全球化遭遇波折，地区热点问题此起彼伏，传统和非传统安全威胁相互交织，给东亚地区带来了前所未有的新挑战。中国和东盟应深化全面合作，做地区和平稳定、发展繁荣的坚定守护者，做国际秩序、多边体制的坚定支持者，做地区一体化、世界多极化的坚定推动者，携手打造更高水平的战略伙伴关系，建设更为紧密的中国－东盟命运共同体。在此，我愿提出几点建议：</p> <p> 　　第一，加强战略规划。做好顶层设计，抓好政策落实，合作才有后劲。本次会议将发表《中国－东盟战略伙伴关系2030年愿景》，这是中国－东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会的重要成果，为双方关系长远发展擘画了宏伟蓝图。我们要在《愿景》指导下，推动共建“一带一路”倡议与《东盟愿景2025》深入对接，巩固“3+X合作框架”，加强政治安全、经贸、人文交流三大支柱建设，推动中国－东盟关系进一步提质升级。</p> <p> 　　第二，深化经贸合作。中国－东盟自贸区升级议定书特定产品原产地规则谈判顺利完成，将进一步提升双方贸易自由化和便利化水平。我们期待尽早实质性结束区域全面经济伙伴关系协定谈判，增强和完善区域供应链、价值链。几天前，首届中国国际进口博览会成功举办，这是中方进一步扩大开放的又一重大行动。预计未来15年，中国进口商品和服务将分别超过30万亿美元和10万亿美元，这将为包括东盟在内的世界各国带来更大发展机遇。中方愿与东盟落实好《中国－东盟产能合作联合声明》《中国－东盟关于进一步深化基础设施互联互通合作的联合声明》，优先开展电力、汽车、信息通信、轨道交通、装备制造等领域产能合作，稳步推进中老铁路、中泰铁路、雅万高铁等大型交通基础设施项目，促进地区各国经济发展和民生改善。</p> <p> 　　第三，培育创新亮点。面对新一轮世界科技革命和产业变革浪潮，中国和东盟都将创新列入各自发展的重要议程，创新已成为双方合作新的增长点。今年是中国－东盟创新年，双方将发表科技创新合作联合声明，探讨建立科技创新合作新机制，共建科技园区，深化落实中国－东盟科技伙伴计划。中方支持东盟智慧城市网络建设，参加了本次智慧城市展，愿与东盟研究商签中国－东盟智慧城市合作文件，推动在政策研究、标准制定、技术创新、市场共享、人才培训等领域加强合作，依托中国－东盟信息港为东盟智慧城市网络打造合作平台。中国南宁、厦门、杭州、济南、昆明与东盟城市建立伙伴城市关系。中方支持“构建东盟旅游数字平台”，愿与东盟建设环境信息共享平台，打造生态友好城市发展伙伴关系，共建地学合作中心，助力绿色经济和可持续发展。</p> <p> 　　第四，夯实人文支柱。中国－东盟合作取得骄人成绩，人文交流功不可没。明年是中国－东盟媒体交流年，为加强民众对双方合作的了解和参与，支持开展更多人文交流项目，中方明年将向中国－东盟合作基金增资。东盟秘书处的基金管理团队也将很快开始运作。中方将设立中国－东盟菁英奖学金，开展“未来之桥”中国－东盟青年领导人千人研修计划，未来5年邀请1000名东盟优秀青年来华培训，播撒友谊的种子。</p> <p> 　　第五，拓展安全合作。加强安全领域的交流与合作符合各国利益需求。今年以来，中国－东盟安全合作取得重要进展。上个月，中国和东盟国家在湛江成功举行首次海上联合演习，对于双方增进互信、共同应对安全风险、维护地区稳定具有重要意义，希望演习能够机制化。中方愿与东盟尽快开通防务部门直通热线，开展防务智库、中青年军官友好交流，深化防灾减灾、人道救援、军事医学、反恐等领域的合作，探讨在东盟建立救灾物资储备库，使双方合作形式更加多样、成果更加丰富。</p> <p> 　　各位同事，</p> <p> 　　南海保持和平稳定是地区国家的共同期盼，符合地区国家共同利益。在中国和东盟国家共同努力下，南海形势总体趋稳趋缓，“南海行为准则”磋商顺利推进，充分展现了地区国家建设性处理南海问题、携手构建地区规则的决心。事实证明，全面有效落实《宣言》和推进“准则”磋商，是实现上述目标的有效途径。</p> <p> 　　南海是重要的国际海运通道。中国是世界贸易大国，60%以上的海上货物贸易需通过南海海域。中方坚定维护各国依据国际法享有的南海航行和飞越自由。域外国家应当尊重和支持中国和东盟国家为维护南海和平稳定所作的努力。</p> <p> 　　中国与东盟国家互为发展机遇，互不构成威胁。我们要将处理南海问题的钥匙掌握在自己手中，排除外部干扰，在稳步推进“准则”磋商的同时，积极开展海上务实合作，深挖搜救、环保、渔业资源养护、海警等领域合作潜力。中方正不断完善南海岛礁民用功能，除增强南海中南部搜救力量外，还部署了海洋观测、气象预报、环境监测、防灾减灾等设施，为本地区提供更多公益服务。</p> <p> 　　各位同事，</p> <p> 　　只要我们坚定对彼此发展的信心，坚定对双方合作的信心，坚定对东亚未来的信心，紧密团结、砥砺前行，中国－东盟关系一定能在下一个15年取得更大成就、迈上更高台阶，更好造福地区各国人民!</p> <p> 　　谢谢大家。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强出席第21次中国－东盟领导人会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401257.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>张正富　谢美华</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社新加坡11月14日电（记者张正富　谢美华）国务院总理李克强当地时间11月14日上午在新加坡会展中心出席第21次中国－东盟（10+1）领导人会议暨庆祝中国－东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会。东盟十国领导人与会。李克强与新加坡总理李显龙共同主持会议。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/15.jpg" style="border-image: initial; height: 337px; width: 550px;" /></p> <p> 　　当地时间11月14日上午，国务院总理李克强在新加坡会展中心出席第21次中国－东盟（10+1）领导人会议暨庆祝中国－东盟建立战略伙伴关系15周年纪念峰会。这是与会领导人集体合影。 新华社记者 张领 摄</p> <p> 　　李克强表示，过去15年，国际和地区形势发生深刻复杂变化，亚洲国家保持了总体和平稳定的良好局面，呈现出快速发展的上升势头。15年来，中国－东盟关系也走过了不平凡的历程，开展了全方位、多层次、宽领域合作，战略内涵不断丰富，开创了互利共赢的新格局，促进了地区发展繁荣。我们建成并升级了发展中国家间最大的自贸区，贸易投资水平不断得到提升。我们树立了妥处分歧的典范，全面有效落实《南海各方行为宣言》（DOC），保持了南海局势的稳定。“南海行为准则”（COC）磋商取得重要进展，各方共同形成了单一磋商文本草案，并一致同意在2019年内完成第一轮审读。中方愿同东盟国家共同努力，在协商一致基础上，争取未来3年完成“准则”磋商。希望域外国家尊重域内国家的意愿。相信域内国家有智慧，共同维护南海的和平稳定。</p> <p> 　　李克强强调，中国同东盟始终坚持相互尊重、求同存异，始终坚持开放合作、共同发展，始终坚持相互包容、互学互鉴。中方坚定支持东盟共同体建设，坚定支持东盟在区域合作中的中心地位。当前形势下，中国和东盟应深化全面合作，携手打造更高水平的战略伙伴关系，建设更为紧密的中国－东盟命运共同体。</p> <p> 　　第一，加强战略规划。在《中国－东盟战略伙伴关系2030年愿景》指导下，推动共建“一带一路”倡议与《东盟愿景2025》深入对接，加强政治安全、经贸、人文交流三大支柱建设，推动中国－东盟关系进一步提质升级。</p> <p> 　　第二，深化经贸合作。期待与相关国家一道尽早实质性结束“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）谈判，拓展合作领域，打破贸易壁垒，不断推动贸易投资取得更大发展。</p> <p> 　　第三，培育创新亮点。今年是中国－东盟创新年，双方将探讨建立科技创新合作新机制，深化落实中国－东盟科技伙伴计划，研究商签中国－东盟智慧城市合作文件，支持构建东盟旅游数字平台。</p> <p> 　　第四，夯实人文支柱。中方将设立中国－东盟菁英奖学金，开展“未来之桥”中国－东盟青年领导人千人研修计划，未来5年邀请1000名东盟优秀青年来华培训。</p> <p> 　　第五，拓展安全合作。中方愿与东盟使海上联合演习机制化，尽快开通防务部门直通热线，开展防务智库、中青年军官友好交流，深化防灾减灾、人道救援、反恐等领域的合作。</p> <p> 　　与会东盟国家领导人表示，今年是东盟－中国建立战略伙伴关系15周年，本次会议具有里程碑的意义。东盟同中国拥有强有力的互利合作关系，高层往来频繁，经济联系强劲，人员交流密切，量和质都得到升级。中国连续9年成为东盟最大贸易伙伴，双方贸易投资自由化便利化不断得到提升，致力于尽快谈判达成高水平、高质量的RCEP。双方政治互信不断增强，举行了首次海上联合演习，宣布了单一COC磋商文本，希望尽快完成COC谈判，妥善管控分歧，扩大海上务实合作，促进南海地区和平稳定。双方在维护多边主义和自由贸易方面拥有共同利益，东盟愿将自身发展战略同中方“一带一路”倡议相对接，不断拓展新的合作领域，加强互联互通、创新、智慧城市、电子商务、数字经济等领域合作，促进东亚共同体建设和区域经济一体化进程。</p> <p> 　　会议通过《中国－东盟战略伙伴关系2030年愿景》，发表科技创新合作联合声明，宣布2019年为媒体交流年。</p> <p> 　　国务委员兼国务院秘书长肖捷出席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强在“新加坡讲座”和“通商中国”的演讲（全文）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401255.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社新加坡11月14日电 国务院总理李克强13日在“新加坡讲座”和“通商中国”发表《在开放融通中共创共享繁荣》的演讲。全文如下：</p> <p> 　　<strong>在开放融通中共创共享繁荣</strong></p> <p> 　　<strong>——在“新加坡讲座”和“通商中国”的演讲</strong></p> <p> 　　中华人民共和国国务院总理　李克强</p> <p> 　　（2018年11月13日，新加坡）</p> <p> 　　尊敬的李显龙总理、张志贤副总理，</p> <p> 　　女士们、先生们、朋友们：</p> <p> 　　今天很高兴出席“新加坡讲座”和“通商中国”共同为我举办的演讲会，同各界人士见面、交流。长期以来，两机构为促进中新之间的交往和了解做了大量富有成效的工作，我对此表示赞赏。我也愿借此机会，代表中国政府和中国人民，向在座各位并通过你们向新加坡人民致以诚挚的问候！</p> <p> 　　当前，中新关系稳步前行，务实合作持续深入推进。2015年习近平主席对新加坡进行国事访问，两国宣布建立与时俱进的全方位合作伙伴关系。我这次访问新加坡，旨在同新方一道总结经验、凝聚共识、深化合作，推动中新关系迈上新台阶。</p> <p> 　　中新是一衣带水的友好邻邦，两国人民有着特殊的亲密友好感情。1985年我曾到访过新加坡，贵国繁荣的经济、优美的环境、井然的秩序、高效的治理等令人印象深刻。时隔30多年再访，感到又有很多新变化新气象。新加坡建国50多年来取得了令世人惊羡的发展成就，成为世界重要的经济金融中心、航运中心、炼化和电子产品制造中心、生物科技研发中心，经济发展水平、创新能力、竞争力居世界前列。对新加坡的发展成就，我表示衷心祝贺！</p> <p> 　　新加坡的成功，一个重要原因就是顺应经济全球化潮流，长期实行对外开放政策，大力发展开放型经济。中国过去40年的发展成就也是在不断扩大开放中取得的，我们坚定融入世界经济，坚持在开放中分享机会和利益，不仅发展了自己，也为世界发展作出了贡献。中新两国的实践说明，国家不论大小，开放融通都是走向繁荣和实现包容增长的必由之路。二战结束后世界经济实现前所未有的持续发展，其缘由也在于此。</p> <p> 　　当今世界正在发生广泛、深刻而复杂的变化。世界经济复苏态势仍在持续，但出现了令人担忧的风险和挑战，可以说又处在一个新的十字路口。经济全球化遭遇波折，保护主义、单边主义抬头，全球贸易紧张局势有加剧之势，不仅严重冲击世界经济贸易增长，也影响人们对未来发展的信心。同时，在经济全球化背景下孕育兴起的新一轮科技革命和产业变革，既给世界发展带来新的机遇，也存在着各方机会和受益不均、传统产业和就业受到冲击等包容性不足问题。面对这些风险和挑战，国际社会该何去何从、怎样抉择？</p> <p> 　　正确的选择取决于正确的认识和判断。任何不带偏见的人都得承认这样的客观事实：经济全球化促进了商品、资本、人员和信息流动，让生产者有了更大市场、消费者有了更多选择，拓展了各国发展空间。还应看到，世界生产力的每一次大跃升、人类文明的每一次大进步，都是由科技革命和产业变革推动的，在当前传统增长动能不足的情况下，要使世界经济持续稳定增长，离不开新一轮科技革命和产业变革的支撑。经济全球化、新一轮科技革命和产业变革带来的这样或那样的问题，是支流而非主流，通过有效应对是可以解决的，决不能因小失大、因噎废食。只要有了这样的认识，自然就能得出合乎逻辑的结论，从而作出正确的抉择。</p> <p> 　　以规则为基础的多边贸易体制，是经济全球化和国际经贸秩序的基石，其权威和效力应得到尊重和维护。世贸组织规则确有不足之处，需要与时俱进加以改革和完善，中国对此一直持积极态度。但改革要有底线，贸易自由化的大方向不能变，开放、透明、包容、非歧视的基本原则不能改，不能另起炉灶、推倒重来，否则就动摇了多边贸易体制的根基，导致全球贸易失序。改革涉及各方利益，要坚持平等参与，照顾大多数成员的关切，尽可能寻求最大公约数，尤其要维护发展中成员的发展权益，促进南北差距缩小而不是扩大。改革极为复杂，不能追求一揽子解决所有问题，应排出解决问题的优先次序，抓紧解决上诉机构人选等当务之急。</p> <p> 　　自由和公平是多边贸易体制的两大重要理念。中国主张自由贸易，这是贸易的基础和前提。同时，中国也一直在以实际行动维护贸易的公正公平，因为贸易如果不公正不公平，是不可能持续的。中方主张的公正公平贸易，是基于世贸组织的多边性、包容性、非歧视性等原则的，我们反对将单边规则强加于人，反对以公平贸易之名行保护主义之实。至于公平贸易的具体问题，要放在自由贸易的大框架内来解决。惟有如此，世贸组织改革才能在正确轨道上不断取得进展，世界经济才能在进一步开放、交流、融合中向前发展。</p> <p> 　　历史告诉我们，人类有足够的智慧应对各种风险和挑战，办法总比困难多。面对时艰，如果大家像当年应对国际金融危机那样携手共进，就没有过不去的坎，世界经济必将赢得光明的未来。对此，我充满信心和期待。</p> <p> 　　女士们、先生们！</p> <p> 　　我们身处的东亚地区，覆盖东盟、中日韩等经济体，拥有22亿人口，经济总量、贸易总额均超过全球的四分之一，区域经济增速快、活力强，是世界经济发展的重要引擎之一。这得益于区域内开放的不断扩大、合作的不断加强。过去20多年来，东盟和中日韩区域内贸易占比不断提高、目前接近50%，区域内投资大幅增长，人员往来成倍增加，有力促进了各国经济发展和民生改善。</p> <p> 　　东亚合作优势独特、基础扎实、前景广阔。我们山水相连、文化相通，传统友谊源远流长。区域内国家和地区处在不同发展阶段，资源禀赋和产业结构互补性强，产业链、价值链深度融合，深化合作具有巨大的潜力。要把这些潜力充分释放出来，必须顺应经济全球化趋势，在推进区域贸易和投资自由化便利化方面作出更多制度安排。</p> <p> 　　在去年的东亚合作领导人系列会议上，各方都愿意推动更高层次、更高水平的开放合作，朝着早日建成东亚经济共同体的方向努力。这是一项长期的、系统的工程，需要一步一步扎实往前走。我们要以共建“一带一路”为契机，加强互联互通，推进重大项目建设。我们要充分利用现有区域合作机制，加快升级或新签自贸协定，拓展国际产能合作和第三方市场合作。“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）将覆盖世界近一半人口和近三分之一的贸易量，基于世贸组织规则，有利于地区国家推进区域一体化。今年RCEP谈判已取得实质性进展。中方将采取互利、灵活的态度同各方继续推进谈判。希望各方共同努力，争取在2019年结束谈判，达成全面、现代、高水平、互利的协定。我们要推进卫生、教育、文化、旅游等领域合作，加强减贫合作，扩大民间和地方友好交往，让东亚人民走得更近更亲。</p> <p> 　　东亚合作离不开和平稳定的环境。这需要大家共同努力。我们应坚持共同、综合、合作、可持续的安全观，深化政治互信，尊重和照顾各方合理的安全关切，通过对话协商解决矛盾分歧。当前南海局势趋稳趋缓，中方愿与东盟各国共同努力，全面有效落实《南海各方行为宣言》，深化海上务实合作，在协商一致基础上，争取未来3年完成“南海行为准则”磋商，助力地区和平与发展。中华民族历来热爱和平、追求正义，讲求以和为贵、和而不同、敦亲睦邻。中国坚定走和平发展道路，不会把自己的意志强加于人，无论发展到什么程度，永远不称霸，永远不搞扩张。中国坚持与邻为善、以邻为伴，秉持亲诚惠容理念，努力做地区国家信得过、靠得住的真诚伙伴。</p> <p> 　　女士们，先生们！</p> <p> 　　今年是中国改革开放40周年。40年来，中国发展取得了举世瞩目的成就，国家面貌发生了翻天覆地的变化。国内生产总值年均增长9.5%，经济总量跃居世界第二位；人民生活水平显著提高，从短缺走向充裕、从贫困走向小康，7亿多人口告别贫困。在座的朋友有的可能多次去过中国，会对中国的巨大变化有切身感受。中国的发展不仅造福了中国人民，也惠及了世界。近些年中国对世界经济增长的贡献率超过30%，对东亚经济增长的贡献率达到70%。</p> <p> 　　中国这些年的迅速发展靠的是什么？说到底是中国人民筚路蓝缕、千辛万苦干出来的。中华民族自古以勤劳智慧著称于世，人民之中蕴藏无穷无尽的力量。我们不断深化改革，放开市场、放开价格，破除各种不合理的制度障碍和限制，放手让人民的创业、创造、创新活力竞相迸发。近年来我们推进简政放权等改革，实施包容审慎监管，市场主体数量爆发式增长，目前已超过1亿户；新兴产业蓬勃发展，传统产业加快重塑。这些汇聚形成了强大的发展动能，推动了中国经济持续健康发展。</p> <p> 　　中国的发展成就，也得益于对外开放。开放使中国融入了全球分工体系和产业链、价值链，发挥了比较优势，提高了竞争力和发展水平。在这个过程中，我们也承受了很大压力、付出了很大代价、经历了很多阵痛。我们加入世贸组织时，部分领域承担的义务远超发展中成员，甚至接近发达成员。比如，中国承诺农产品关税降至15%左右，仅为世界平均水平的1/4，低于很多发达国家。中国一些行业在开放中不可避免地受到冲击，有的企业倒闭、工人下岗。有的商品市场国外品牌居多，比如乘用车。对此，我们始终以互利共赢的开放心态来看待。中国人是重诺守信的，目前我们不仅全面履行了加入世贸组织时的各项承诺，还主动实施了超出承诺的开放举措。我们多次自主降低关税，目前关税总水平已降至7.5%。2001－2017年，中国货物进口额累计20万亿美元，年均增长13.5%，高出全球平均水平6.9个百分点；服务进口额累计3.7万亿美元，年均增长16.7%，高出全球平均水平8.8个百分点；今年以来，中国货物和服务进口均保持两位数增长。中国对外开放的不断扩大，为促进全球经济贸易增长作出了重要贡献。</p> <p> 　　有外国朋友问，中国已是世界第二大经济体，还是不是发展中国家？认识像中国这样一个地域辽阔、人口众多的国家，判断其发展阶段，要全面、立体、多角度地观察。中国经济总量大，但目前人均国内生产总值只相当于世界平均水平的80%左右、不到新加坡的六分之一。中国近些年新产业、新业态、新模式发展快，但传统产业比重大、改造提升任务繁重，产业总体上在全球处于中低端。中国的有些城市比较现代、沿海地区比较发达，但城乡区域发展不平衡，广大农村和一些偏远地区基础设施仍很落后，有的刚刚通路通电通网。中国有近6亿农民、2亿多农民工，生产生活条件远未达到城市居民水平。去年底在农村还有3000多万贫困人口，人均年收入不到3000元人民币。中国的教育、养老、医疗、卫生等社会保障和发达国家差距很大。由此可见，中国仍然是一个发展中国家，实现现代化还有很长的路要走，需要付出艰苦努力。</p> <p> 　　中国过去发展靠改革开放，今后发展还得靠改革开放。有人对中国的改革开放老是有这样或那样的担心和疑虑，这是完全没有必要的。改革开放给中国带来那么大变化、给人民带来那么多实惠，怎么可能会停下来、慢下来甚至走回头路？改革开放在中国早已深入人心，是全体人民的共同意志，是推动发展的“默认选项”。今后改革的力度只会越来越强、开放的大门只会越开越大。</p> <p> 　　市场化改革是中国经济体制改革的方向。我们将着力消除体制机制障碍，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用。我们将聚焦群众和企业关切，持续简化各类行政审批、推进公平公正监管、提高政府服务效能，加强产权保护，废除妨碍统一市场和公平竞争的各种规定和做法，进一步改善营商环境。中国的国有企业基本完成了公司制、股份制改革，是自主决策、自负盈亏的市场主体，经营不善就会被淘汰、会倒闭，法律法规没有专门针对国企的补贴规定和特殊优惠政策。我们将深化国资国企改革，积极稳妥推进混合所有制改革，欢迎外资参与中国的国有企业改制重组。民营经济是中国经济的重要组成部分，我们将加大对民营企业的支持力度，采取针对性措施缓解融资难融资贵问题。中国的产业政策是透明的、符合国际通行规则的，对各种所有制企业一视同仁、平等对待。</p> <p> 　　中国致力于发展更高水平的开放型经济。我们将进一步放宽市场准入限制，压缩外商投资准入负面清单，加快金融等现代服务业对外开放步伐。我们将继续提高自由贸易试验区建设质量，探索建设自由贸易港，打造对外开放新高地。我们将积极扩大进口，进一步降低关税，提高通关便利化水平，扩大国外优质商品和服务进口。刚刚闭幕的首届中国国际进口博览会，是中国主动向世界开放市场、支持自由贸易的务实举措，吸引了172个国家、地区和国际组织参会，3600多家企业参展，境内外采购商超过40万人，按一年计，累计意向成交578.3亿美元，取得了丰硕经贸成果。一段时间以来，人民币汇率走势出现一定幅度波动，引发不少议论和担忧。人民币单向贬值对中国弊多利少，中国绝对不会搞竞争性贬值，相反还要为汇率稳定创造条件。中国经济基本面稳健、国际收支平衡、外汇储备充裕，人民币汇率不具备单边贬值的基础，完全可以在合理均衡水平上保持基本稳定。</p> <p> 　　严格保护知识产权，是内外资企业的共同关切，更是中国推动经济高质量发展的内在需要。我们将健全与国际经贸规则接轨的创新保护体系，进一步完善相关法律法规，加强执法力量，提升侵权案件审查效率，实施更具威慑力、惩罚力的侵权赔偿制度。中国政府决不允许强制转让技术，审批外商投资项目不以技术转让为前提。创新只有与市场相结合，才能体现价值、不断升级。中国的市场为创新成果应用提供了广阔舞台，欢迎全球更多创新型企业到中国发展。</p> <p> 　　女士们，先生们！</p> <p> 　　过去40年，中新友好合作取得长足进展。面向未来，中国愿与新加坡携手合作，推动共建“一带一路”，打造互联互通、金融支撑、三方合作“三大平台”，做大经贸合作“蛋糕”，拓展创新合作领域，促进中国－东盟合作提质升级。中新与时俱进的全方位合作伙伴关系不断向前发展，必将更好增进两国人民福祉，为促进亚洲和世界的和平、稳定、繁荣作出新贡献！</p> <p> 　　谢谢！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强会见新西兰总理阿德恩]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1115/c1024-30401251.html</link>
            <pubDate>2018-11-15</pubDate>
            <author>白洁　耿学鹏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社新加坡11月14日电（记者白洁　耿学鹏）当地时间11月14日下午，国务院总理李克强在新加坡会见新西兰总理阿德恩。</p> <p> 　　李克强表示，中新关系稳步发展，两国关系与合作长期走在中国同西方发达国家关系与合作的前列。中方愿同新方秉持相互尊重、平等相待原则，增进互信，深化合作，加强交流，更好造福双方人民，惠及地区发展繁荣。</p> <p> 　　李克强指出，中新自贸协定是中国同发达国家达成的第一个自贸协定，中方愿同新方继续本着积极务实的态度，推动实现该协定的升级，进一步扩大双向贸易与投资。我们支持中国企业赴新投资兴业，希望新方提供公平、透明的营商环境。欢迎新西兰企业扩大对华投资，在严格保护知识产权基础上加强技术合作。进一步扩大教育、旅游等人文交流。</p> <p> 　　李克强强调，在当前国际政治经济形势下，中方愿同各方一道努力，推动“区域全面经济伙伴关系协定”早日达成，以实际行动维护多边主义和自由贸易。</p> <p> 　　阿德恩表示，新西兰高度重视对华关系，两国合作富有成果，创造了很多“第一”，造福了双方，也有利于地区繁荣。当前形势下，新西兰愿继续奉行积极的对华政策，同中国开展“一带一路”合作，加强乳制品、木制品等贸易合作，分享农业等领域技术经验，实现互利共赢。通过推进双边自贸协定升级谈判共同向外界发出致力于维护自由贸易，进一步开放市场的强烈信号。新方也愿同中方加强在多边场合的协调合作，在世界贸易组织改革、气候变化等问题上加强沟通，共同为亚太地区的和平繁荣作出贡献。</p> <p> 　　国务委员兼国务院秘书长肖捷参加会见。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙春兰将访问捷克、克罗地亚]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30401248.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月14日电 外交部发言人华春莹14日宣布：应捷克共和国政府、克罗地亚共和国政府邀请，国务院副总理孙春兰将于11月18日至25日对捷克和克罗地亚进行正式访问。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[周强会见土耳其司法部部长]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30401247.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京１１月１４日电 最高人民法院院长周强１４日在最高人民法院会见了土耳其司法部部长阿卜杜勒－哈米特·居尔一行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强出席第二次“区域全面经济伙伴关系协定”领导人会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401246.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社新加坡11月14日电（记者杨定都 赵青）国务院总理李克强当地时间11月14日下午在新加坡会展中心出席第二次“区域全面经济伙伴关系协定”（RCEP）领导人会议。东盟十国领导人以及韩国、日本、澳大利亚、新西兰、印度领导人与会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强表示，一年前，我们在马尼拉召开RCEP第一次领导人会议。一年来，在东盟的主导下、在东盟轮值主席国新加坡推动下，各方加快工作节奏，谈判任务完成度从去年不到50%迅速提升到今年的接近80%。现在谈判已进入关键时期，我们要再接再厉，保持积极势头，踢好“临门一脚”，力争明年达成协定，提高贸易投资自由化、便利化水平，促进区域经济一体化，使本地区各国人民尽早受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会领导人一致认为，当前国际形势中逆全球化和保护主义上升。各方应加大努力，推进经济一体化进程，推进基于规则的国际秩序和自由贸易。在此背景下，谈判达成RCEP具有重要意义，有利于增进各界信心和正面预期，对外发出支持基于规则的多边主义和自由贸易的明确信号，有力促进地区经济增长和经济全球化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会领导人一致同意，RCEP谈判已经取得实质性进展，正在进入最后谈判阶段，各方均显示出强劲的达成协议意愿。尽早谈判达成RCEP是各方共同的责任，各方必须要有紧迫感，做出额外努力。各方发展阶段不同，但应体现灵活性，调整各自雄心水平，以包容的心态照顾彼此敏感度，确保RCEP全面、平衡、高质量、高水平，使地区所有国家均从中受益，实现互利共赢。各方愿加紧努力，乘势而上，争取在2019年完成RCEP谈判。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务委员兼国务院秘书长肖捷参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[期待中巴新关系在新时期实现新发展——巴布亚新几内亚各界热议习近平主席署名文章]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401245.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社莫尔兹比港１１月１４日电 <strong>综述：期待中巴新关系在新时期实现新发展——巴布亚新几内亚各界热议习近平主席署名文章</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在对巴布亚新几内亚进行国事访问前夕，国家主席习近平１４日在巴新《信使邮报》和《国民报》发表题为《让中国同太平洋岛国关系扬帆再起航》的署名文章，在巴新引起热烈反响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴新各界人士普遍认为，中巴新关系目前已进入最佳时期。近年来，中国援助对巴新经济、社会发展发挥了重要作用，期待两国关系在习主席访问后迎来更好发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴新即将首次主办亚太经合组织（ＡＰＥＣ）领导人非正式会议。巴新ＡＰＥＣ事务部长特卡琴科说，中国最早表示支持巴新主办本次会议，这对巴新是很大的帮助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，中巴新关系迎来快速发展，习主席在署名文章中充分肯定了这一良好趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正在为ＡＰＥＣ会议担任志愿者的巴新大学四年级学生贾莱赫·卡尔卡尔从《信使邮报》网站上读到了习主席的署名文章。她告诉新华社记者，令她印象最为深刻的是习主席有关两国关系和共同发展的阐述。“我能从这篇文章中感受到中国同巴新发展友好关系的诚意。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习主席在文章中提及他在担任福建省省长时，曾推动实施福建省援助巴新东高地省菌草、旱稻种植技术示范项目。东高地省省长彼得·努姆接受记者采访时说：“感谢习主席未忘记东高地省。他提及的东高地省菌草与旱稻项目造福了我省民众，包括我自己。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 努姆说，旱稻技术在东高地省的成功，推动巴新全国稻谷种植水平上了新台阶，帮助当地民众增加收入，提高生活水平。他期待习主席的到访为东高地省以及巴新全国经济发展带来更多助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴新各界人士对习主席描绘的两国关系未来前景表示乐观。特卡琴科说，正如习主席所期待，两国一定会不断夯实友谊基础，不断将合作推向深入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 署名文章提及中国公司和医疗队在巴新作出的贡献，中国港湾工程有限责任公司巴新公司市场部管理人员瓦利·卡皮对此非常认同。“我为中国在巴新所做的工作感到自豪。中国在这里促进了发展，拯救了生命，为像我这样的巴新人带来了就业机会。”他表示非常期待习主席的到访，并期待中国进一步加大对巴新教育、医疗与农业等领域的支持力度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴新《信使邮报》资深记者格雷蒂·肯妮丝认为，习主席的署名文章清楚地阐明，中国人不远万里来巴新开展全方位合作，是为了增进两国传统友谊，帮助巴新改善基础设施，提升人民生活水平。她说，中国在巴新的投资项目给当地创造了大量就业机会，习主席提出的“一带一路”倡议在巴新受到广泛认可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 读到习主席署名文章，巴新华侨华人也难掩内心的喜悦。２０年前远嫁巴新的王连湘说：“习主席鼓励两国开展更多务实合作和人文交流，这让人感到格外温暖和高兴。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习主席在文章中还提及，他此次还邀请８个建交太平洋岛国领导人在巴新相聚。特卡琴科说：“巴新与其他友好太平洋国家一道，支持中国，坚守一个中国立场。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特卡琴科非常认同习主席所说的中国和太平洋岛国在推动双边关系发展实践中坚持了相互尊重、深化合作、民心相通的原则。他说，中国正在南太地区发挥越来越积极的作用。（执笔记者：张宁；参与记者：莫华英、王文迪、郝亚琳、战艳、颜昊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同澳大利亚总理莫里森举行第六轮中澳总理年度会晤]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401243.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>刘天　郜婕</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社新加坡11月14日电（记者刘天 郜婕）当地时间11月14日晚，国务院总理李克强在新加坡出席东亚合作领导人系列会议期间，同澳大利亚总理莫里森举行第六轮中澳总理年度会晤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强表示，中澳互为重要合作伙伴。这是澳大利亚新政府成立以来中澳总理首次年度会晤，也是两国关系出现曲折后在转折点上的一次会晤。双方共同利益远大于分歧，合作是正确的选择。我们愿同澳方平等相待、坦诚对话、妥处分歧，以合作共赢的眼光看待双方关系，推动中澳关系稳定前行，这不仅有利于双方，也有利于世界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强指出，中澳关系发展的实践证明，中澳互为彼此的机遇。我们愿同澳方发挥互补优势，挖掘合作潜力，扩大双向贸易与投资，中方欢迎澳方优质产品进入中国，为中国消费者提供更多选择。中国将持续放开市场准入，打造对所有中外企业一视同仁的市场化、法治化、国际化营商环境，希望澳方为中国企业在澳投资兴业提供非歧视、公平的环境，给双向投资以稳定的预期。中方愿同澳方在多边领域加强沟通协调，共同支持多边主义和自由贸易，维护以规则为基础的国际秩序，维护本地区和世界的稳定和发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫里森表示，澳方视中国的发展为亚太地区最令人瞩目的成就之一，欢迎中国在全球和地区问题上发挥的积极作用。中国的繁荣在本地区有积极的溢出效应，包括澳大利亚在内的各国都从中受益。澳高度重视发展对华关系，愿同中方推进全面战略伙伴关系，继续欢迎来自中国的投资，进一步加强在经贸、创新、矿业、旅游、能源等领域合作，不断扩大人文交流，并就气候变化等全球性挑战同中国加强沟通与合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务委员兼国务院秘书长肖捷参加活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平：建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401235.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <embed align="middle" allowfullscreen="true" allowscriptaccess="always" height="525" id="ptvplayer" name="ptvplayer" quality="high" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvLzIwMTgvMTEvMTQvMmRkNjE0MjYtYzMxYS00ZjllLWJjMGEtZjIyYjdjMmFkNGVlLnhtbA==/playerByOsmf.swf" type="application/x-shockwave-flash" width="640"></embed></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>习近平在中央军委政策制度改革工作会议上强调</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>认清推进军事政策制度改革重要性和紧迫性</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月14日电（记者李宣良、梅世雄）中央军委政策制度改革工作会议13日至14日在京召开。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组组长习近平出席会议并发表重要讲话。他强调，军事政策制度调节军事关系、规范军事实践、保障军事发展，军事政策制度改革对实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队，对实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦具有重大意义。要认清军事政策制度改革的重要性和紧迫性，统一思想、坚定信心、步调一致、狠抓落实，把军事政策制度改革任务完成好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平在讲话中指出，在革命、建设、改革各个历史时期，我们党根据形势发展变化、党的历史使命、人民军队担负的职责任务，根据建军治军特点规律和实践要求，不断调整和完善军事政策制度，为人民军队永葆性质和宗旨、提高打赢能力、不断从胜利走向胜利提供了重要保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，中国特色社会主义进入了新时代，国防和军队建设也进入了新时代，解决军事政策制度深层次矛盾和问题，全面释放深化国防和军队改革效能，开创强军事业新局面，掌握军事竞争和战争主动权，迫切需要适应形势任务发展要求，对军事政策制度进行系统、深入改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，军事政策制度改革的指导思想是，以新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神为指导，深入贯彻新时代党的强军思想，以确保党对军队绝对领导为指向，以战斗力为唯一的根本的标准，以调动军事人员积极性、主动性、创造性为着力点，系统谋划、前瞻设计，创新发展、整体重塑，建立健全中国特色社会主义军事政策制度体系，为实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队提供有力政策制度保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，要深化我军党的建设制度改革，贯彻新时代党的建设总要求，以党章为根本遵循，完善军队党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设制度，形成维护党中央权威和集中统一领导，确保党对军队绝对领导的我军党的建设制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，要创新军事力量运用政策制度，适应国家安全战略需求，聚焦能打仗、打胜仗，创新军事战略指导制度，构建联合作战法规体系，调整完善战备制度，形成基于联合、平战一体的军事力量运用政策制度，全面履行新时代我军使命任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，要重塑军事力量建设政策制度，加强军事人力资源制度体系设计，建立军官职业化制度，优化军人待遇保障制度，构建完善军人荣誉体系，统筹推进军事训练、装备发展、后勤建设、军事科研、国防动员、军民融合等方面政策制度改革，形成聚焦打仗、激励创新、军民融合的军事力量建设政策制度，更好解放和发展战斗力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，要推进军事管理政策制度改革，创新战略管理制度，构建军费管理制度，加强军事资源统筹安排，推进法规制度建设集成化、军事法规法典化，推进军事司法制度改革，形成精准高效、全面规范、刚性约束的军事管理政策制度，提升军事系统运行效能，推动我军高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，全军要把落实党中央和中央军委关于军事政策制度改革决策部署作为重大政治责任，强化使命担当，周密组织实施，有力有序推进。要抓好统一思想工作，引导全军深刻认识和把握军事政策制度改革的重大意义，自觉站在政治和大局高度认识改革、支持改革、服从改革。各级特别是高级干部要强化“四个意识”，带头讲政治、顾大局、守纪律、促改革、尽责任。要抓好责任落实工作，按照职能和任务分工抓好政策制度拟制和落实工作，加强改革举措协调对接，加强改革进程总体调控，加强改革落实情况督查，确保改革按照既定部署向前推进。要抓好统筹协调工作，突出改革急需、备战急用、官兵急盼，抓紧出台一批政策制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，推进军事政策制度改革是军地双方的共同任务，中央和国家机关、地方各级党委和政府要关心支持军队改革，落实好担负的改革任务，形成军地合力的良好局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央政治局委员、中央军委副主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组常务副组长许其亮部署改革实施工作，中共中央政治局委员、中央军委副主席、中央军委深化国防和军队改革领导小组副组长张又侠对落实改革任务提出要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央军委委员魏凤和、李作成、苗华、张升民出席会议。军委机关各部门、全军各大单位负责同志参加会议，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国际羽联世界巡回赛香港锦标赛赛况]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c366035-30401232.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者 <strong>卢炳辉</strong> 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[郭声琨：为民营企业健康发展提供有力法治保障和服务]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30401231.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>郭声琨在中央政法委员会全体会议上强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>认真学习贯彻习近平总书记重要讲话精神</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>充分发挥政法机关职能作用</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>为民营企业健康发展提供有力法治保障和服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月14日电 中共中央政治局委员、中央政法委书记郭声琨14日主持召开中央政法委全体会议，学习贯彻习近平总书记在民营企业座谈会上的重要讲话精神，审议中央政法委关于依法保障和服务民营企业健康发展的指导意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭声琨指出，习近平总书记的重要讲话，为新时代繁荣发展民营经济指明了方向、提供了根本遵循。各级政法机关要提高政治站位，增强“四个意识”，坚决做到“两个维护”，切实把思想和行动统一到习近平总书记重要讲话精神上来，把依法保障和服务民营企业健康发展作为重要政治任务，创新完善工作机制，优化细化政策措施，加强协调配合，确保党中央决策部署落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭声琨强调，要坚持主动服务，不断深化“放管服”改革，完善审批服务体系、法律服务体系、安全服务体系，努力为民营企业发展提供更多便利。要坚持平等保护，对各类产权主体一视同仁，依法妥善处理涉及民营企业的民商事、行政案件，依法打击侵犯民营企业合法权益的违法犯罪活动，平等保护民营企业及经营者合法权益。要坚持规范执法，严格把握法律政策界限，坚决防止刑事执法介入经济纠纷。要依法妥善处理民营企业因经营不规范引发的问题，继续甄别纠正冤错案件，让民营企业家专心创业、放心投资、安心经营。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志、周强、张军出席。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强对全国冬春农田水利基本建设电视电话会议作出重要批示]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401227.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>李克强对全国冬春农田水利基本建设电视电话会议作出重要批示强调</strong></p> <p> 　　<strong>突出提升防灾抗灾减灾能力</strong></p> <p> 　　<strong>进一步推进农田水利和重大水利工程建设</strong></p> <p> 　　<strong>胡春华出席会议并讲话</strong></p> <p> 　　新华社北京11月14日电 全国冬春农田水利基本建设电视电话会议11月14日在京召开。会议以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，认真落实《政府工作报告》要求和国务院有关部署，深入分析当前农田水利建设面临的新形势和新任务，动员部署今冬明春农田水利基本建设工作。</p> <p> 　　中共中央政治局常委、国务院总理李克强对会议作出重要批示。批示指出：加强农田水利基本建设，藏粮于地藏粮于技，是保障国家粮食安全、推动现代农业发展的重要举措。各地区各相关部门要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真贯彻党中央、国务院决策部署，围绕实施乡村振兴战略，结合促进补短板领域有效投资，强化规划布局，突出提升防灾抗灾减灾能力，进一步推进农田水利和重大水利工程建设。要压实各级政府责任，深化相关改革，加快构建集中统一高效的农田建设管理新体制。要建立投入稳定增长机制，加强建设资金源头整合，大力吸引社会资金投入，千方百计调动广大农民参与农田水利基本建设和日常管护的积极性，为夯实我国农业生产能力基础、更好保障粮食安全和主要农产品有效供给、促进农民增收和农村现代化建设作出新贡献。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、国务院副总理胡春华出席会议并讲话。他强调，要认真贯彻习近平总书记重要指示精神，落实李克强总理批示要求，坚持不懈地大兴农田水利，加快建设高标准农田，不断巩固和提升农业综合生产能力，为保障国家粮食安全和农业可持续发展提供强有力的支撑。</p> <p> 　　胡春华指出，加强农田水利基本建设，要把高标准农田作为主战场，完善投入机制和建设标准，强化质量管理，确保按时保质完成建设任务。要继续抓好重大水利工程建设，加快灌区现代化改造，完善农田防汛抗旱设施，健全运行管护机制，实现大中小微水利工程设施衔接配套。要大力发展高效节水灌溉，促进节水灌溉与农技、农艺、农机结合，持续深化农业水价综合改革，不断提高水资源利用效率。各级政府要加大资金投入和整合力度，加强跟踪问效，积极引导农民和社会资本参与建设运营。</p> <p> 　　胡春华强调，要认真对照全面建成小康社会目标，系统谋划当前和今后两年农业农村重点工作，确保顺利完成任务。要认真做好秋粮收购、冬春农业生产、非洲猪瘟等动物疫病防控和“大棚房”问题整治整改等工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401205.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>习近平主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议强调</strong></p> <p> 　　<strong>深刻总结改革开放伟大成就宝贵经验 不断把新时代改革开放继续推向前进</strong></p> <p> 　　<strong>王沪宁韩正出席</strong></p> <p> 　　新华社北京11月14日电 中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面深化改革委员会主任习近平11月14日下午主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议并发表重要讲话。他强调，庆祝改革开放40周年，要以新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻总结改革开放光辉历程和宝贵经验，引导广大干部群众充分认识改革开放重大意义和伟大成就，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，继续高举改革开放伟大旗帜，把握完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的总目标，不断把新时代改革开放继续推向前进。</p> <p> 　　中共中央政治局常委、中央全面深化改革委员会副主任王沪宁、韩正出席会议。</p> <p> 　　会议审议通过了《海南省创新驱动发展战略实施方案》、《海南省建设国际旅游消费中心的实施方案》、《关于支持海南全面深化改革开放有关财税政策的实施方案》、《关于支持海南全面深化改革开放综合财力补助资金的管理办法》、《关于调整海南离岛旅客免税购物政策工作方案》、《加快完善市场主体退出制度改革方案》、《深化政府采购制度改革方案》、《国家职业教育改革实施方案》、《关于加强县级融媒体中心建设的意见》、《关于深化改革培育世界一流科技期刊的意见》、《关于推进基层整合审批服务执法力量的实施意见》、《关于加强和改进出版工作的意见》、《国家组织药品集中采购试点方案》、《关于全面推行行政执法公示制度执法全过程记录制度重大执法决定法制审核制度的指导意见》和《“街乡吹哨、部门报到”——北京市推进党建引领基层治理体制机制创新的探索》。</p> <p> 　　会议指出，党中央着眼于我国改革开放和社会主义现代化建设全局，赋予海南全面深化改革开放新的使命，支持海南建设全岛自由贸易试验区，逐步探索、稳步推进中国特色自由贸易港建设。要按照党中央决策部署，完善政策体系，做好各项实施方案编制工作，尽快把四梁八柱搭建起来。对海南实施创新驱动发展战略、建设国际旅游消费中心、加大财税支持力度、加强综合财力补助资金管理、调整离岛旅客免税购物政策，要统筹推进、抓好落实。</p> <p> 　　会议强调，完善市场主体退出制度，对推进供给侧结构性改革、完善优胜劣汰的市场机制、激发市场主体竞争活力、推动经济高质量发展具有重要意义。要遵循市场化、法治化原则，坚持约束与激励并举，尊重和保障市场主体自主经营权，有效保护各方合理权益，创新调控、监管、服务方式，合理运用公共政策给予引导和支持，提高市场重组、出清的质量和效率。</p> <p> 　　会议指出，深化政府采购制度改革要坚持问题导向，强化采购人主体责任，建立集中采购机构竞争机制，改进政府采购代理和评审机制，健全科学高效的采购交易机制，强化政府采购政策功能措施，健全政府采购监督管理机制，加快形成采购主体职责清晰、交易规则科学高效、监管机制健全、政策功能完备、法律制度完善、技术支撑先进的现代政府采购制度。</p> <p> 　　会议强调，要把职业教育摆在更加突出的位置，对接科技发展趋势和市场需求，完善职业教育和培训体系，优化学校、专业布局，深化办学体制改革和育人机制改革，鼓励和支持社会各界特别是企业积极支持职业教育，着力培养高素质劳动者和技术技能人才，为促进经济社会发展和提高国家竞争力提供优质人才资源支撑。</p> <p> 　　会议指出，组建县级融媒体中心，有利于整合县级媒体资源、巩固壮大主流思想舆论。要深化机构、人事、财政、薪酬等方面改革，调整优化媒体布局，推进融合发展，不断提高县级媒体传播力、引导力、影响力。要坚持管建同步、管建并举，坚持正确政治方向、舆论导向、价值取向，坚守社会责任，把社会效益放在首位。</p> <p> 　　会议强调，科技期刊传承人类文明，荟萃科学发现，引领科技发展，直接体现国家科技竞争力和文化软实力。要以建设世界一流科技期刊为目标，科学编制重点建设期刊目录，做精做强一批基础和传统优势领域期刊。</p> <p> 　　会议指出，推进基层整合审批服务执法力量，要坚持和加强党的全面领导，适应街道、乡镇工作特点和便民服务需要，综合设置基层审批服务机构，整合基层网格管理和指挥平台，大力推动资源服务管理下沉，使基层各类机构、组织在服务保障群众需求上有更大作为。</p> <p> 　　会议强调，加强和改进出版工作，要坚持中国特色社会主义文化发展道路，坚持为人民服务、为社会主义服务，坚持百花齐放、百家争鸣，加强内容建设，深化改革创新，完善出版管理，着力构建把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一的出版体制机制，努力为人民群众提供更加丰富、更加优质的出版产品和服务。</p> <p> 　　会议指出，国家组织药品集中采购试点，目的是探索完善药品集中采购机制和以市场为主导的药价形成机制，降低群众药费负担，规范药品流通秩序，提高群众用药安全。要按照国家组织、联盟采购、平台操作的总体思路，坚持依法合规，坚持市场机制和政府作用相结合，确保药品质量和供应稳定。</p> <p> 　　会议强调，要着力推进行政执法透明、规范、合法、公正，不断健全执法制度、规范执法程序、创新执法方式、加强执法监督，全面提高执法效能，推动形成权责统一、权威高效的行政执法体系，切实维护人民群众合法权益。</p> <p> 　　会议指出，推动社会治理重心向基层下移、把基层党组织建设成为领导基层治理的坚强战斗堡垒，是党的十九大提出的重要任务。北京市委以“街乡吹哨、部门报到”改革为抓手，积极探索党建引领基层治理体制机制创新，聚焦办好群众家门口事，打通抓落实“最后一公里”，形成行之有效的做法。各地区要高度重视基层党组织建设，走好新时代群众路线，树立到基层一线解决问题的导向，解决好群众身边的问题。</p> <p> 　　会议强调，各地区各部门要扎实做好庆祝改革开放40周年工作，把回顾总结40年改革开放同新时代推动全面深化改革结合起来，把吸取改革开放历史经验同解决现实矛盾问题结合起来，把充分展示改革开放伟大成就同提升人民群众获得感结合起来，把深化改革开放同推动实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦结合起来，以更大决心、更大勇气、更大力度把改革开放推向深入。要注意从历史、全局、战略的高度总结40年改革开放成就和经验，突出时代性、思想性、实践性。要坚持问题导向，对一些带有共性、规律性的问题，要注意总结和反思，以利于更好前进。</p> <p> 　　会议指出，党的十八大以来，我们站在新的历史起点上部署推动全面深化改革，既取得很多重大历史性成就，也创造和积累了很多改革的新鲜经验。要把这个阶段改革工作总结好，把新时代改革开放精神风貌展现好。</p> <p> 　　会议强调，庆祝改革开放40周年，要拿出实实在在的行动，在抓改革落实上下更大气力，关键是找准问题、抓住问题、解决问题。既要关注整体面上改革推进落实情况，也要善于从小处切口、点上发力，确保问题发现一个就能解决一个。地方抓落实要从全局高度把握党中央战略意图，使地方改革更好融入国家改革发展大局，把党中央要求搞准，把存在突出问题搞准，做实改革举措，提高改革效能，切忌形式主义、官僚主义。</p> <p> 　　会议指出，40年实践证明，越是环境复杂，越要保持战略定力，把得住大局，看得清方向，站得稳脚跟，担得起风险。我们要加强战略研判，既谋划战略性改革，也推动战役性改革，通过改革来释放内需潜力、激发经济活力、培育增长动力。要营造好改革开放社会氛围，加强正面宣传和舆论引导，及时回答干部群众关心的重大思想认识问题，善于听取正确意见，坚定全社会改革信心。</p> <p> 　　中央全面深化改革委员会委员出席，中央和国家机关有关部门负责同志列席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401159.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>习近平主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议强调 深刻总结改革开放伟大成就宝贵经验 不断把新时代改革开放继续推向前进 王沪宁韩正出席</strong></p> <p> 　　中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面深化改革委员会主任习近平11月14日下午主持召开中央全面深化改革委员会第五次会议并发表重要讲话。他强调，庆祝改革开放40周年，要以新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻总结改革开放光辉历程和宝贵经验，引导广大干部群众充分认识改革开放重大意义和伟大成就，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，继续高举改革开放伟大旗帜，把握完善和发展中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化的总目标，不断把新时代改革开放继续推向前进。中共中央政治局常委、中央全面深化改革委员会副主任王沪宁、韩正出席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从历史中汲取继续前进的力量——习近平总书记参观庆祝改革开放40周年大型展览侧记]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30401158.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月14日电 <strong>题：从历史中汲取继续前进的力量——习近平总书记参观庆祝改革开放40周年大型展览侧记</strong></p> <p> 　　新华社记者张晓松、杨维汉、朱基钗</p> <p> 　　历史，总是在一些特殊年份给人们以汲取智慧、继续前行的力量。</p> <p> 　　这是改革开放40年壮丽史诗的巡礼，这是中华大地40年人间奇迹的展示。</p> <p> 　　为展现我国改革开放辉煌成就，特别是党的十八大以来党和国家事业所取得的历史性成就和历史性变革，经过半年多精心筹备，11月13日，“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”在国家博物馆隆重开幕。</p> <p> 　　当天下午，习近平等领导同志来到这里，参观展览，回顾改革开放40年的光辉历程，宣示将改革开放进行到底的坚定决心。</p> <p> 　　国家博物馆西侧广场，巨型红色花坛之上，“伟大的变革”五个大字巍然矗立。展馆大门两侧，“紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围　夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利”的巨幅标语格外醒目。</p> <p> 　　展厅内，党中央在重大历史关头的关键抉择，经济社会发展的历史跨越，人民生活翻天覆地的变化，迈向世界引领未来的大国气象……一张张历史图片、一件件文献实物、一个个沙盘模型，多角度、全景式铺展开一幅改革开放40年波澜壮阔的历史画卷。</p> <p> 　　下午4时许，习近平等领导同志来到国家博物馆。</p> <p> 　　走进展馆，仿佛进入时光隧道，40年峥嵘岁月扑面而来。习近平等首先在大屏幕前驻足，观看了一部名为《将改革进行到底》的视频短片。</p> <p> 　　出席博鳌亚洲论坛2018年年会宣示中国开放的大门只会越开越大，广东之行强调把改革开放不断推向深入，出席首届中国国际进口博览会宣布一系列扩大开放重大举措……今年以来，习近平总书记在不同场合发表一系列重要讲话，不失时机释放出新时代改革开放再出发的强烈信号。</p> <p> 　　安徽小岗村18位农民按下包产到户“红手印”的雕塑，展现深圳从当年落后的小镇崛起为现代化大都市的电子屏，上海陆家嘴高楼林立的实景沙盘……展厅里，一个个改革开放的地标，生动讲述了40年来中国从赶上时代到引领时代的伟大跨越。</p> <p> 　　习近平不时停下脚步仔细观看，听取工作人员讲解，并询问有关情况。</p> <p> 　　长征系列运载火箭、天宫号空间站、“蛟龙”号载人潜水器等模型……一件件大国重器展现了当今中国“可上九天揽月，可下五洋捉鳖”的综合国力。</p> <p> 　　习近平认真观看展品，频频点头，对我国科技领域取得的成就给予高度肯定。</p> <p> 　　改革犹如大潮奔涌，谁人勇立潮头、指引航向？</p> <p> 　　党中央始终站在时代要求、国家发展、人民期待的高度，以坚强决心和坚定意志积极推进理论创新、实践创新、制度创新，开创、坚持、发展中国特色社会主义，作出了一系列改变历史的重大决策部署。</p> <p> 　　党的十一届三中全会的历史场景、邓小平南方谈话的资料照片、中国签署加入世贸组织议定书时使用的台笔……展览突出展示了40年来党中央推进改革开放的关键抉择，聚焦重大时间节点、重大历史事件、重大决策部署，集中展示改革开放40年来党中央推进改革、扩大开放的战略擘画。</p> <p> 　　历史长河中，关键时刻尤显重要。</p> <p> 　　全国科学大会、真理标准问题讨论、中央工作会议、党的十一届三中全会……习近平一边观看展览一边历数1978年的重要历史事件，不时进行历史回顾。</p> <p> 　　“‘把经济特区办得更快些更好些。’邓小平同志这个题词是1984年题给厦门的。”习近平看着印有邓小平当年给深圳、珠海、厦门三个经济特区题词的图片，思绪回到了30多年前，“我是1985年去厦门工作的，倍感时间紧迫啊！其他经济特区都跑起来了，厦门要赶紧追上去。”</p> <p> 　　40年众志成城，40年砥砺奋进，40年春风化雨，正是在中国共产党坚强领导下，中国人民用双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗。</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央以深沉的历史自觉和强烈的历史担当，更高举起新时代改革开放伟大旗帜，推动党和国家事业发生历史性变革、取得历史性成就，谱写了坚持和发展新时代中国特色社会主义新篇章。</p> <p> 　　改革开放40年的历程，是中国经济的伟大跨越——</p> <p> 　　全国第一张个体工商户营业执照，第一件专利证书，第一批国库券，第一只公开发行的股票……一件件珍贵展品，见证着改革开放40年极不平凡的历史进程。</p> <p> 　　国内生产总值从0.37万亿元增长到82.7万亿元，国家财政收入从0.11万亿元增长到17万亿元，城镇化率从17.92%增长到58.52%……在1978年同2017年各项重要经济指标对比图表前，习近平凝神观看、驻足良久。</p> <p> 　　数据无言，胜于雄辩。改革开放40年来，我们党团结带领全国各族人民破除阻碍发展的一切思想和体制障碍，实现了从高度集中的计划经济体制到充满活力的社会主义市场经济体制的伟大历史转折，经济前行既快、又稳、更好。</p> <p> 　　改革开放40年的历程，是人民生活的日新月异——</p> <p> 　　1977年的高考考生准考证、自行车手表缝纫机电视机收音机等“老物件”、物资匮乏年代的布票粮票肉票……一件件带着历史气息的展品，吸引着习近平的目光。</p> <p> 　　一段2分钟的视频，生动展现了改革开放40年来中国人年夜饭的变迁，从满足温饱到丰盛美味，再到追求营养健康，折射出百姓生活水平的显著提高。</p> <p> 　　“过去就是包个饺子，你看现在这菜，有鱼有虾，越来越精致！”习近平边看边说。</p> <p> 　　40年来，中国每一座城市、每一处乡村、每一个家庭都发生着巨变，群众的获得感、幸福感、安全感大幅提升，人民对美好生活的向往正在逐步实现。</p> <p> 　　改革开放40年的历程，是迈向复兴的光明图景——</p> <p> 　　人工智能机器人、南水北调工程模型、复兴号动车组模拟驾驶平台、C919大型客机模型、海陆空现代化武器装备展示平台……基础设施、中国制造、高精尖科技等领域取得的突出成就，展现出泱泱大国的万千气象。</p> <p> 　　对历史的最好纪念，就是创造新的历史。</p> <p> 　　“改革开放40年来，在中国共产党坚强领导下，中国人民艰苦奋斗、顽强拼搏，用双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗，中华大地发生了感天动地的伟大变革。”</p> <p> 　　抚今追昔，展望未来，习近平强调，党的十九大描绘了中国发展的宏伟蓝图，只要我们坚持以新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党中央决策部署，坚定不移全面深化改革、扩大对外开放，中国特色社会主义一定会迎来更加美好的明天。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[图解：这个民调数据，中国是83％，美国是38％]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30401048.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/politics/16.jpg" style="width: 600px; height: 3345px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平将出访 中国外交再启新程]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30399886.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京１１月１３日电&nbsp;<strong>题：深化周边友好　共促亚太繁荣——写在习近平主席出席亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议，对巴布亚新几内亚、文莱和菲律宾进行国事访问并在巴新同建交太平洋岛国领导人会晤之际</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者谢琳 郝薇薇</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东海之滨奏响开放华章，大洋海岸擘画合作蓝图。进博会大幕甫落，中国外交再启新程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> １１月１５日至２１日，习近平主席将对巴布亚新几内亚、文莱、菲律宾进行国事访问，并在巴新同建交太平洋岛国领导人会晤。其间，习近平主席将于１１月１７日至１８日出席在巴新莫尔兹比港举行的亚太经合组织（ＡＰＥＣ）第二十六次领导人非正式会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 夯实周边友好，深化南南合作；推进“一带一路”建设，推动亚太经济一体化进程。无论国际风云如何变幻，中国一如既往为世界贡献开放包容、合作共赢的正能量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>守望相助　做岛国人民真诚朋友</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们的世界本身就是一座岛屿。”２０１４年，习近平作为国家主席首次访问太平洋岛国地区，引用岛国人民常说的一句话，道明中国与太平洋岛国守望相助、命运与共。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 时隔４年，再度不远万里。巴新是人口最多、面积最大的太平洋岛国，这将是中巴新建交４２年来中国国家元首首次访问。巴新外长帕托将其称为“巴新人民翘首以盼的盛事”，并表示巴新方面将竭尽全力确保访问圆满成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自２０１４年中巴新宣布建立战略伙伴关系以来，两国关系进入发展快车道，成为中国同太平洋岛国关系以及南南合作的典范。巴新是中国在太平洋岛国地区第二大贸易伙伴和最大投资对象国，双方在“一带一路”框架下合作有声有色。今年上半年，巴新正式加入亚洲基础设施投资银行，并成为太平洋岛国地区第一个与中方签署“一带一路”建设谅解备忘录的国家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “既以为人，己愈有；既以与人，己愈多。”中国一直为提升巴新自主发展能力提供力所能及的支持。从指导当地民众种植菌草和旱稻到派遣医疗队提供免费诊疗服务，从合作开发瑞木镍矿项目到援建莫尔兹比港机场高速路升级改造，中巴新合作硕果遍布这片“天堂鸟栖息之地”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访巴新期间，习主席将同巴新领导人就发展双边关系以及共同关心的国际和地区问题深入交换意见，共同见证签署多个合作协议。中国驻巴新大使薛冰介绍说，双方有望在政治、经贸、经济技术合作、金融、基础设施和人文等领域达成丰富成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会老友、见新朋。４年前，习近平主席在斐济同建交太平洋岛国领导人举行集体会晤，一致同意建立相互尊重、共同发展的战略伙伴关系。此次巴新之行，习近平主席将再次同建交岛国领导人举行集体会晤。习近平主席将发表重要主旨讲话，宣布中国支持岛国发展、扩大同岛国合作的重大举措，描绘新时代双方关系发展蓝图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “太平洋岛国是中国周边重要国家，也是２１世纪海上丝绸之路重要沿岸国。习主席此访将进一步推动中国同巴新以及岛国地区关系发展，促进地区和平稳定、发展繁荣。”中国现代国际关系研究院研究员陈凤英如是说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>亲诚惠容　为周边外交开拓新局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 隔海相望，友谊绵延。此次访问，是习近平作为国家主席首次访问文莱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “和平之邦”文莱与中国有着密切的历史文化联系。中文建交２７年来，两国关系一直被视为大小国家平等相待、和睦相处的典范。２０１７年９月，文莱苏丹哈桑纳尔来华进行国事访问，习近平主席此次访文，将实现两国元首短期内历史性互访。当前，中文战略合作关系处于历史最好时期，政治互信不断加深，务实合作更是生机勃勃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文莱对“一带一路”建设一直抱有积极姿态，希望借中国发展“东风”推进实现“２０３５宏愿”，促进经济多元化发展。文莱不但是亚投行２１个首批意向创始成员国之一，还是中国企业在东南亚投资活跃之地。运营文莱唯一深水港摩拉港集装箱码头、兴建文莱第一座跨海特大桥大摩拉岛大桥、成立第一家在文莱经营的中资银行……近年来，中文合作全面开花。今年第一季度，中国更是成为文莱第一大游客来源地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访文期间，习主席将同苏丹哈桑纳尔举行会谈，就中文关系和共同关心的地区国际问题深入交换意见，全面部署和规划两国各领域互利合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 群岛国家菲律宾是习主席此次越洋之旅最后一站。过去两年，中菲关系全面改善发展引人注目。从外交、经贸等领域双边磋商全面恢复到新的海上合作机制正式启动，从中国企业掀起赴菲投资合作热潮到中国跃居菲第一大贸易伙伴、第二大游客来源地……中菲合作呈现“政经双热”新特点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从卡利瓦大坝等基建项目的积极合作到人民币与菲律宾比索直接交易兑换的加速推进，再到海上和空中直航接连开通，中菲在“一带一路”框架下合作亮点纷呈。菲律宾贸易和工业部长拉蒙·洛佩斯认为，“一带一路”倡议对菲律宾而言“十分有益”，其与菲律宾“大建特建”计划相对接，将为中菲合作创造更多机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访菲期间，习近平主席将同菲律宾总统杜特尔特举行会谈，会见索托参议长和阿罗约众议长。两国领导人将就中菲关系发展作出新的战略规划。杜特尔特总统表示，习主席访问将进一步促进菲中关系发展，让两国友谊如“繁花盛开”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东盟是中国周边外交的优先方向，也是“一带一路”的首倡之地和“示范田”。在中国－东盟战略伙伴关系１５周年之际，习近平主席对文莱、菲律宾的访问无疑具有更广泛的地区意义。北京大学东盟国家研究中心主任翟崑认为，习近平主席此访将提升中国－东盟战略伙伴关系质量，提高中国－东盟命运共同体水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开放包容　为区域合作再注动力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 亚太经合组织已走过近３０年岁月，开放、包容、合作是其与生俱来的基因。面对单边主义、保护主义、逆全球化思潮此起彼伏的新形势，作为全球经济增长重要引擎的亚太如何应对，备受关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次ＡＰＥＣ会议以“把握包容性机遇，拥抱数字化未来”为主题，“互联互通”“区域经济一体化”“可持续和包容增长”等会议议程关键词，已表明亚太各经济体对未来合作的方向抉择。中国前ＡＰＥＣ高官、国际问题研究基金会战略研究中心执行主任王嵎生认为，新形势增强了面临发展需要的亚太各经济体推动贸易自由化、深化伙伴关系的呼声，从这个角度看，ＡＰＥＣ面临着发展新机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会期间，习近平主席将出席ＡＰＥＣ工商领导人峰会并发表重要主旨演讲，在领导人非正式会议上发表重要讲话，出席工作午宴和ＡＰＥＣ领导人同工商咨询理事会代表对话会，深入阐述中方立场主张，推动亚太合作健康、稳定发展。此外，习近平主席还将同与会有关成员领导人举行双边会见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从今年年初博鳌亚洲论坛宣示扩大开放一系列新举措，到不久前进博会发出共建创新包容的开放型世界经济的倡议，坚持开放合作的中国声音、中国作为在世界引发广泛而积极的回响。柬埔寨皇家科学院国际关系研究所所长金皮对此次ＡＰＥＣ会议上的中国贡献满怀期待：希望中国为ＡＰＥＣ维护多边贸易体系的努力“注入重要动力”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ＡＰＥＣ今年正式开启２０２０年后合作愿景的讨论。在中国现代国际关系研究院研究员陈凤英看来，２０１４年ＡＰＥＣ北京会议批准的《亚太经合组织互联互通蓝图》以及正式启动的亚太自贸区进程，与未来亚太合作发展方向相契合，将对ＡＰＥＣ长远发展产生积极影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中国是亚太经合组织重要成员，也是众多国家和地区最大贸易伙伴，希望看到中国推动亚太经合组织更好应对当前挑战。”澳大利亚经济学家詹姆斯·劳伦斯森如是说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从周边到亚太，从南南合作到全球治理，习近平主席此次越洋之旅将开启中国与世界合作共赢、携手发展的新篇章。（参与记者：杨敬忠、郝亚琳、薛飞、杨柯、袁梦晨、毛鹏飞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红通逃犯郑泉官被从美国强制遣返]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30400966.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月14日电&nbsp; 据中央纪委国家监委网站消息，2018年11月14日，在中央反腐败协调小组国际追逃追赃工作办公室统筹协调下，经中美两国执法部门通力协作，外逃美国的职务侵占犯罪嫌疑人郑泉官被强制遣返回国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑泉官，男，1957年生，湖南省怀化市富达房地产有限公司总经理，涉嫌利用职务便利侵占公司财产2800余万元，2015年潜逃美国。我公安机关成立工作专班，迅速查明郑泉官涉嫌职务侵占犯罪事实，并开展对外协作，提请国际刑警组织发布红色通缉令。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑泉官被强制遣返是中美合作开展追逃的成功实践，也是继中国银行开平支行案主犯之一许超凡被遣返回国后中美执法合作的新成果。今年以来，中美两国执法部门积极落实两国领导人达成的政治共识，进一步加强沟通协作，中美追逃追赃合作取得积极成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央追逃办负责人表示，党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持有逃必追、一追到底，加强反腐败综合执法国际协作。我们将进一步加大与美国和其他国家合作力度，织牢织密追逃追赃天网，坚决把外逃犯罪分子缉拿归案、绳之以法。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同加拿大总理特鲁多举行第三次中加总理年度对话]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30400790.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社新加坡11月14日电（记者白洁 夏立新）当地时间11月14日上午，国务院总理李克强在新加坡出席东亚合作领导人系列会议期间，同加拿大总理特鲁多举行第三次中加总理年度对话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强表示，中加互为重要合作伙伴。今年以来，两国关系总体发展稳定，各领域对话与合作取得积极进展。我们定期举行中加总理会晤本身就表明中加关系稳定向前发展。中方愿同加方继续在相互尊重、平等相待基础上，推动中加战略伙伴关系稳定向前发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强指出，中加经济互补性强，合作前景广阔。我们愿同加方不断提升双方贸易投资规模和水平，深化在航空、气候变化、环境、农业、金融等领域合作，加强人文交流。我们注意到加方就《美墨加协定》作出的澄清，表示有关协定不影响加方自主同其他国家达成自贸协定。中方愿同加方在相互尊重、灵活务实的基础上，继续推进自由贸易协定谈判。当前多边主义和自由贸易面临冲击的情况下，中方愿同加方共同维护以规则为基础的国际秩序和自由贸易体制，促进贸易投资自由化、便利化。中方对世界贸易组织改革持开放态度，但改革要使全球化更加健康发展，自由贸易得到维护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特鲁多表示，加中关系发展良好，双方团队保持密切接触，两国人民间的交流密切。加方愿同中方继续推进自由贸易协定谈判，不会受到其他国家立场影响，向世界发出两国进一步推进经贸关系、维护自由贸易的积极信号，深化各领域务实合作，为两国人民创造更多利益。特鲁多介绍了在渥太华举行的有关WTO改革问题的小型会议情况，愿继续就WTO改革问题同中方保持沟通协调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 双方发表“关于应对海洋垃圾和塑料的联合声明”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务委员兼国务院秘书长肖捷参加活动。（完）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西广播电视台原党委书记、台长杨玲玲接受纪律审查和监察调查]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30400686.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月14日电 据江西省纪委监委消息：江西广播电视台原党委书记、台长杨玲玲涉嫌严重违纪违法，目前正接受江西省纪委监委纪律审查和监察调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>杨玲玲简历</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨玲玲，女，汉族，1956年11月出生，江西临川人，省委党校研究生学历，1974年12月参加工作，1976年11月加入中国共产党。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1993年12月至1995年9月，任江西电视台新闻部副主任；1995年9月至1998年8月，任江西电视台新闻部副主任、主任编辑；1998年8月至2000年7月，任江西电视台副台长；2000年7月至2000年8月，任江西省广播电视局党组成员；2000年8月至2003年5月，任江西省广播电视局党组成员、江西人民广播电台台长；2003年5月至2003年12月，任江西省广播电视局党委委员、江西人民广播电台台长；2003年12月至2005年5月，任江西省广播电视局党委委员、副局长，江西人民广播电台台长；2005年5月至2005年12月，任江西省广播电视局党委委员、副局长，江西电视台台长；2005年12月至2009年2月，任江西省广播电视局党委委员、副局长，江西电视台党组书记、台长；2009年2月至2012年4月，任江西省广播电影电视局党委委员、副局长，江西电视台党组书记、台长；2012年4月至2013年12月，任江西广播电视台党委书记、台长，省广播电影电视局党委委员；2013年12月至2016年12月，任江西广播电视台党委书记、台长，省新闻出版广电局（省版权局）党组成员；2017年3月，被聘为江西省人民政府参事。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新闻背景：南太地区最大岛国——巴布亚新几内亚]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30400607.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>王龙琴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京１１月１３日电 新闻背景：南太地区最大岛国——巴布亚新几内亚</p> <p> 　　新华社记者王龙琴</p> <p> 　　巴布亚新几内亚（巴新）位于太平洋西南部，西与印度尼西亚的伊里安查亚省接壤，南隔托雷斯海峡与澳大利亚相望，面积４６．２８万平方公里，人口约８００万，是太平洋岛国地区面积最大、人口最多的国家。</p> <p> 　　巴新属美拉尼西亚群岛，全境共有６００多个岛屿。海岸线全长８３００公里，海洋专属经济区面积３１０万平方公里。首都为莫尔兹比港。</p> <p> 　　在巴新人口中，农村人口占８５％，城市人口占１５％，９８％属美拉尼西亚人，其余为密克罗尼西亚人、波利尼西亚人、华人和白人。巴新官方语言为英语，居民中９３％为基督教徒。</p> <p> 　　巴新是英联邦成员，英国女王伊丽莎白二世为巴新国家元首。女王任命总督为其代表，任期６年。鲍勃·达达埃２０１７年２月就任巴新第１０任总督。</p> <p> 　　巴新还是太平洋岛国地区最具发展潜力的国家。巴新资源丰富，矿产、石油和农业经济作物是巴新经济的支柱产业。近年来，巴新政府集中精力发展经济，制订了一系列发展战略规划，使巴新经济实现连续１５年增长。２０１７年，巴新国内生产总值为２２８．６亿美元，人均国内生产总值为２８２９美元，经济增长率为２．２％。</p> <p> 　　近年来，巴新外交表现活跃，日益重视在多边外交中发挥作用。巴新曾主办大型会议和运动会，如第五届南太旅游组织大会、第１６届非加太——欧盟联合议会大会、第１５届太平洋运动会、第４６届太平洋岛国论坛会议、第八届非加太集团峰会等。今年１１月，巴新还首次作为东道主主办亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议。</p> <p> 　　巴新是中国在南太地区的好朋友和好伙伴，也是第一个同中方签署共建“一带一路”合作协议的太平洋岛国。自１９７６年１０月１２日建交以来，两国关系保持稳定发展。２０１４年１１月，两国建立相互尊重、共同发展的战略伙伴关系。据中国海关总署统计，２０１７年，中巴新贸易额为２８．３亿美元，同比上升２４．４％。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平在巴布亚新几内亚媒体发表署名文章]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30400600.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京11月14日电 11月14日，在对巴布亚新几内亚独立国进行国事访问前夕，国家主席习近平在巴布亚新几内亚《信使邮报》、《国民报》发表题为《让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航》的署名文章。文章如下：</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>让中国同太平洋岛国关系扬帆再启航</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 中华人民共和国主席 习近平</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我即将对著名的“天堂鸟之国”巴布亚新几内亚进行国事访问，并出席在巴新举行的亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议。这将是我首次到访巴新，也是中国国家主席首次对巴新进行国事访问。我对此充满期待。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴新是面积最大、人口最多的太平洋岛国，自然资源丰富，发展潜力巨大，是一片充满希望的热土。近年来，在奥尼尔总理领导下，巴新政府和人民积极进取、奋发图强，国家发展欣欣向荣，社会面貌焕然一新。我衷心祝愿巴新在国家建设和经济社会发展的道路上不断取得新的更大成就，预祝巴新这次主办亚太经合组织领导人非正式会议获得圆满成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国同巴新友好交往源远流长。早在100多年前就有华人漂洋过海来到这里，扎根当地、辛勤劳动，为巴新经济社会发展作出了重要贡献。1976年两国建交以来，双方坚持相互尊重、平等相待、互利共赢，中国同巴新关系经受住了国际风云变幻考验，历久弥新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，两国关系进入了快速发展的新阶段。巴新是中国在太平洋岛国地区第一大贸易伙伴，中国成为巴新第一大外资来源地和第一大工程承包方。中国援建的独立大道、国际会议中心将为巴新主办这次亚太经合组织领导人非正式会议发挥重要作用；中国医疗队16年如一日为巴新民众提供人道主义医疗服务；使用中国政府优惠贷款建设的水电站、医院、校舍成为巴新各地的新地标；中国公司积极响应巴新政府提出的“2030发展战略”，在巴新全国参与建设公路、桥梁、机场、码头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 18年前，我担任中国福建省省长期间，曾推动实施福建省援助巴新东高地省菌草、旱稻种植技术示范项目。我高兴地得知，这一项目持续运作至今，发挥了很好的经济社会效益，成为中国同巴新关系发展的一段佳话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我期待着通过这次访问，同巴新方一道努力，增进相互信任，拓展务实合作，扩大人文交流，推动中国同巴新关系再上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国同巴新关系的迅速发展，是中国同太平洋岛国整体关系发展的缩影。4年前，我在斐济楠迪同8个建交太平洋岛国领导人举行集体会晤，各方一致同意建立相互尊重、共同发展的战略伙伴关系，中国同岛国关系进入了新的历史时期，焕发出新的勃勃生机。中国和岛国在推动双边关系发展实践中，坚持了以下原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——坚持相互尊重。中国和岛国视彼此为真诚朋友和友好伙伴。中方坚持大小国家一律平等，坚定支持岛国人民走符合自身国情的发展道路，支持岛国在国际事务中发挥应有作用。岛国在涉及中国核心利益和重大关切问题上长期给予中方宝贵支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——坚持深化合作。中国同岛国经贸交往日益密切，经济技术合作更加深入，共同利益的蛋糕不断做大。巴新的液化天然气、斐济的矿泉水、汤加的南瓜、密克罗尼西亚联邦的金枪鱼等特色商品已经成功进入中国市场。中国在力所能及范围内为岛国发展建设提供支持和援助，为促进岛国经济发展、增进人民福祉作出了贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——坚持民心相通。中国赴岛国游客年均超过10万人次。大量岛国青年学生、政府官员、技术人员到中国学习深造、考察研修。双方文艺团组交流互访频繁。中国海军“和平方舟”医院船访问巴新、斐济、汤加、瓦努阿图，为2万多名岛国民众提供了人道主义诊疗服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “相知无远近，万里尚为邻。”事实证明，浩瀚的太平洋是中国同岛国关系发展的纽带。放眼全球，新一轮科技革命和产业变革深入发展，如何把握机遇、共克时艰、加快发展，是中国和岛国共同的历史任务，也是双方人民共同的美好心愿。这次访问巴新期间，我再次邀请8个建交太平洋岛国领导人在巴新相聚，共叙友好情谊，共商发展大计，让中国同岛国关系扬帆再启航。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，战略互信要再上新台阶。中国将同包括太平洋岛国在内的广大发展中国家坚定站在一起。中方将秉持真实亲诚理念和正确义利观加强同太平洋岛国的团结合作，支持岛国发展，促进缩小南北发展差距。中国愿和岛国共同推动构建新型国际关系，推动构建人类命运共同体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，共同发展要再添新动力。中方愿扩大同岛国在贸易和投资等领域务实合作，欢迎太平洋岛国根据自身条件和优势，结合本国发展战略和规划积极参与共建“一带一路”。相信共建“一带一路”将为中国同岛国、各个岛国之间以及岛国同世界其他国家加强经贸联系和互联互通、更好参与经济全球化进程提供新的路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，人民友谊要再谱新篇章。岛国有句谚语：“友谊是沙漠中的水渠。”我们愿同岛国不断扩大文化、教育、卫生、体育、青年、地方、人力资源培训等领域交流合作，欢迎更多太平洋岛国朋友到中国旅游观光、留学深造、投资经商、考察访问，加深双方人民相互了解和友谊，让双方友好事业薪火相传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我这次访问巴新期间还将出席亚太经合组织第二十六次领导人非正式会议。这是巴新也是太平洋岛国首次主办亚太经合组织领导人非正式会议，可以说是整个岛国地区的一件盛事。我期待着同各成员一道，聚焦“把握包容性机遇，拥抱数字化未来”主题，就区域经济一体化、数字经济、互联互通、可持续和包容增长等重要议题进行深入交流，为本地区和平、稳定、发展作出新贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，中国同太平洋岛国关系发展正处于历史最好时期，面临重要发展机遇。中国愿同太平洋岛国一道努力，乘风破浪，向着双方关系更加美好的明天扬帆再启航！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平致信祝贺亚太空间合作组织成立10周年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1024-30400433.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月14日电　亚太空间合作组织成立10周年大会11月14日在北京开幕。国家主席习近平发来贺信，对亚太空间合作组织成立10周年表示祝贺。</p> <p> 　　习近平指出，外层空间是人类共同的财富，探索、开发、和平利用外层空间是人类共同的追求。中国倡导世界各国一起推动构建人类命运共同体，坚持在平等互利、和平利用、包容发展的基础上，深入开展外空领域国际交流合作。中国一贯主张合理开发、利用空间资源，保护空间环境，推动航天事业造福全人类。</p> <p> 　　习近平指出，亚太空间合作组织和各成员国在空间科学探索、空间技术开发、空间技术应用等领域开展了密切合作，发挥了积极作用。中国将继续积极支持亚太空间合作组织的工作，按照共商共建共享原则，促进空间事业进步和经济社会发展，为建设更加美好的世界贡献智慧和力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这场河北企业家座谈会，传递了什么信号？]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30400031.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/politics/17.jpg" /></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　11月7日，省长许勤到涿州调研并主持召开企业家座谈会。许勤在座谈会上与企业家深入交流，了解困难需求，听取意见建议，并协调解决问题。 长城新媒体记者 张笑宇 摄</span></p> <p> 　　近日，一场别开生面的座谈会在河北涿州举行。河北省省长许勤亲自主持，13位来自省内不同领域的企业家济济一堂，畅所欲言。许勤在会上明确表示，本次座谈会要向全省民营企业、民营企业家传达一个强烈的积极信号，河北省各级各部门要深入学习贯彻习近平总书记关于支持民营企业和国企改革发展的一系列重要论述，坚持“两个毫不动摇”，深刻领会党和国家支持鼓励民营经济发展的坚定立场，按照省委、省政府决策部署以及王东峰书记的要求，统一思想、坚定信心，倾情倾力为企业排忧解难，坚定不移支持民营经济发展。</p> <p> 　　<strong>党委、政府始终与民营企业站在一起</strong></p> <p> 　　“河北经济发展到今天，民营经济功不可没。”许勤说，民营企业在解决就业、促进创新创业、推动河北转型升级和高质量发展方面，发挥着不可替代的作用。他代表省委、省政府和省委书记王东峰，向广大企业家为全省经济社会发展作出的巨大贡献表达崇高敬意。</p> <p> 　　在河北，民营经济“三分天下有其二”。2017年，民营经济贡献了全省67.9%的GDP、61.4%的财政收入、60.4%的固定资产投资、77%的城镇劳动就业岗位、66.8%的出口额。今年前三季度，全省民营经济实现增加值1.7万亿元，同比增长6.8%；缴税3112.7亿元，同比增长26.9%；出口总额213亿美元，同比增长8.4%。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/politics/18.jpg" /></p> <p> 　　11月7日，省长许勤到涿州调研并主持召开企业家座谈会。许勤在座谈会上与企业家深入交流，了解困难需求，听取意见建议，并协调解决问题。 长城新媒体记者 张笑宇 摄</p> <p> 　　座谈会上，华夏幸福基业、新奥集团、晶龙实业集团、康泰医学系统、天河电子、绿岭果业、启奥科技、奥斯力特电子科技、博柯莱智能装备、养元智汇饮品、冀中能源集团、河北建工集团、河北旅投集团等13家企业的董事长或总经理直奔主题，逐个发言。</p> <p> 　　会议现场气氛融洽，企业家代表说的最多的，是遇到的问题和意见建议。许勤省长及相关负责同志听得认真、问得仔细，对意见建议认真记录，并对相关问题逐项作出回应。</p> <p> 　　许勤表示，请大家放心，你们的困难就是我们的困难。不管遇到什么困难，全省各级各部门都要始终与民营企业、民营企业家站在一起，共同克服困难、迎接挑战、开创未来。省委、省政府永远是民营企业、民营企业家的坚强后盾。</p> <p> 　　许勤要求各地各部门站在树牢“四个意识”、坚定“四个自信”、践行“两个维护”的政治高度，充分认识民营经济的重要地位和作用，全力支持民营企业的发展。</p> <p> 　　<strong>切实解决民营企业面临的突出问题</strong></p> <p> 　　河北博柯莱智能装备科技股份有限公司是一家集工业机器人集成、工厂自动化设计和制造的新三板上市企业，2017年实现销售收入1.5亿元。</p> <p> 　　会上，许勤与该公司“90后”总经理杜仁杰交流了机器人核心技术突破的话题，并就高端人才引进等相关问题进行探讨。</p> <p> 　　杜仁杰表示，高端人才匮乏是公司发展的最大障碍，“大部分人才都涌入了北上广深一线城市”。</p> <p> 　　对此，许勤鼓励说：“你已经用自己的实际行动，证明了在河北创业是可以成功的。我相信，随着京津冀协同发展、雄安新区规划建设、筹办冬奥会等重大国家战略的实施，会有越来越多的优秀人才来到河北，河北将成为优秀人才成长的沃土。”</p> <p> 　　许勤表示，人才政策不仅仅是补助资金，教育、医疗等配套公共服务也要跟上。</p> <p> 　　在发言中，各位企业家代表直言痛点难点。除了高端人才匮乏问题外，还有的提到业绩下滑，有的说到融资难、融资成本高，有的提到社会上对发展民营经济的质疑，有的对市场信心不足……</p> <p> 　　面对这些问题，许勤要求全省各地各部门当好民营企业的“服务员”，并当场安排部署任务：</p> <p> 　　——结合我省民营企业的实际需求，学习其它地区好的经验做法，抓紧出台进一步支持民营企业发展的政策。</p> <p> 　　——建立一个线上线下的服务平台，在此平台上实现信息互通，企业家的诉求可随时反映，并形成协调解决机制。</p> <p> 　　——采取电视电话会议等方式，面向全省各市县民营企业家做好金融政策、产业政策的解读，帮助企业掌握和用足用好相关政策。</p> <p> 　　——将会上探讨的问题和需要各级各部门帮助民营企业协调解决的问题，形成问题清单和任务书，明确时间表和责任人。</p> <p> 　　……</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/politics/19.jpg" /></p> <p> 　　11月7日，省长许勤到涿州调研并主持召开企业家座谈会。图为许勤到河北涿州聚烨光能技术有限公司聚光光伏示范电站，详细了解生产情况。 长城新媒体记者 张笑宇 摄</p> <p> 　　据了解，河北省此前已经出台《关于促进民营经济又好又快发展的意见》《关于大力发展民营经济的意见》《河北省战略性新兴产业发展三年行动计划》《河北省科技创新三年行动计划》等几十个政策文件，很多企业从中受益。</p> <p> 　　许勤要求广大企业家认真学习掌握、用足用好政策。他表示，政策落实没落实要听企业家的，企业家说自己受益了，那才算落实了。</p> <p> 　　<strong>民营企业要做高质量发展的排头兵</strong></p> <p> 　　保定天河电子技术有限公司是河北省实力雄厚的一家移动通信基站监控企业，从事监控用激光雷达开发和应用，2017年实现销售收入1.5亿元。</p> <p> 　　从激光雷达的应用到企业的竞争力，许勤问得很仔细。该公司董事长苗立介绍，在一百米范围之内，激光雷达测到前方障碍物距离的精度可达厘米级。他们企业除了做无人驾驶外，在海量监控信息智能化处理、室内导航等方面也有一定的优势。许勤说，要靠创新驱动企业发展，也要靠创新提高企业竞争力。</p> <p> 　　当得知该公司有出口计划时，许勤积极为企业发展支招。许勤问：“有没有参加过国际上的一些展会？”苗立答：“我们参加了上海的物流装备展，国际上的展会还没有参加过。”许勤建议，可以参加国际上一些消费类电子产品展览会，比如美国拉斯维加斯就有这种大型展会。主动走出去有助于企业拓展国际市场。</p> <p> 　　许勤说，企业发展要有方向，由于消费结构升级和市场需求变化，未来低端竞争很难有出路。我们一定要按照中央要求推进供给侧结构性改革，通过创造新供给去引领需求，走高质量发展道路，这样的企业才能在竞争中站得住。</p> <p> 　　许勤的话，句句说到了企业家的心坎上。他鼓励广大企业家勇于改革、敢于创新、坚持开放，努力做重大国家战略的实践者、经济社会发展的贡献者，民营企业要成为高质量发展的排头兵。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国改革开放具有全球性意义（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399670.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/20.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　郑永年接受本报记者采访。<br /> 　　本报记者 张志文摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/21.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　若埃尔·吕埃接受本报记者采访。<br /> 　　本报记者 龚 鸣摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/22.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2017年10月，李相万参加在北京举行的第八届“东北亚民族文化论坛”。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/23.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　上海陆家嘴金融贸易区高楼林立。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　中国的政治秩序给世界提供了全新选择</strong></p> <p> 　　郑永年</p> <p> 　　中国共产党的领导是中国改革开放的主体，也是中国改革开放成功的关键，不理解中国共产党就不可能理解中国的改革开放。无论是政策界还是学术界，人们都没有忽视中国改革开放40年来的巨大成就。中国从改革开放之前人均国民收入不到300美元发展到今天人均国民收入超过9000美元的世界第二大经济体，并且在这期间使得7亿多人口摆脱贫困。这样的成就在世界历史上是罕见的，因此中国的发展故事也被称为“中国奇迹”。</p> <p> 　　不过，中国共产党本身的发展和转型却经常被人们忽视。中国共产党不仅促成了中国的政治秩序能够随着社会经济的巨变而转型，更是继续引领着社会经济的变迁。中共十九大已经把中国从今天至2050年的发展进行了明确的规划：从现在到2020年，是全面建成小康社会决胜期；从2020年到2035年，在全面建成小康社会的基础上，再奋斗15年，基本实现社会主义现代化；从2035年到本世纪中叶，在基本实现现代化的基础上，再奋斗15年，把中国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。放眼世界，具有如此长远规划的执政党也只有中国共产党。很显然，这不仅仅是社会经济的发展，更是政治制度和秩序的发展。这说明，中国共产党是一个不忘初心的政党，是一个具有强大历史使命感的政党。</p> <p> 　　今天的世界让人们感到巨大的不确定性，主要是因为政治秩序的变化。二战以来，西方民主政治秩序长期以世界主流政治秩序自诩。但今天，西方秩序已经遇到前所未有的挑战。西方引以为荣的多党政治演变为政党之间的恶斗，以往所谓的“忠诚反对党”演变成为“互相否决党”。尽管西方不乏有识之士，但在不能形成一个有效政府的情况下，思想很难转化为实际的政策，从而解决西方所面临的问题。</p> <p> 　　很多发展中国家在二战后引用了西方式政体，从表面上看，这些国家都具备所需的制度要素，但这一切都停留在字面上，很多国家政党在政治舞台上来来去去，就是没有政党负责推进国家的社会经济发展，贫穷仍然是很多国家的“主题词”。东欧地区的政治秩序也出现了很多问题。在东欧剧变后，尽管人们获得了所谓西方式的“自由”，但社会经济不仅没有得到实质性发展，在一些国家反而出现倒退。在西方“帮助”下，这些国家进行了政权更迭，但人们很快就发现，西方只关注自身的地缘政治利益，而极其漠视这些国家民众真正所渴望的社会经济发展。</p> <p> 　　这就涉及政治学研究的一个核心问题，即秩序和发展之间的关系。二战后，西式民主急剧地从传统上的精英民主向“一人一票”的大众民主转型，到上世纪60年代，政治参与出现大扩张。当时政界讨论最多的就是过度政治参与问题，最著名的莫过于哈佛大学教授亨廷顿1968年出版的《变化社会中的政治秩序》一书。亨廷顿在书中分析了政治秩序和发展之间的关系。从上世纪80年代开始的全球化对世界政治秩序带来了新的、更为严峻的挑战。亨廷顿的学生、美籍日裔学者福山多年前再写有关政治秩序的著作。不过，较之其老师，福山“历史终结论”的意识形态过重，对西方政治体制批评不足，而对包括中国在内的政治体制的优势认识不清。</p> <p> 　　中国共产党的成功就在于其对秩序和发展之间关系的关切。中国共产党是执政党，是中国共产党规划、推行了中国的改革开放，同时也是中国共产党通过改革自身而得到制度更新。实际上，中国改革开放40年，既是中国共产党推动国家各方面改革开放的历程，也是中国共产党自我改革的历程。在这一过程中，执政党自身从来没有停止过摸索和尝试新的改革。</p> <p> 　　中共十九大对中国的政治秩序建设来说具有里程碑的意义。没有一劳永逸的政治秩序，任何政治秩序必须与时俱进。中国的政治秩序给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择，这是一种西方之外的选择。越来越多的发展中国家已经显示出对中国发展方式的兴趣。尽管中国既不输入外国模式，也不输出中国模式，但这一选择的存在本身具有全球性意义。</p> <p> 　　（作者为新加坡国立大学东亚研究所所长）&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国为推动全球经济健康发展贡献力量</strong></p> <p> 　　若埃尔·吕埃</p> <p> 　　1996年我去昆明旅游，那是我第一次到中国。最近我又去了一次昆明。前后20多年间的差别，让人联想到整个中国在近几十年发生的巨变。当年昆明的机场每天只有几个航班。如今机场规模宏大，每天有几百个航班，通往几百座城市。一座机场的变化，反映了中国的变迁。</p> <p> 　　我还记得，20多年前在中国出行主要靠大客车，路程遥远又艰险。现在，中国有了发达的高速公路和世界上最先进的铁路系统，尤其是高速铁路四通八达。去年9月，我从厦门前往上海，若是在以前，我会选择坐飞机。但那次我毫不犹豫地选择了火车，因为中国的高铁系统实在是太发达了。</p> <p> 　　中国改革开放获得成功的重要一点是，中国循序渐进地推行改革举措。中国的五年规划从未中断过，以这些规划为核心，中国按既定的步伐实现了一个个发展目标。从地理区位上看，从经济特区开始，中国的各个省区市陆续加入到改革开放中来。各省区市间人员、资金等要素可以自由流动。中国尤其注重促进科学技术发展，中国政府制定了许多创新发展规划，由部委牵头，公私主体团结合作，实现了许多领域的技术进步。</p> <p> 　　从全球范围看，一方面中国改革开放抓住了经济全球化的机遇，另一方面中国改革开放也为经济全球化注入了活力。中国积极参与经济全球化进程，为推动全球经济健康发展贡献力量。</p> <p> 　　法国桥智库非常关注中国。一是因为中国经济发展迅速，投资项目众多，实体经济的分量举足轻重。世界上很大一部分基础设施投资在中国，未来将有更多的中国投资走向世界。二是因为中国的重要性不止于实体经济的强大，还关系到规则制定和全球治理。中国对全球治理影响日益重要，在制定全球治理的规则上也会发挥越来越重要的作用。</p> <p> 　　在实体经济层面，中国有很多值得其他国家借鉴的地方。非洲很多国家都对中国的发展道路感兴趣，他们意识到中国做了很多值得他们学习的事情。从全球治理的角度来说，当前全球化的规则不是既定的，一个国家的经济越强大，提供越多的全球合作项目，就越能够促进规则的变化和改善。在这一点上，世界各国和重要的经济体都应和中国合作，思考如何推出新的投资计划、新的贸易规则以及新的全球治理机制。</p> <p> 　　在这些年与中国伙伴的合作中，我亲身感受到了中国改革开放带来的变化。之前，我们和中国院校开展访问交流，大都限于讲座、研讨会等形式，偏向于学术研究层面。如今，这种交流更加机制化，产生了一种“连锁效应”。在建立了一个较好的合作关系后，我们可以很快地签订谅解备忘录。中国合作伙伴思想开放、活跃，能够迅速地组织起会议，讨论备忘录的细节内容，寻找投资的具体计划，共同策划活动等。简政放权的改革举措赋予了中国院校、智库和研究机构更大的行动空间，使得我们之间的合作更加顺畅。</p> <p> 　　今年，我有幸参加了博鳌亚洲论坛年会开幕式，亲耳聆听了习近平主席的主旨演讲。习近平主席强调中国将进一步扩大开放，并提出了具体的改革措施和时间表，还触及到了战略性的关键领域，比如金融业和汽车制造业。这让我感受到了中国进一步改革开放的力度和决心。这是中国发展进步的重要标志，当一个国家开放其核心领域时，说明这个国家充满自信，也值得信任。</p> <p> 　　（作者为法国桥智库主席，本报驻法国记者龚鸣采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国改革开放正逐步为优化全球治理注入动力</strong></p> <p> 　　李相万</p> <p> 　　从儿时起，中国的历史文化就令我着迷。读研究生时，我就将中国政治经济作为研究方向。我的硕士论文的主题是“对中国社会主义发展的政治经济学分析”。那时是1985年，韩中两国尚未建交，相互了解不够，这使得我作为一名学者的研究，难免有很多不完善之处。幸运的是，1992年，在我的博士课程结业之际，韩中两国建交，韩国学界有了进一步了解中国的机会。我于1994年走进中国人民大学的校园，学习马克思主义政治经济学，对中国社会主义政治经济思想和经济社会发展模式进行了更深入的学习和研究。</p> <p> 　　从1978年开始，中国的改革开放不断深入，开启了人类历史上前所未有的新的发展历程，改革开放也因此成为中国历史的转折点。如今中国改革开放走过40年征程，中国坚持走中国特色社会主义道路，实现了从追赶时代到引领时代的伟大跨越。</p> <p> 　　今年7月，我以韩国访问团成员身份再一次来到中国。在为期8天的时间里，我访问了北京、上海、杭州、深圳等城市，进一步了解了改革开放给中国带来的变化。在深圳，看着这个拥有上千万人口的现代化国际都市，高楼大厦林立，民众亲切有素养，城市有序整洁，很难想象这里40年前只是一个默默无闻的小渔村。我期待深圳可以不断创新、可持续发展。再看上海，我依旧记得上世纪90年代初在华留学时，浦东一带是一片原野，就连浦西南京路一带也还很落后。而如今的上海已经是“沧海桑田”。</p> <p> 　　1990年，中国宣布开发上海浦东，并在陆家嘴成立中国首个国家级的金融贸易区。在这里，高楼大厦平地而起、高耸入云，东方明珠、金茂大厦、环球金融中心、上海中心大厦，不断刷新着“上海高度”，只有亲临，才能理解为什么浦东被称为中国改革开放的重要象征之一。此外，走访阿里巴巴、华为、腾讯等中国企业，也让我深刻感受到改革开放的丰硕成果。这些中国企业在改革开放浪潮下影响力逐步扩大，代表着中国经济从劳动密集型向技术创新型的转变。</p> <p> 　　回望40年历程，改革开放政策实施以来，中国遵循社会主义市场经济原则，解放思想、实事求是，提高社会生产力和劳动力水平，展现了中国在解放社会主义生产力及建设富强国家方面的自信心。在这一过程中，中国顺应全球化潮流，积极向世界开放，引入海外资本和技术，设立经济特区，为吸引外国制造和生产资本创造了非常有利的环境。</p> <p> 　　中共十八大以来，中国全面实施创新驱动发展战略，全面创新改革试验取得重要突破，中国改革开放的道路日益宽广，开放之门越敞越大，展现出了合作共赢时代的大国姿态。</p> <p> 　　在中国共产党执政的长期稳定的政治基础上，中国成功实现了经济的可持续发展，特别是随着经济的快速增长和综合国力的迅速增强，中国在世界上的影响力稳步提升，亲、诚、惠、容的周边外交政策为中国赢得了更多周边国家的支持。</p> <p> 　　40年来，中国改革开放之路越走越宽，正逐步为优化全球治理注入动力，中国也通过改革开放在国际社会拥有更多话语权。以“一带一路”倡议为例，这是中国为世界提供的实现共同繁荣发展的方案，是构建人类命运共同体的有益实践。“一带一路”建设有力地推动了沿线发展中国家的发展，随着时间的推移，它将在全球范围逐渐产生“溢出效应”，得到国际社会的广泛赞誉和普遍认同。</p> <p> 　　（作者为韩国庆南大学教授，本报驻韩国记者陈尚文采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年08月28日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国的改革开放惠及了本国和世界（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399669.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/24.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　费尔南多·雷耶斯·马塔</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/25.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　卡洛斯·阿基诺</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/26.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　罗尼·林斯</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/27.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　版式设计：张芳曼</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　拉美国家发展离不开中国经济增长</strong></p> <p> 　　费尔南多·雷耶斯·马塔</p> <p> 　　在过去45年里，我先后以总统顾问、大使和学者等身份访问或常驻中国。过去10年，我每年都会来中国两三次。中国是我的第二故乡，我对她充满眷恋，更敬佩有加。</p> <p> 　　智利与中国是世界上最遥远也是最亲近的国家。说遥远，是因为两国有些地区处在地球的对趾点上，也就是在地球直径的两端，相距2万公里；说亲近，是因为两国的英文拼写前3个字母相同，因而在许多国名列表中始终能紧紧地靠在一起。事实上，两国人民还拥有兄弟般的友情，真可谓“海内存知己，天涯若比邻”。</p> <p> 　　40年来，中国的改革开放惠及了本国和世界。在中国工作期间，我有幸与多位中国领导人近距离接触。让人印象深刻的是，中国领导人都富有战略眼光，善于进行长远规划。深圳、浦东几十年的发展变化，就是这种战略谋划的最佳体现。就对世界的贡献而言，1992年中国国内生产总值不足5000亿美元，对世界经济增长的贡献率较低。2017年中国国内生产总值约12万亿美元，对世界经济增长的贡献率上升到34%左右。在如此短的时间内实现如此巨大的经济增长，在世界历史上是罕见的。随着改革开放的深入，中国也越来越主动地承担起一个大国对世界的责任。</p> <p> 　　包括智利人民在内的世界各国人民愈加认识到，中国在人类社会发展中扮演着重要角色。中国鲜明反对贸易保护主义、维护多边贸易体制，符合广大发展中国家的利益。拉美国家的发展离不开中国的经济增长。中国是智利最大的铜出口国，也是水果、葡萄酒、鲑鱼的重要出口市场。智利不仅是第一个同中国建交的南美国家，而且也是第一个就中国加入世界贸易组织同中方签署双边协议、第一个承认中国完全市场经济地位、第一个同中国签署双边自由贸易协定的拉美国家。</p> <p> 　　中国脱贫攻坚取得的辉煌成就让我印象深刻。中国的改革开放是探索让人民富起来的过程。上世纪70年代，我第一次访问中国。当时中国城市的天际线很低，大部分建筑都只有几层楼高，全国唯一一栋高过百米的大楼是广州的白云宾馆。人们衣着朴实，举国上下都是统一的蓝灰布衣服。一辆自行车都算是“豪车”。非常有意思的是，这辆“豪车”还是当时结婚“三大件”之一，另外两件为手表和缝纫机。此后20年间，“三大件”又出现了两次转型。上世纪80年代，家庭生活开始向电气化转变，“三大件”变身为冰箱、彩电、洗衣机；到了上世纪90年代，人民生活更加富裕，家庭生活更加现代化，“三大件”升级为空调、音响、录像机。</p> <p> 　　“三大件”的逐步升级也是中国有条不紊地推进脱贫攻坚的体现。改革开放40年，中国已有7亿多人口脱贫，相当于南美人口总数的两倍。在最近5年内，中国突出强调“精准扶贫”，平均每年减少贫困人口超过1300万。2018年，中国计划再减少1000万以上贫困人口，最终到2020年全面建成小康社会。中国脱贫工作取得的成就不仅极大地缓解了自身的贫困问题，也为其他国家提供了宝贵经验。</p> <p> 　　此外，中国的学术进步也令人敬佩。理论对改革实践起到指导作用。作为从事中国问题研究的学者，中国同行的敬业精神和学术水平令人刮目相看。这也是中国改革开放所取得成就的一个重要体现。</p> <p> 　　在与中国同行交流的过程中我发现，能够熟练使用西班牙语和葡萄牙语的中国学者越来越多。在拉美孔子学院的中方院长和老师中，使用西班牙语和葡萄牙语的人数也在不断增多。中国学者擅长使用对方语言进行学术交流，语言天赋只是一个方面，更多地体现了中国的开放包容心态和进取精神。</p> <p> 　　（作者为智利前驻华大使、智利安德烈斯大学中国问题拉美研究中心主任，本报记者陈效卫采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　我们认准了中国是可靠的合作伙伴</strong></p> <p> 　　罗尼·林斯</p> <p> 　　上个月我刚参加了在北京、山西和陕西举办的学术活动。作为从事中国问题研究的学者，2011年以来我每年都会访问中国。我去过中国很多地方，见证了中国改革开放以来的巨大变化。</p> <p> 　　我的同事、朋友们都感慨：每次去中国，都能看到中国的新面貌。研究进度跟不上中国的变化，是大家的共同感受。实际上，凡是到过中国的拉美人，无论他们从事什么工作，都对中国的巨大成就叹服不已。</p> <p> 　　我每次到中国都会去很多地方。在我看来，过去40年中国最大的变化是人民生活水平的改善。在过去几年里，中国每年都有上千万人脱贫，人民的生活水平不断提高，并直接反映在了衣食住行上：人们可选择的食品种类更加丰富，越来越多的人负担得起家用汽车，国内游和出国游也日益成为人们休闲度假的重要方式。</p> <p> 　　巴西的面积和人口数量都居世界第五，但没有铁路交通系统，很多拉美国家也都没有铁路。因此，我对中国基础设施尤其是高铁建设的成就，尤为关注和敬佩。高铁既快捷准时又安全平稳，具有其他交通工具无法比拟的优越性。</p> <p> 　　中国在三个方面给我留下了深刻的印象。一是中国的治安令人羡慕。安全是保证民生最重要的前提。作为一名巴西公民，我常对中国同行开玩笑说，他们“身在福中不知福”。中国目前是公认的世界上最安全的国家之一，是世界上命案发案率最低的国家之一。这部分应归功于中国政府对枪支的有效管控，更得益于社会治安防控体系的不断完善。</p> <p> 　　二是中国改革开放惠及世界。巴西也是中国改革开放的受益者。中国不仅是巴西的最大贸易伙伴，也是最大投资国。我想举一个与我日常生活有密切关系的例子。今年年初，巴西共享出行企业99公司被中国企业全资收购。经过几个月的调整和发展，共享出行乘客订单量即从4月的40万人猛增至目前的80万人，解决了30万出租车司机的就业问题，而且也为政府的有效管理提供了有力保障。</p> <p> 　　三是中国和中国人在巴西越来越得到认可。在巴西的中企员工让我们看到了中国人的吃苦耐劳和聪明勤奋。10所孔子学院的建立和各类文化交流活动，也让我们领略了中国悠久的历史和灿烂的文化。“一带一路”建设等成就让巴西人看到了更美好的希望。我们在羡慕中国发展速度的同时也期待搭上中国快速发展的列车，希望能在基础设施建设、技术、装备和人员培训等方面与中国加强合作。</p> <p> 　　无论巴西政局如何变化，我们认准了中国是巴西可靠的合作伙伴。巴中两国优势天然互补，合作双赢。事实上，我们渴望了解中国。目前，孔子学院“供不应求”，很多州都希望开办。越来越多的巴西人愿意到中国求学。有关中国的课程、讲座、论坛等文化活动不断增加。在里约州，近年来先后成立了3个中国问题研究中心，天主教大学的金砖政策中心也把中国作为最主要的研究对象。</p> <p> 　　我侧重研究中国当代政治尤其是习近平主席的治国理政思想，以期为巴西提供借鉴。中国人拥有独特的品质：目标明确、信心坚定、勇往直前，40年来改革开放从未动摇。这是我坚信中国能实现中国梦的原因。</p> <p> 　　实际上，所有国家都应有梦想和目标。没有明确的目标，政府就没有明确的路线图，因而也就容易陷入迷茫，这是拉美国家在未来发展道路上应竭力避免的，也是我们需要向中国加强学习和借鉴之处。</p> <p> 　　（作者为巴西中国问题研究中心主任，本报记者朱东君采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　世界各国都可从中国的发展中受益</strong></p> <p> 　　卡洛斯·阿基诺</p> <p> 　　1985年，我在读研究生时开始研究中国。从上世纪80年代末到今年7月，我有幸到访中国20次，到过十几个省市。作为研究东亚和中国经济社会问题的学者，除了参加学术会议与中国同行交流，我更愿意用自己的脚丈量中国土地，用自己的眼睛观察中国社会的变迁。</p> <p> 　　1989年我第一次到浦东时，浦东中心地带似乎没有超过5层的楼房，边缘地区完全是落后的农村。多年后我重返浦东时，这里出现了此前无法想象的新元素：直插云霄的东方明珠广播电视塔，中国三大门户复合枢纽之一的浦东机场，世界上最快、时速超过400公里的磁悬浮列车……在632米高的上海中心大厦楼顶俯瞰整个城市，恍如梦境。事实上，中国的发展就如同磁悬浮列车一般飞快。</p> <p> 　　改革开放让中国从“站起来”到“富起来”，进而“强起来”。我熟悉的多位中国同行都成了“有车一族”。有一位50多岁的从事拉美问题研究的中国同行，与妻儿父母的足迹遍及中国很多省市。这位学者告诉我，过去孝敬父母就是给他们买衣服和补品，现在条件好了，带父母出游成了新时尚，也将“父母在，不远游”这一古老孝道发展为“父母在，同远游”。统计数据表明，1985年中国国内游客只有约2亿人次，到2017年则上升到原来的25倍，达50亿人次。</p> <p> 　　中国发达的基础设施有力保障了旅游的顺利进行。中国人常说“要想富，先修路”。中国近几十年的道路畅通有口皆碑。今天，北京到上海的高铁不到5个小时，既快捷平稳又舒适安全。记得上世纪90年代末期，我在京沪两地来往单程需要20多个小时，行程的大部分时间都花在了交通上。</p> <p> 　　与旅游和日常生活密切相关的是移动支付，这也是我在中国短期生活中感受到的最大变化。一部手机在握，就可以随心购买商品或支付任何需要的服务，真是不可思议！去年5月，我在北京与妻子一起打车去购物中心。到了目的地，司机找不开面值100元的人民币，我妻子的手机上有微信支付功能，司机扫描了她的支付二维码，支付得以顺利而“抽象”地完成，既简便又安全！作为研究中国问题的学者，我在几年前就学会了使用微信，与中国学者交流更加便利。我也期待这些“新发明”能早日走进秘鲁。</p> <p> 　　2017年中国公民出境游人次约1.3亿，相当于秘鲁总人口的4倍，中国公民出境游总消费约1153亿美元。令我惊讶的是，这几年中国远赴拉美的游客也在大幅增长。2017年到秘鲁的中国游客人数比2016年增长了约40%。中国人不仅对秘鲁的自然名胜感兴趣，对历史古迹也非常喜爱。出国游不仅说明了中国人民物质富足，也体现了他们的精神文化追求。</p> <p> 　　与旅游有关的成就只是中国众多成就中的一个。中国改革开放取得了让世界刮目相看的成就，有三点原因必须强调：一是农村土地承包责任制。二是设立经济特区，这让中国得以凭借劳动力优势发展制造业，中国的商品开始销往世界各地，上述两项举措对中国数亿人的脱贫起到了非常大的作用。三是中国的城镇化。在这场人类历史上规模最大的城镇化进程中，中国的城镇化率从1978年的17.9%提高到了2017年的58.5%，对推动中国经济发展和社会进步发挥了重要作用，对世界也有着不容忽视的影响。中国形成了一个巨大的国内市场，同时也为世界出口提供广阔机遇。世界各国都可从中国的发展中受益。</p> <p> 　　中国是我的研究对象，秘鲁与中国的联系日益紧密，我的工作也越来越重要，未来我还会经常前往中国。作为一名大学教授，我希望在我的学生里培养出中国问题专家。事实上，我已有一些学生从中国大学毕业或正在中国学习。他们既是中国建设成就的见证者，也将成为秘中友好关系进一步发展的贡献者。</p> <p> 　　（作者为秘鲁国立圣马尔科斯大学经济研究所所长，本报记者陈效卫采访整理）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年08月29日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“只有来到这里，你才能更理解这个国家”（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399668.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/28.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　弗拉季米尔·乌鲁索夫</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/29.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　萨尔波塔姆·什雷斯塔</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/30.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　马尔克斯·维埃拉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/31.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　梅 莉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/32.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　中国“复兴号”动车组。<br /> 　　本报记者 王海林摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　我见证了中国翻天覆地的变化</strong></p> <p> <strong>　　弗拉季米尔·乌鲁索夫</strong></p> <p> 　　1978年，中国共产党十一届三中全会开启了中国改革开放的历史新时期。那一年，我正好结束在基辅高等军事学校4年的汉语学习。当时，无论是我还是我的老师和同学，谁都没想到这将成为中国历史上具有深远意义的伟大转折，它将给中国乃至世界带来不可思议的变化。</p> <p> 　　从学校毕业以后，我一直关注中国的发展。我坚持订阅《人民日报》，希望了解改革开放给中国带来的点点滴滴变化。</p> <p> 　　1994年，我开始在乌克兰东部的克拉马托尔斯克经济人文学院教授汉语。上世纪90年代中期，乌克兰已兴起“汉语热”，很多乌克兰学生将汉语作为自己的第一外语，这也显示出中国改革开放不断提升自身的国际影响力，越来越多的乌克兰人将关注的目光投向中国。</p> <p> 　　2007年，我参加了中国国际广播电台举办的中国国情知识竞赛，这是我第一次来中国。一年之后，我成为中国国际广播电台乌克兰语部的外国专家，开始了我在华长达7年的工作生活。</p> <p> 　　在北京和很多其他城市，我见证了中国翻天覆地的变化，交通基础设施领域的发展变化尤其令我惊讶。记得2007年，我第一次去西安旅游时，从北京到西安要坐一晚的火车。现在，从北京乘高铁到西安只需5小时左右。中国高铁不仅速度快，而且舒适度和便利性都位居世界前列。北京地铁的发展同样令我印象深刻。2008年北京奥运会举办前，北京只有8条地铁线路，运营里程近200公里，而现在北京地铁运营线路已达22条，运营里程超过600公里。这样的城市交通基础设施发展速度令人赞叹。</p> <p> 　　我也见证了中国媒体以更加开放和自信的姿态融入世界信息交流与新闻传播潮流，通过现代化多元化的新闻传播方式，让世界了解真实的中国。我亲身参与了中国国际广播电台乌克兰语网站的创建工作，我们制作了大量音频、视频、文字和图片产品，向乌克兰受众介绍当代中国的方方面面。新闻产品的极大丰富，也反映出改革开放给中国媒体发展带来的巨大变化。</p> <p> 　　改革开放40年，中国不仅经济建设取得巨大成就，法制建设同样取得举世瞩目的进步。几年前，我曾随外国记者代表团到江苏和浙江采访，主题是中国的反腐败工作。此次采访让我对中国的反腐败制度建设有了全新的认识。我们看到了各级部门在建设工程招投标过程中，如何加强全程监督，强化廉政风险防控，消除人为因素干扰，从源头上防止腐败的发生。在地方的行政服务中心，我们看到“一站式”服务简化了办事程序，提高了办事效率，方便了办事的百姓。</p> <p> 　　在我看来，中国改革开放成功的原因很多，其中很重要的就是中国在复杂情况下寻找到适合本国国情的发展道路，实事求是，奋发有为。中国共产党和中国政府秉持以人民为中心的理念，为人民办事，让人民满意。随着中国工业化的快速发展，雾霾等环境问题日益突出，引发公众关注。中国对此高度重视，综合施策打响“蓝天保卫战”，加大环境保护力度，并已取得初步成效。中国正是始终保持迎难而上、锐意进取的劲头，才在改革开放进程中不断取得成功和发展。&nbsp;</p> <p> 　　（作者为乌克兰基辅国立大学历史系副教授）&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　我们还将看到更多可喜的变化发生</strong></p> <p> <strong>　　马尔克斯·维埃拉</strong></p> <p> 　　上世纪80年代，我第一次来到中国。在随后的30多年间，我与中国建立了紧密的联系。我先后在北京和广州生活过，见证了这里日新月异的变化。我认为，对西方社会而言，想要真正了解中国，第一步就是要摆脱“西式思维”，要打开思路，亲身、用心观察这里。</p> <p> 　　还记得1986年刚到北京时，这里物资匮乏。由于没有牛奶，我年仅两岁的女儿不得不习惯于喝豆浆。彼时，在北京市建国门外大街附近，只有一家外国酒店和一家比萨店。而现在，中国的食品供应充沛且质优价廉，可以买到的外国商品种类之多令人惊讶。</p> <p> 　　当时的北京拥有数百万辆自行车，而现在中国大部分主要城市的汽车数量几近饱和。如今在中国，即使没有私家车，也可以用手机支付，通过地铁、共享自行车抑或是共享汽车，到达城市的任何一个角落，这样的出行方式舒适而方便。这些变化得益于中国40年来坚持改革开放。伴随着改革开放在未来的进一步深化，我们还将看到更多可喜的变化在这里发生。</p> <p> 　　不同于一些西方国家奉行的孤立主义、贸易保护主义政策，中国以务实态度促进国际合作，积极投资国外基础设施建设，从不干涉他国内政，这与霸权主义国家有很大的区别。</p> <p> 　　在基础设施领域，从古代的京杭大运河，到如今中国“四纵四横”的高铁网络，中国一直是该领域的专家。以现在最为先进的“复兴号”动车组为例，它的时速高达350公里，使北京到上海全程缩短到4个半小时左右。中国在基础设施领域的优势也有助于开展国际合作。在巴西，中巴合作的项目包括电网、港口、水电站、太阳能电站等诸多行业。</p> <p> 　　在部分国家出现逆全球化倾向时，中国正强有力地捍卫着全球化，并向全世界发出要进一步扩大开放的声音。中国提出“一带一路”倡议5年来，一系列合作项目落地、启动，推动了包括拉美国家在内的参与方实现可持续发展，这是富有建设性的多边主义。</p> <p> 　　现在我在中国教书，我时常用巴西式的表达跟我的中国学生们讲，“孩子们，我看到了。”我想说的是，我相信中国人民必将实现梦想，中国的发展将成为全球典范。包括巴西在内的很多国家都可以向中国学习，在多方面寻求改善。</p> <p> 　　（作者为广东工业大学巴西籍教授）&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　现实中的中国还是让我感到惊讶</strong></p> <p> <strong>　　梅&nbsp;莉</strong></p> <p> 　　格鲁吉亚首都第比利斯有一条街名叫北京路，我的家就在那里。“北京是中国的首都。中国是一个古老的国家，是丝绸、瓷器、茶叶的发源地。古老的丝绸之路从中国开始，经过格鲁吉亚。”小时候，父亲这样向我描述中国。从那时起，我的心里就埋下了一粒喜爱中国的种子。</p> <p> 　　儿时，我有一套世界民间故事选，其中中国民间传说最让我着迷。过了这么多年，我依然很清楚地记得书的封面是红色的。印象里，中国遥远而神秘，那时候我根本想不到自己有一天会学中文，去中国学习、旅游和生活。</p> <p> 　　我第一次接触中文是在2006年。那一年，我考上第比利斯自由大学亚非学院国际关系专业。当老师问我选择哪一种亚洲语言时，我毫不犹豫地选择了中文。</p> <p> 　　“你疯了吗？中文可是最难学的啊！”朋友们听到我的选择都觉得不可思议，因为那时候格鲁吉亚和中国的交流还不多，学中文的人比较少。可朋友们哪里知道，我对中国文化从小就充满向往。</p> <p> 　　2008年，我获得了中国政府提供的奖学金，进入华中师范大学学习。这是我第一次来到中国。尽管之前学过中文，在书本里看过中国的美丽风景和古建筑，但现实中的中国还是让我感到惊讶。只有来到这里，你才能更理解这个国家。</p> <p> 　　在武汉生活的10个月里，我的感受可以用一个字来形容，就是“快”。中国的发展速度太快了，短短10个月，武汉一下子冒出来不少高楼，大学里也新开了好几家新餐厅。我时常惊叹，中国人太勤劳了，中国的高效让人羡慕。</p> <p> 　　回到格鲁吉亚后不久，我进入一家工业园工作，专门负责从中国招商。我和中国仍然紧密地联系在一起，每年我都会到中国参加会议、参观展览。我坐过北京到上海的高铁，这简直是21世纪的一个奇迹。遍布全国的高速公路和高速铁路都是中国发展成就的代表，中国的成功经验值得各国学习。</p> <p> 　　与几年前相比，现在有越来越多的中国企业留意到格鲁吉亚的市场机会。这几年我总在想，自己可以为格鲁吉亚和中国加深交流做更多的事情。一年前我决定创业，成立了中国·格鲁吉亚丝路商务咨询公司。中国有首歌，有一句歌词是“朋友一生一起走”，我在中国有很多好朋友，可以大胆地和中国打交道，这也让我对自己在中国的事业充满信心。10年前，也就是我来中国留学时，大多数中国人对格鲁吉亚的了解，仅仅停留在“哦，我知道，那里是斯大林的故乡”。那时候，在格鲁吉亚也少有中国企业，格鲁吉亚人没有太多机会接触中国人。如今，格鲁吉亚已经出现了“汉语热”，从小学、中学到大学都开设了中文课。</p> <p> 　　“路遥知马力，日久见人心”。今年，格鲁吉亚同中国签署的自由贸易协定生效。我认为，不论是国家之间的交往，还是企业之间的商务关系，最终都是要靠人和人之间的友谊来维护。</p> <p> 　　小的时候，我有一本日记本，封面上印着“千里之行，始于足下”的英文翻译，我非常喜欢这句话。后来才知道，这句话出自中国哲学家老子的《道德经》。我愿意一步一个脚印，坚持不懈，为推动格鲁吉亚和中国人民之间的友谊而努力。</p> <p> 　　（作者为格鲁吉亚青年企业家，本报记者殷新宇采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国每天都在发生变化</strong></p> <p> <strong>　　萨尔波塔姆·什雷斯塔</strong></p> <p> 　　1986年，当我决定去中国留学时，我的家人大多不理解，因为当时的中国对世界上其他国家的人来说充满着神秘感。尽管如此，我依然在那年9月踏上了中国的土地。当时尼泊尔和中国还没有开通飞机直航，我经过巴基斯坦的卡拉奇和伊斯兰堡转机抵达北京。</p> <p> 　　来到北京后，我被安排学习一年汉语。当时因为可选择的交通工具比较少，从位于五道口的学校到北京市中心来回基本上需要很长的时间。如今的北京，城市面积扩大了许多，高楼大厦和大街小巷不知增加了多少，但交通却更加便捷了。</p> <p> 　　其后我到武汉学习，一待就是8年。我在中国留学的这段时间，从很多细微处都能感受到中国改革开放的春风。以我所在的学校为例，学校召开过很多有关改革开放的会议。有一天我在学校宿舍看到，负责打扫卫生的阿姨正拿着纸和笔认真地写下她的工作职责、工作中存在的问题以及改进的方法和建议。当时我就觉得，中国的改革开放实实在在地进行着、推进着，每个普通人都参与其间，改革开放取得的伟大成就也离不开每一位普通民众的贡献。</p> <p> 　　中国的发展不仅体现在基础设施建设和经济增长数据上，更体现在普通人生活的变化上。本科毕业的时候，我的几个同学伤感地跟我说：毕业后大家各奔东西，可能再也没机会见面了。但是中国的发展超乎想象，这些年，我在尼泊尔已经数次和老同学重逢。随着中国的经济发展，中国人出境旅游越来越频繁。如今，尼泊尔每个月都要接待数以万计的中国游客，加德满都著名的背包客中心泰米尔，大大小小的商店里挤满了中国游客，几乎每个景点都可以听到此起彼伏的中国话。</p> <p> 　　老年人的生活也更加丰富多彩。当年我在中国读书时的老师们如今都年事已高，现在我每次回学校看望他们，看到他们住进条件非常好的老年公寓，每天可以订一日三餐，24小时有医生值班。在各种文化娱乐活动之外，老年人还有自己的老年大学，他们可以上学、考试并获得学位文凭。尤为让我感到佩服的是，这样的居住条件和文化场所，并不只出现在北京、上海等大城市，在中国很多城市都有。</p> <p> 　　近年来中国与尼泊尔的关系愈加紧密，很多普通的中国人也参与到互帮互助的行列。我身边就有十几个中国朋友在资助尼泊尔当地学生读书。到中国留学或工作的尼泊尔人也越来越多。此前我在中国留学的时候，每年到中国留学的尼泊尔学生只有20名左右，如今每年获得中国政府各种奖学金的尼泊尔学生超过500名。“一带一路”倡议正在让更多外国学生受益。</p> <p> 　　近几年，中国的信息化蓬勃发展，尤其是“互联网+”、移动支付的出现，让我感到自己已经“落后”了——虽然我常去中国，却还是赶不上中国的发展。在武汉，人们常说“武汉每天不一样”，其实这正是中国快速发展的写照——中国每天都在发生变化。&nbsp;</p> <p> 　　（作者为尼泊尔阿尼哥协会主席，本报记者苑基荣采访整理）</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年09月19日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中国改革开放让我和中国紧密相连”（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399673.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/33.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　6月28日，马克林在北京外国语大学开设“我眼中的中国”讲座。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/34.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　西特里维（右一）与中国同事探讨工作。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/35.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　7月29日，托帕兹（左二）在德阳市人民医院为患者进行手术。<br /> 　　本报记者 宋豪新摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　“非常幸运，我亲历了中国的发展”</strong></p> <p> <strong>　　——访澳大利亚中国问题专家马克林</strong></p> <p> <strong>　　本报记者&nbsp;&nbsp;车&nbsp;&nbsp;斌</strong></p> <p> 　　“1965年第一次去延安时，我了解到中国革命道路的艰辛和中国共产党的发展历程。时隔53年，当我第二次踏足延安，整齐的街道、修葺一新的房子和清澈的河道让我感受到了延安的变化。”在一场主题为“我眼中的中国”的讲座中，澳大利亚中国问题专家柯林·麦克拉斯（中文名为马克林）与北京外国语大学的师生们分享着他在中国的经历。</p> <p> 　　马克林是澳大利亚格里菲斯大学荣誉教授，澳大利亚联邦人文学院院士。1964年，马克林教授首次赴华任教，从此就与中国结下了不解之缘。在长达半个多世纪的时间里，马克林先后70余次访问中国，在亲历中国发展进步的同时，孜孜不倦向澳大利亚和世界介绍中国的真实情况。</p> <p> 　　现年81岁的马克林教授站在讲台上时依然热情洋溢。“通过跨越半个世纪的延安面貌的对比，我们可以看出中国经济社会发生的巨大变化。”马克林一边展示着自己分别于1965年和2018年从同一角度拍摄的延安照片，一边讲解道，“在两张照片中，延安整体的风貌发生了显著变化，但有一点没变，那就是处于视线焦点位置的延安宝塔，我认为那正象征着中国共产党的领导。正是因为中国共产党始终带领中国人民不断奋勇向前，才取得了如今政治、经济、社会和文化等各领域的成就。”</p> <p> 　　马克林教授在中国人民大学和北京外国语大学开设课程、讲座，热衷于研究中国少数民族、中国传统戏剧，已出版学术专著43部，其中代表作有《变化中的中国》和《1900—1949年中国的变化》等。他积极向澳大利亚介绍中国政治经济现状和传统历史文化，促进澳中两国间的人员往来和人文交流。2014年9月，马克林教授荣获中国政府“友谊奖”。同年，习近平主席在澳大利亚联邦议会大厦发表的重要演讲中，称赞马克林“为两国人民相知相亲搭建起一座桥梁”。</p> <p> 　　马克林对中国少数民族的文化习俗颇感兴趣，在他看来，独具特色的少数民族文化体现了中国传统文化的多样性，同时也是中国经济社会发展的缩影。位于贵州东部的凯里是黔东南苗族侗族自治州首府，拥有丰富的苗侗文化资源。“中国少数民族地区发生的变化，很大程度上也反映了中国自改革开放以来，在经济增长尤其是在脱贫减贫方面取得的显著成就。”马克林对本报记者说，“上世纪90年代，我去参观时，贵州凯里还只是一个偏远落后的小农村。今年4月我再一次探访凯里的苗寨时，这里已经成为融合了传统和现代的旅游城市，那里依旧保留了少数民族的特色，但是当地居民的生活变得很便利和现代化。”</p> <p> 　　“如果让我用一个词来概括当代中国，那无疑是‘发展’。非常幸运，我亲历了中国的发展。”马克林说，“移动支付、共享经济、高铁等在中国蓬勃发展的新兴事物可以说代表了中国发展的速度。这一切都得益于中国持续推进改革开放。”</p> <p> 　　在马克林看来，中国改革开放的成果体现在多个层面。在经济层面，中国经济长期保持了中高速增长，城镇化水平不断提高，到2017年，中国城镇化率达到58.5%，极端贫困人口比例从1990年的约60%下降到2017年的约3%；在社会层面，中国政府注重民生，中国经济增长带来了人民生活水平的显著提高，使得民众更加自信；在文化层面，中国更加开放和多元，中国民众有更多的精神文化产品选择；在国际舞台上，中国人民热爱和平，中国主张和平发展，在国际上赢得了人心，“一带一路”倡议具有广泛的积极影响，将把不同国家和地区的人民更加紧密地联系在一起。</p> <p> 　　（马克林为人民日报社国际问题研究中心外方专家委员会委员）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“我人生中最美的时光在中国”</strong></p> <p> <strong>　　——访俄罗斯氟化工专家西特里维</strong></p> <p> <strong>　　方&nbsp;&nbsp;敏&nbsp;&nbsp;张紫微</strong></p> <p> 　　夏日炎炎，在浙江衢州巨化集团有限公司下属的氟聚合物事业部办公楼二楼，我们见到了86岁仍在坚持工作的西特里维先生。聊起往事，西特里维记忆犹新。</p> <p> 　　“我第一次来中国是在1993年春天。当时我作为俄罗斯应用化学研究院下属设计院的总工程师和其他5位氟化学高级专家一起来到巨化，开展技术交流和商务洽谈。在中国，我和同事们一起奋斗了20多个寒暑，这里有我为之付出数十年的事业，有在巨化工作生活中结下的深厚友谊，有中国各级领导对我的关心。我早已把中国当成第二故乡，甘愿‘架起俄中合作桥梁’，并将继续为之作出自己的贡献。”</p> <p> 　　“上世纪90年代初，中国的氟化工刚起步。我参与了俄中合作的氟化工项目建设，和中方一起开发生产聚四氟乙烯，研发系列新材料、新产品。”西特里维曾获苏联“国家荣誉化学家”称号，他说自己被俄方选中参与氟化学技术交流项目，既是因为自己有40多年的氟化学工业设计经验，更是因为俄方高度重视俄中科技合作。</p> <p> 　　2000年，12月8日，西特里维获得了中国“绿卡”——外国人永久居留证。</p> <p> 　　随着中国对外开放力度不断加大，西特里维努力牵线搭桥，把俄中产业合作逐步引向深入。2001年5月，中国第一家以企业为主体、市场化运作的中俄科技合作园在巨化开园运行。随后，俄罗斯应用化学科学中心与巨化签约，分别在圣彼得堡和杭州设立联合研发中心及实验基地。迄今，中俄双方已在中俄技术合作园进行了10多个项目的成功合作，园区以氟化学为主的制品共有19类200多种产品，有力地促进了中俄科技合作。</p> <p> 　　西特里维说：“中国氟化工通过引进、消化、吸收，在此基础上进一步加大对外科技合作创新和自主创新力度，走出了一条适合中国氟化工产业发展实际的路子。”</p> <p> 　　“我刚到中国时，城市里到处是自行车，汽车很少。夜间，城市和农村的光线昏暗。现在的中国公路多了，私家车也多了。道路越来越整洁，人们衣着越来越新潮，房子越造越漂亮。”中国改革开放带来的变化，西特里维看在眼里，“我的切身经历告诉我，中国改革开放以来在科技领域取得了长足的进步，高铁、核能发电、钢铁冶炼、超级计算机等很多技术都做到了世界领先水平，中国正以全新的姿态屹立在世人面前。”</p> <p> 　　提起中国，西特里维说得最多的是“谢谢”两个字。“2010年，我查出患有肝癌，公司立刻和浙江大学附属第一医院联系手术。当时，会诊的医生说手术难度在所有癌症手术中排第二，但在医护人员的精心治疗下我逐步恢复了健康。”</p> <p> 　　“我和中国的建设者们一起走过了20多年的难忘时光，这是我一生最宝贵的财富。只要企业还需要我，我会一如既往地倾尽全力！我人生中最美的时光在中国，我会加倍珍惜。我只有一个愿望：把毕生的经验和智慧毫无保留地给我深爱的中国！”西特里维感叹道。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“中国改革开放的成功是必然的”</strong></p> <p> <strong>　　——访以色列医学专家莫瑞斯·托帕兹</strong></p> <p> <strong>　　本报记者&nbsp;&nbsp;宋豪新</strong></p> <p> 　　“在德阳市人民医院的这次手术难度很大，我们通过视频远程诊疗，手术取得了成功，可以说这在世界上是绝无仅有的。”讲台上，一位头发花白的外国专家正挥舞着双手，细致地讲解手术的每一个步骤。精准无误的动作、细致入微的讲解，让人很难想象站在眼前的是一位年近七旬的老人——他就是以色列医学专家莫瑞斯·托帕兹教授。</p> <p> 　　“2005年12月，作为中国‘引智项目’的外国专家，我第一次来到中国进行学术交流和手术示范，和中国人民的缘分自此开始，并且越来越深。”作为以色列知名整形手术专家、以色列西勒雅法医疗中心整形外科的创建者兼主任，托帕兹教授13年来频繁往来于四川、北京、上海、山西等地进行学术交流和手术，不仅救治了大批疑难杂症患者，还带动了各地的烧伤整形治疗技术、急慢性难治愈创面治疗技术的发展。因首创并在中国推广“可调节给氧负压创伤治疗技术”和“新型皮肤外扩张技术闭合大型创面技术”，托帕兹曾荣获中国政府授予外国专家的最高奖项——中国政府“友谊奖”。</p> <p> 　　医者仁心，只要力所能及，托帕兹教授就会对需要帮助的人伸出援手。2008年汶川地震发生后，他第一时间联系中国政府，表达了前往灾区救治伤员的意愿。“地震发生时，我正在从北京飞往特拉维夫的航班上。看到新闻就马上联系安排返回中国。”托帕兹落地后第一时间就给在成都的医生朋友打电话，询问是否需要帮助。在地震灾区医疗帐篷里的几十个日夜，托帕兹教授成功救治了数百名伤员，让许多地震伤员免遭截肢痛苦。他还悉数捐出自己带去的医疗器材，被灾区人民亲切地称为“以色列白求恩”。</p> <p> 　　10年前在地震灾区种下的友谊“种子”，如今结出了丰硕果实。德阳市人民医院院长麦刚回忆道：“10年来，托帕兹教授指导我院开展各种疑难手术52例次，门诊接诊患者180人次，举办各类学术讲座及培训16次。我院的烧伤整形科从10年前只有两人的医疗小组，发展成为四川省医学重点专科，技术、学科建设以及学术地位都走在全省医院前列。托帕兹教授就是我们的家人，大家都喜欢喊他一声‘老托’。”</p> <p> 　　让“老托”印象深刻的，是他和中国同行交流的十几年间，目睹了中国医疗体系的巨大改善，居民医保参保率明显上升、医保覆盖面更加广泛；医院规模不断扩大，先进的治疗和体检设备增加了；患者的就医环境更加优美，医疗手段更加成熟；医学领域的对外学术交流也更多了。“这些都是改革开放以来中国在医疗改革领域取得的显著成就。”</p> <p> 　　托帕兹说：“这十几年来中国公共交通系统的高速发展让我非常佩服，尤其是高铁，中国已经达到了世界领先水平。同时，中国也在短时期内进入了信息化时代。在中国，生活出行简便到只需要一个小小的手机就够了。这很神奇，但这就是在中国发生的奇迹。”</p> <p> 　　托帕兹教授的一番话，引得旁边的以色列驻成都总领事蓝天铭不住点头。他告诉记者：“今年1月9日，四川省外国专家局向托帕兹教授签发全省首张《外国高端人才确认函》，第二天，托帕兹教授就在中国驻以色列大使馆顺利取得人才签证。这也是中国实施外国人才签证制度以来，中国驻外使领馆颁发的第二张人才签证。”蓝天铭认为，新的签证优化改革举措将进一步增强中国人才引进的开放程度，吸引更多外国人才参与中国建设，增强中国整体创新能力，同时也有助于帮助外国人才分享中国发展机遇、施展才华、成就事业，为中国改革开放的伟大事业添砖加瓦。</p> <p> 　　“中国领导人具有远见卓识，为实现中国的长远发展制定了宏伟的目标。中国人民勤劳而富有智慧，我认为中国改革开放的成功是必然的，也正是中国改革开放让我和中国紧密相连。”托帕兹教授告诉记者，他今年刚刚退休，时间更自由了，而中国的一切都吸引着他。“我愿意一如既往作为以中医学交流的桥梁，把以色列的创新技术引进到中国，也把中国的美好形象传播到世界各地。”</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年08月10日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三十五次访华的感悟（国际论坛·风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399672.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>费尔南多·巴博萨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国在短短40年间创造的成就令世界刮目相看，与此同时，中国的快速发展对所在地区和全世界也带来积极影响</p> <p> 　　</p> <p> 　　我在读中学时就阅读过中国诗歌的译本，这些由哥伦比亚诗人纪叶尔莫·瓦伦西亚翻译过来的诗句让我现在还记忆犹新。比如李白的诗句：“花间一壶酒，独酌无相亲。举杯邀明月，对影成三人。”</p> <p> 　　上大学时，我身边的朋友们开始讨论毛泽东思想，这为我打开了通向另一个思想世界的大门。而直到1983年我首次访问中国，我对中国零散的印象才被拼合起来。从那一年到现在，我作为外交官、学者和游客先后35次到访中国。这一次次的访问汇聚成一个万花筒，让中国的色彩和形象在我的脑海中丰富而鲜活起来。</p> <p> 　　最初，在香港眺望刚诞生不久的深圳经济特区，一切都刚起步，发展充满了困难、挑战与不确定性。当时包括上海在内的其他地区，说实话，并不是那么发达，但人们却充满了热情与干劲。1985年，我作为代表团成员随哥伦比亚外长访问北京，庆祝哥中两国建交5周年。那一次，也是我第一次近距离了解中国特色社会主义道路。</p> <p> 　　自那以后，中国的发展速度和发展水平一次次刷新我的印象：宽阔的高速公路、众多的新机场……一开始，这些高速公路上的汽车和新机场的航班并不多，但这些项目的重要性随着时间的推移而逐渐显现。事实证明，这些基础设施建设的背后是中国对未来长远的规划，而这正是哥伦比亚乃至其他拉美国家所欠缺的。基础设施建设不是发展的补充，而是发展的基础。</p> <p> 　　自1978年改革开放以来，中国在短短40年间创造的成就令世界刮目相看。中国有两点成就尤其令我惊叹：一是中国通过成功的脱贫政策让贫困率显著下降，这与其他许多类似经济体的状况形成鲜明对比；另一个则是中国是通过独立自主、极具自身特色的发展道路获得了惊人的发展成就，而非借助马歇尔计划或类似计划的外部援助。这两点给中国发展带来的深远影响不言而喻。与此同时，中国的快速发展对所在地区和全世界也带来积极影响。</p> <p> 　　提到中国为世界带来的机遇，首屈一指便是“一带一路”倡议。从亚洲到欧洲，从非洲到拉美，从基础设施互联互通到金融和技术合作，这项由中国发起的倡议覆盖范围广、涉及议题多，无疑将产生深远影响。“一带一路”倡议将推动基础设施建设，促进地区发展，改善数以亿计人民的生活，当然拉美地区也不例外。除了中国与拉美的直接合作，直接受惠于“一带一路”倡议的其他国家经济得以快速发展后，也会间接给拉美地区发展带来积极影响。无论是商品贸易还是投资建设，无论在传统领域还是新兴领域，拉美国家需要抓住中国提供的这一机遇。</p> <p> 　　中国为世界带来机遇还在于中国提出的人类命运共同体等理念。这些一脉相承的理念为所有居住在地球村的人们谋求一个共同的美好未来，不分种族、宗教、意识形态、文化，无论地域和出身。</p> <p> 　　（作者为哥伦比亚政治学家、亚洲问题专家）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年08月14日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚持改革开放，中国的未来会更加光明（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399671.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/36.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：赛义德·哈桑·贾维德。<br /> 　　本报记者 管克江摄<br /> 　　图②：苏更。<br /> 　　本报记者 赵益普摄<br /> 　　图③：伊戈尔·利特文。<br /> 　　资料图片<br /> 　　图④：2016年，恩里克·波萨达·卡诺在接受媒体采访时介绍其有关中国的著作。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　改革开放带给中国全方位改变</p> <p> 　　赛义德·哈桑·贾维德</p> <p> 　　2012年中共十八大召开以来，从新加坡到德国，与中国相关的话题出现在几乎每一次重要的国际研讨会上，中国成为世界关注的焦点。然而大多数西方人并未真正了解中国，这促使我决定写一本书，讲述真实客观的中国。在我担任巴基斯坦驻德国大使期间，我在柏林出版了《中国人软实力代码》一书。我希望告诉读者，正是千百年来中国人所推崇的正直、善良、热忱、执着等价值观念，推动着今日中国不断向前。这些价值理念，也成为理解中国发展的最重要出发点。</p> <p> 　　1980年，我第一次被派往中国，担任巴基斯坦驻华大使馆三等秘书。那时，中国刚刚实行改革开放。尽管第三世界国家都对中国抱有期待，但谁都知道，克服霸权主义和强权政治的挑战来谋发展有多不易。</p> <p> 　　中国人有着吃苦耐劳的优秀品格。这样一个崇尚“多做少说”的民族，只要找准了方向，就一定能成功。1987年我离任回国时，中国经济已经释放出巨大活力。我预料到这片土地将会迎来大发展，却没想到发展的速度会如此之快。</p> <p> 　　2001年，中国申奥成功并正式加入世界贸易组织。同年，我以公使衔参赞身份再次回到北京常驻。这座城市的现代与繁华令人难以置信，如果没有经历过与之前的对比，或许就难以理解“天翻地覆”这个成语的含义。</p> <p> 　　每一个国家都需要高瞻远瞩的领导者在关键时刻指明前行的方向。改革开放是伟大的决策，折射着中国领导人的远见卓识。40年来，中国不断深化改革、扩大开放，取得的每一份成就都离不开中国共产党的坚强领导。在中国共产党的领导下，中国社会保持长期稳定，这决定了中国能在很长一段时期内保证政策的连贯性，并使政策得以高效贯彻实施。</p> <p> 　　过去40年里中国在国家治理层面的经验值得每一个发展中国家学习。改革开放使中国政府的治理水平与行政效率不断提高。</p> <p> 　　20世纪80年代，我为了购买一辆车，前后花费3个多月，才办完一系列繁复的手续。2001年再次回到中国时，我拒绝了秘书代办购车手续的提议。我想起了20年前的那次经历，决定自己去看一看，经济上迎来大发展的中国究竟发生了怎样的改变。让我意外的是，汽车销售店的工作人员非常友善热心，全部流程只用了一个多小时。那一刻我切切实实感受到，改革开放带给中国的改变是全方位的。</p> <p> 　　如今，借助“一带一路”倡议，中国愿意与世界分享自己改革开放的发展红利，愿意肩负起一个大国的国际责任，在贸易保护主义抬头的国际形势下，努力推动国际秩序朝着公平正义的方向发展。</p> <p> 　　今天，中国已经成为真正意义上的大国，这不仅表现在经济体量上，更体现在其日益增强的国际影响力上。对第三世界国家来说，中国的发展经验值得借鉴，中国的成功也坚定了各国后发赶超的发展信心。</p> <p> 　　这40年来中国的发展速度和建设成就远远超出我的预计，作为中国人民的老朋友，我由衷地感到高兴。我坚信，只要坚持改革开放，中国的未来会更加光明。</p> <p> 　　（作者为巴基斯坦国立科技大学中国研究中心主任，本报记者丁雪真采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> 　　一带一路倡议</p> <p> 　　是中国新一轮改革开放的重要标志</p> <p> 　　伊戈尔·利特文</p> <p> 　　26年前，我进入乌克兰外交部工作，开始与中国结缘。这些年来，我曾担任乌克兰外交部地区司司长分管对华事务，也曾作为乌克兰驻华大使在中国长期工作。近年来我又作为商界代表频繁往返于乌中两国之间。可以说关注中国、了解中国和发展对华合作不仅是我的职业需要，也已成为我生活的一部分。</p> <p> 　　我在中国生活了近5年，曾访问中国几十次，改革开放给中国带来的巨大变化就实实在在发生在我眼前。我第一次来华访问时，下了飞机要坐很长时间的汽车才能到达市里。1993年，北京建成了机场高速，往返机场变得很方便。</p> <p> 　　随着中国经济的发展，人民生活水平不断提高，乘飞机出行的旅客人数激增，我又见证了北京首都国际机场的两次巨变：1999年，北京首都国际机场2号航站楼建成投入使用；2008年北京奥运会前夕，世界上最大的单体航空枢纽——3号航站楼落成启用。</p> <p> 　　如今，航空成为越来越多中国人的主要出行方式，北京的机场基础设施建设也在不断发展。现在一个全新的机场正在北京南部如火如荼地建设着，明年这个世界级的综合交通枢纽将投入运营，成为北京新的地标性建筑。一国首都的机场往往被称为“国门”，是展示国家形象的第一窗口。在我看来，中国“国门”在过去几十年间的发展变化，正是中国改革开放取得辉煌成就的一个缩影。</p> <p> 　　中国改革开放取得的成就和进步体现在方方面面，其中也包括国防和军队建设领域。我曾观看过两次中国的盛大阅兵式。一次是在1999年，我作为乌克兰驻华大使，在天安门观礼台观看了被称为“世纪大阅兵”的新中国成立50周年国庆阅兵。另一次是2015年，我在北京出差期间，全程观看了纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年阅兵仪式的电视直播。这两场阅兵都给我留下深刻印象，很多武器装备都达到世界先进水平，反映出改革开放以来中国在军队现代化建设方面取得突飞猛进的发展。</p> <p> 　　2001年，我卸任乌克兰驻华大使后，继续为发展乌中关系而努力工作。我在各种场合都呼吁加强与中国的合作。我真切感受到，改革开放给中国人民带来了前所未有的幸福感，许多国家都在学习和借鉴中国改革开放的经验。过去40年，中国政府和人民取得了非常了不起的发展成就，他们既有长远的发展规划，又有脚踏实地的实干精神。人民信任政府，政府关心人民，上下一心，齐心协力，共同创造美好的未来。</p> <p> 　　“一带一路”倡议是中国新一轮改革开放的重要标志，给中国和世界都带来新的发展机遇。乌克兰是最早支持“一带一路”倡议的国家之一，乌中两国在“一带一路”框架下的合作前景广阔、潜力巨大。2010年，乌克兰工商会与中国贸促会共同成立乌克兰—中国联合商务理事会。</p> <p> 　　4年前，我在乌克兰媒体上提出乌中加强经贸合作的5点建议：促进乌中两国签证便利化、大力发展两国旅游合作、加强双方在基础设施领域的合作、推动落实双方已达成的各项协议、大力培养熟悉对华事务的人才。如今，我的这些建议不少已被乌克兰政府采纳，变成了现实。我相信，随着中国对外开放的不断扩大，乌中两国的务实合作将结下更丰硕的果实。</p> <p> 　　（作者为乌克兰前驻华大使，本报记者谭武军采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> 　　中国用40年创造了一个奇迹</p> <p> 　　苏&nbsp;更</p> <p> 　　2013年初到2017年底，我担任印度尼西亚驻华大使。在5年时间里，我访遍了中国几乎所有省级行政区，每到一个地方，我都会同当地官员和各界人士进行深入交流，探寻中国快速发展的秘诀。</p> <p> 　　回溯四十载春秋，不难看出，改革开放是中国走向繁荣富强的唯一道路，也是中国发展成功的最大秘诀。</p> <p> 　　中国是一个农业大国。1976年底，中国农村人口占总人口的比重高达82.6％，很多农民生活在绝对贫困线以下。中国共产党带领人民艰苦探索，最终走上了改革开放的正确道路。可以说，改革开放是一项伟大的决策，它彻底改变了中国。</p> <p> 　　首先，人民生活水平大幅提高。40年来，中国彻底解决了温饱问题，实现了粮食的自给自足。在担任驻华大使期间，我去过青海的许多偏远地区，目睹中国在减贫方面取得的巨大成就。人们的生活水平在不断提高，获得感和幸福感普遍增强，农村儿童的辍学率也大幅下降。在城市，现代化的家用电器和私家车逐渐走入寻常百姓家，人民的物质生活得到极大改善。越来越多的人接受良好教育，中国的大学都在向着世界前列水平迈进。</p> <p> 　　其次，国民经济长期保持快速增长。1978年以来，中国的人均收入开始显著增加，这对于促进国内外投资产生了积极影响。经过几十年的发展，中国已成为全球首屈一指的投资大国，中国普通民众的购买力也在迅速增强。良好的经济和投资环境将有助于中国吸引更多投资，让全世界一起分享中国经济发展的红利。</p> <p> 　　再次，中国的制造业不断发展，实力不断增强。据联合国统计，全世界500种主要工业品中，中国有220多种产品产量居全球第一位，包括钢铁、水泥、铝和精炼铜等。2016年，中国制造业的外商直接投资额飙升至1337亿美元，为全球最大规模。对外直接投资额为1831亿美元，仅次于美国。近年来，中国在高科技领域的表现可圈可点，出现了一批具有国际影响的重大科技创新成果，高科技产业稳步推进。</p> <p> 　　最后，中国同全世界分享发展经验。过去40年中，改革开放浪潮下的中国为全球经济增长作出了积极贡献。如今，作为世界第二大经济体，中国的稳定发展势头仍在继续，不断推动着全球经济的复苏和进步。中国积极参与国际货币基金组织改革，与东盟国家等签订自由贸易协定，为反对贸易保护主义、维护全球多边贸易体制作出了巨大贡献。在“一带一路”建设框架下，中国与世界分享自己在资金、技术、人才等方面的优势，促进全球在政策、设施、贸易、资金和民心等领域的互联互通。</p> <p> 　　中国近年来取得的快速发展，与习近平主席的英明领导密不可分，他提出的“一带一路”倡议充满着东方智慧。中国走出了一条具有自身特色的发展道路，这有力表明，适合自己国情的制度才是最好的制度。</p> <p> 　　中国改革开放的成功有三条重要因素值得关注：一是政治制度的长期稳定性；二是中国经济的长期快速发展；三是发展的成果惠及广大民众。</p> <p> 　　如今，中国的发展牵动着世界的目光，中国的发展道路和经验值得其他国家学习借鉴。</p> <p> 　　（作者为印度尼西亚前驻华大使，本报记者赵益普采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> 　　多姿多彩正成为中国的标志</p> <p> 　　恩里克·波萨达·卡诺</p> <p> 　　我曾4次到访中国，在中国工作生活累计长达17年，担任过哥伦比亚驻中国大使馆领事、公使衔参赞、代办等职务，也曾在中央编译局工作。今昔对比，我更加钦佩中国改革开放的成就来之不易。</p> <p> 　　上世纪70年代末，我与一位哥伦比亚工程师在北京郊区游览时，他满心狐疑地问：“中国的城市在哪里？”那个年代的首都形象与今天的大都市很不相同。当时的城市范围不大，建筑大多是几层高的灰色砖墙楼房；今天的北京，建成区面积达1400多平方公里，高楼大厦鳞次栉比，国家体育场、国家大剧院等建筑设计时尚前卫、大胆奔放。总之，“灰色”已经过去，多姿多彩正成为中国的标志。</p> <p> 　　中国的“多彩”是方方面面的。经济上，从外商直接投资近乎为零的贫穷国家之一，发展成为全球第二大经济体。中国还在40年时间里带领7亿多人脱贫，占全球脱贫人口总数的70％。</p> <p> 　　如果把教育作为最能衡量一个国家发展的因素，中国过去40年来更是亮点纷呈。中国的小学净入学率已升至99.9％。中国学生的“国际学生评估项目”成绩位居世界前列。高校排名也有显著进步，清华大学、北京大学等都进入了世界前100名。</p> <p> 　　在科技创新方面，这个“亚洲巨人”大放异彩。近年我所知道的大工程就有用以探寻宇宙奥秘的世界最大天文望远镜、以“猪角膜”为原料的生物工程角膜移植手术、时速可超过400公里的“复兴号”高速列车、世界上运算速度最快的超级计算机“神威·太湖之光”等等。中国的研发投入占国内生产总值的比例不断提高，在研究人员数量、专利申请数量等诸多领域，中国均取得了巨大进步。</p> <p> 　　在文化领域，中国的成就有目共睹。尤其是过去14年来，中国在世界上建立了500多所孔子学院和1000多个孔子课堂。作为世界上使用人数最多的语言，汉语为促进中外交流和“一带一路”沿线国家和地区的民心相通发挥了作用。</p> <p> 　　我与中国的缘分也大多在语言领域。在中国工作期间，我大部分时间是以中央编译局外国专家的身份参与《毛泽东选集》《毛主席语录》《邓小平文选》等书籍西班牙语版的翻译工作。回国后我一直在哥伦比亚从事汉语教学研究工作。</p> <p> 　　中国改革开放40年为何能取得如此多姿多彩的成就？除了中国政府在改革开放理念上的坚定不移之外，中国人民的奋斗精神也举足轻重。这一点，似乎在上世纪70年代中期我第二次来华后就有了明确答案。当时，我和中国人民一起经历了1976年唐山大地震。面对这一突如其来的巨大灾难，中国人民展现出了坚强不屈、百折不挠的英雄气概和众志成城、无私奉献的民族精神。这样的民族，注定是无往不胜的。</p> <p> 　　（作者为哥伦比亚豪尔赫·塔德奥·洛萨诺大学亚太观察中心主任和孔子学院哥方院长，本报记者陈效卫采访整理）</p> <p> 　　版式设计：郭&nbsp;祥</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年08月16日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让交流与发展的明灯长盛不衰（国际论坛·风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399674.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>赫尔曼</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中国40年改革开放以其看得见、摸得着、感受得到的巨大成就，证明这是人类实现彼此交流和共同创造的正确道路</P><P>　　</P><P>　　1978年12月3日，寒风料峭中的上海，西门子公司举办的电子和电气技术展览会开幕，近4万人以极大的热情参观了这一展览。或许仅仅是个巧合——20天后，中国公布了十一届三中全会的会议公报，改革开放从此破冰开道，浩浩荡荡。</P><P>　　我钦佩公司那个年代的前辈们，他们继承了公司创始人的胆识和果敢。在充满忐忑甚至是未知的年代，他们敏锐地察觉“春江水暖”，坚定地扮演了先行者的角色。</P><P>　　中国的改革开放，被称为“二战后人类历史上最为成功的经济改革运动”。40年来，几乎中国的每条街道、每个家庭都发生了巨大变化。在我来看，这种变化远远超出了经济和商业层面。</P><P>　　40年间，中国从快速追赶，到融入世界经济，再到引领世界经济；与此相伴，全球企业在中国从逐步试水，到携手合作，再到融入中国社会，始终与中国相迎相伴。改革为中国提供了创新和技术的沃土，开放则推动交流不断扩大，带动更多、更新的技术应用在中国落地生根，从而最终推动社会和大众生活不断向好。交流与发展始终是改革开放的历史命题。</P><P>　　西门子在1989年成立第一家在华合资企业时，在中国仅有200名员工。今天，这个数字已经猛增到3.4万人，是当年的170倍，其中99%都是中国本地人。同样是在上世纪80年代，西门子北京办事处不过是北京民族饭店里的一间客房，文件只能堆放在浴盆里。而今天，西门子在中国几乎所有重要城市都开设了办事机构。</P><P>　　如果有什么能解释这些巨变，那一定就是信心。</P><P>　　上世纪90年代，当德国一些企业对是否到中国投资踟蹰不前时，当时的西门子总裁兼首席执行官、德国经济亚洲太平洋委员会主席冯必乐说：“不去中国的风险要大于去中国的风险。”这句话在德国引起了巨大反响。德国企业开始逐渐扩大在华投资，德中经贸领域的成功合作由此成为一段佳话。我相信，那时他心中也是充满了信心。</P><P>　　就在不久前，有记者问西门子全球首席执行官凯飒，中国改革开放中的哪件事情给他留下了最深的印象。他回答“签证”——就在今年年初，他成为第一批获得10年期中国签证的外籍人士。他说，这是一种最大的信任。</P><P>　　信心与信任，这是超越单纯商业动机的默契与相互尊重，是对共同发展的共识，是推动合作的精神力量。正如西门子公司创始人维尔纳·冯·西门子的名言：我不会为短期利益出卖未来。西门子正是以为中国社会创造可持续的社会价值，赢得尊重与信任，成为中国改革开放进程中的一员。</P><P>　　很难想象，如果没有当初德中两国领导人的高瞻远瞩，如果没有中国改革开放的历史性决策，我们会失去多少相互了解和促进的机会，会失去多少对企业和国家都至关重要的竞争力。中国改革开放40年的历史揭示，只有在改革开放的道路上，才能实现在交流中创新，在交流中发展。</P><P>　　德国著名哲学家莱布尼茨在他撰写的《中国近事》一书中阐述的观点是，欧洲与中国的文化交流不仅仅在于学习对方的历史性的知识与文明的成果，而且可以在两种文化的交流与碰撞中产生新的创造性思想的火花，从而推动两大文明的发展。他说：“我们的相遇和交流意义重大，它会孕育千万美好成果、千万发明创造。”</P><P>　　今天，当数字化推动价值以前所未有的速度跨越国界流动，当“一带一路”以前所未有的合作精神推进共同繁荣，当经济全球化以前所未有的力量席卷每个角落，任何地理、文化、民族、政治、意识形态的差异都不应该成为我们的障碍。</P><P>　　中国40年改革开放以其看得见、摸得着、感受得到的巨大成就，证明这是人类实现彼此交流和共同创造的正确道路。我也欣然听到，中国发出“将改革进行到底”“中国开放的大门不会关闭，只会越开越大”的声音；我更相信，继续真诚支持、积极参与改革开放仍将是国际社会的政治、经济和商业共识。</P><P>　　同样如莱布尼茨所说，中国人应当与欧洲人交换礼物，互相取长补短，用一盏明灯点燃另一盏明灯。唯有改革开放，才能让交流与发展的明灯长盛不衰。唯有参与改革开放，才能孕育千万美好成果、千万发明创造。</P><P>　　（作者为德国西门子大中华区首席执行官）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年08月08日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[期待中国创造更伟大的发展奇迹（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399664.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/37.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　杉山龙雄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/38.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　郭仲谊</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/39.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　玛格丽特·路易达孚</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/40.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　杜瓦托</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/41.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　4月9日，动车组列车驶过陕西西安灞河铁路大桥。<br /> 　　人民视觉<br /> 　　除标注外，本版图片均为资料图片。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　中国探索出了一条适合本国国情的发展道路</p> <p> 　　杉山龙雄</p> <p> 　　1978年12月，中国共产党十一届三中全会开启了改革开放的历史新征程。当时，作为日本拓殖大学中文部的一名大二学生，我倍感振奋，对中国的未来和自己的前途充满了期待。</p> <p> 　　1982年4月，大学毕业之后，我进入了日本最大的物流企业——日本通运株式会社（以下简称“日通公司”）。同年12月，我第一次到中国出差，从北京乘坐没有空调的绿皮火车，慢慢悠悠，一路颠簸，经过天津，最终到达秦皇岛。36年来，我一直在物流企业工作。当我乘坐着方便、舒适、安全的高铁驰骋在广袤的中国大地时，我总是赞叹：这就是改革开放给中国带来的巨大变化！</p> <p> 　　日通公司与中国结缘于1957年。虽然两国尚未恢复邦交正常化，但是文化交流已经开始。当时一个“敦煌作品展”在东京举办，日通公司负责运输相关美术展品。此后，在日本举办的多次中国作品展中，日通公司也一直参与运输工作。1981年，乘着中国改革开放的春风，日通公司实现了在中国开展业务的愿望，成为了第一家在中国开设代表处的日本物流公司。我们在中国的业务不断扩大，目前在中国大陆48个城市拥有210个分支机构，有6000多名员工。</p> <p> 　　我有幸亲眼见证了中国改革开放的重要时刻。1993年3月，我赴北京常驻，开启了10余年的在华工作生涯。1994年，我参与促成日通公司与中外运成立合资公司。2004年，中国首创的外高桥保税物流园区在上海诞生。这超越了传统保税区概念，标志着中国保税物流进入了新时代。我立即说服公司总部，使日通公司成为了第一期进驻企业。我还积极向其他日资企业介绍成功经验，促成多家日本企业进驻园区。2008年，日通公司开发了以上海为起点，横穿中国境内，经由越南、老挝、柬埔寨、泰国、马来西亚到新加坡的7000多公里的陆运物流线路。</p> <p> 　　“一带一路”是一项伟大的倡议。“一带一路”倡议提出5年来，从理念转化为行动，给相关国家带来了实实在在的好处，惠及各国百姓。日通公司也从中获得了巨大商机。作为一家物流企业，我们积极参与“一带一路”建设，并向其他合作伙伴推介共建“一带一路”的好处。日通公司今后将更加积极参与“一带一路”建设，为促进贸易畅通，打造国际合作新平台，增添共同发展新动力贡献力量。</p> <p> 　　2014年，我出任日通公司董事，再次来到上海工作。经过半年的调研，我们开始利用中欧班列，开展从中国到欧洲的运输服务。现在每年运送货物数千个标准集装箱，今年运送货物有望得到成倍增长。今年5月，我们又开通一项全新服务——利用中欧班列，提供日本和欧洲之间的联运服务，这将大大缩短货物从日本送达欧洲所需的时间。日通公司还计划开通中欧班列日通专列。</p> <p> 　　前后数次的常驻中国经历，让我切实体会到，改革开放给中国插上了腾飞的翅膀。中国改革开放40年的巨大成就体现在方方面面。第一次来中国常驻之时，固定电话尚未普及，必须要去电信局打电话。如今，中国智能手机迅速发展，通过微信等软件可以随时随地与人交流。曾有一段时间，随着乘坐飞机的人数增长，机票经常售罄。如今，这一状况已经有了根本改观，航班大量增加，服务质量大幅提升。中国服务业水准也有了质的飞跃。以前宾馆餐厅中午12点一过就没有任何食物，而如今很多酒店24小时供应餐饮。</p> <p> 　　我认为，中国改革开放成功的根本原因在于中国共产党的正确领导，中国探索出了一条适合本国国情的发展道路，调动了一切积极性，广大人民兢兢业业、勤勉工作。相信中国的改革开放将取得更大成就。</p> <p> 　　（作者为日本通运株式会社常务董事，本报驻日本记者刘军国采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> 　　很荣幸我们能够一路同行</p> <p> 　　玛格丽特·路易达孚</p> <p> 　　改革开放40年为拥有悠久历史的中国实现了举世瞩目的蓬勃发展。特别是近年来，伴随着创新能力的不断提升，中国发展的成就让世界惊叹。</p> <p> 　　中国作为全球经济增长引擎发挥了至关重要的作用。每每回首我们在中国的足迹，我都深感荣幸和自豪。作为全球知名的农产品贸易商和加工商，路易达孚公司与中国的交往早在上世纪70年代就开始。我们于1973年首次向中国出口棉花，成为当时第一家在中国获得棉花交易许可证的外资公司。</p> <p> 　　中国改革开放后，我们的业务得到了长足进展。路易达孚于1995年在北京设立了第一个代表处。2000年，我们在北京正式设立了中国办公室，成立了一个本地棉花销售团队，向中国销售进口棉花，并把中国棉花出口到世界各地。2005年，路易达孚成为首批获得中国政府批准在全国进行农产品贸易的外商独资企业之一。如今，路易达孚在中国拥有近1000名员工，业务横跨棉花、油籽油料等十大平台，供应链、固定资产运营及各类商品销售几乎涵盖中国所有省份。</p> <p> 　　我高度赞赏中国的改革开放政策以及长期以来为跨国企业创造商业机遇和有利环境的举措。我们位于天津的大豆压榨厂于今年9月初全新投产。这个工厂将帮助我们继续更好地满足中国合作伙伴和消费者对豆粕、豆油及精炼植物油的不断增长的需求。</p> <p> 　　改革开放以来，中国在改善民生方面取得了显著进展，也带动了对农产品需求的增长。中国民众对优质的生活和食品提出了更高要求。同时，我们也见证了中国农业的现代化改革、粮食供应链的改善，以及对粮食安全的日益重视。这一趋势不但有利于中国，也有利于世界。</p> <p> 　　中国城镇化发展及人民收入水平的不断提高，使得我们有机会在改变食品消费模式方面贡献一份力量。</p> <p> 　　我们将一如既往地与中国伙伴共同努力推动食品安全、食品创新和可持续农业的发展。</p> <p> 　　长风破浪会有时。中国改革开放是一个伟大征程，很荣幸我们能够一路同行。</p> <p> 　　（作者为路易达孚集团董事长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　改革开放成就了中国奇迹</p> <p> 　　郭仲谊</p> <p> 　　从粮票、肉票到手机支付，从自行车王国到高铁纵横南北，谈起改革开放带给中国的跨越式进步，恐怕三天三夜也说不完。自改革开放以来，中国有7亿多人脱贫。2017年，中国人均国内生产总值59660元，扣除价格因素，比1978年增长22.8倍，这是人类发展历史上的奇迹。</p> <p> 　　在过去的40年里，中国一直在大胆尝试各种改革性举措。政府在资源管理方面体现出很大的灵活性。在中国，地方政府官员、国有企业、私营企业对于国家五年发展规划的重视令人惊异。广大地方官员表现出高度的创新精神、实干精神，这些都是促进中国各地经济快速发展的有利因素。</p> <p> 　　重视基础设施建设同样是中国获得成功的另一个重要因素。十几年前，中国开始讨论建设和推广高铁的可行性。如今的中国，高铁不仅大范围推广，造福了中国百姓，同时也在对外出口高铁技术。无论是研发、生产还是运营，中国高铁都已经达到世界一流水平，成为中国的一张名片。中国有非常庞大的市场和对科技发展有利的环境，刺激了高铁技术的不断进步。基础设施建设已经成为提高国家竞争力的重要途径。</p> <p> 　　“一带一路”倡议自提出以来，就在世界上引起热烈反响。我个人对此也十分感兴趣，仔细阅读过关于“一带一路”建设的愿景与行动文件。“一带一路”建设是要在已有各种合作平台的基础上，推动沿线国家实现发展战略相互对接、优势互补。“一带一路”倡议是支持全球自由贸易体系和各国经济共同发展的，这是一个共赢的合作框架。我相信倡导“仁爱、和谐”的中国文化可以为各国在“一带一路”倡议下加强彼此间的交流与合作做出贡献。</p> <p> 　　中国和泰国的企业在许多领域都有着巨大的合作空间，从基础设施建设到高新技术合作，我们都可以实现互利共赢。泰国正在进行着广泛的基础设施建设和产业升级，加上其位于东盟枢纽的战略地位，我认为泰中合作的前景非常广阔。在泰中合作开发的泰中罗勇工业园内，已经有超过100家中国企业落户，他们见证了泰中之间的经济合作。2017年，中国对泰国的直接投资在所有国家中排名第三。</p> <p> 　　中国40年的改革开放成就了奇迹，我相信我们将见证中国发展更伟大的奇迹，我对此充满期待。</p> <p> 　　（作者为泰国汇商银行执行委员会主席，本报驻泰国记者赵益普采访整理）</p> <p> 　　</p> <p> 　　我们将继续植根中国</p> <p> 　　杜瓦托</p> <p> 　　今年5月，我访问了西安，见证了强生集团投资3.97亿美元的创新供应链生产基地落成。我和扎根中国并服务公司30年的老同事一起回顾了这些年走过的点滴岁月。作为服务了28年的老员工，我很幸运亲历了很多与中国业务相关的重要时刻，感受中国开放、包容的营商环境和政策支持。</p> <p> 　　西安杨森是集团在华最大的子公司。杨森的创始人保罗·杨森博士有一句名言：与中国人做朋友是一辈子的事情。杨森博士1976年第一次来到中国时，就深深爱上中国这个有着悠久历史和勤劳人民的国家。他立志要将自己发明的医药技术和方案带到中国，造福中国患者。40多年后的今天，我们一直向着这个目标努力，而迈出坚实的每一步都伴随着中国改革开放的春风。</p> <p> 　　1985年，强生作为首批进入中国市场的外资药企之一，与中国本土药企合资创办了“西安杨森”。我深刻地感受到中国医药产业在改革开放以来历经的腾飞式发展，中国医药产业总产值从1978年的73亿元跃升至2017年的近3万亿元，40年里总产值增长了410倍，成为国民经济各产业中发展最快的一个产业。与此同时，中国医药产业不断深化改革，加快对外开放，完善监管体制，医药企业活力持续增强。中国医药市场已成为全球第二大医药市场。</p> <p> 　　改革开放以来，中国整体研发环境不断改善，中国对制药创新给予数据保护期，并建立创新药物优先审评机制，为外资制药企业带来新的机遇。从2013年建立研发中心到2014年设立亚太创新中心，再到2017年西安新基地的成立，西安杨森加大投资，推动本土新药研发能力的提升。中国正从一个制药生产大国转变为生物医药创新大国。未来，我们在中国的投资和合作也会朝此方向积极探索。</p> <p> 　　自去年8月《国务院关于促进外资增长若干措施的通知》公布后，我欣喜地看到，随着企业境外所得税抵免优惠政策的公布，中国政府提出的促进外资增长三项税收优惠新政全部落地。这对境外投资者来讲是重大利好。中国政府也在不断加大力度推动医药产品创新。原国家食品药品监督管理总局2018年1月发布了首部中国版药品“橙皮书”——《中国上市药品目录集》。它代表了两年多来中国药审制度改革推进的成果，顺应了产业发展和患者对高质量药品的需求和期待，使在中国获批的药品信息更加透明，为新药创新和仿制药研发提供了更好的制度保障。</p> <p> 　　40年的改革开放深刻改变了中国，更为中国医药产业带来翻天覆地的变化。中国制药由小及大，从以仿制为主走向仿创结合，也有了创新药的诞生。我们将继续植根中国，为推动中国医疗健康事业的进步贡献力量。</p> <p> 　　（作者为强生集团副董事长）</p> <p> 　　</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月05日 22 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[有幸见证了这一场伟大的社会变革（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399675.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<div align="center" id="paper_pc_play" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC82LzI3LzY1MWY0ZGIwLWNkOTUtNDJiMS04MGZkLTQ0NGM4YWE0ZjVhNi54bWw=/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/42.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　泽米尔·阿万</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/43.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　大西广</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/44.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　戴 杰</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/45.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　厦门港象屿集装箱码头。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/46.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　“中国在全球治理上发挥着日益重要的作用”</strong></p> <p> <strong>　　——访巴基斯坦国立科技大学中国研究中心副主任泽米尔·阿万</strong></p> <p> 　　本报驻巴基斯坦记者&nbsp;&nbsp;丁雪真</p> <p> 　　“我对中国的热爱源于我的父亲，他年轻时曾在中国工作。虽然父亲在我8岁那年就去世了，但‘中国’两个字就像一粒种子，在幼年时即深深植进了我的脑海里。所以，高中毕业后，我决心去中国留学，想去看看父亲曾经工作生活过的那片土地。”巴基斯坦国立科技大学中国研究中心副主任泽米尔·阿万对本报记者谈起他与中国的渊源时如是说道。</p> <p> 　　1980年，泽米尔·阿万凭借优异的成绩获得巴基斯坦政府奖学金，前往中国读书。在北京学了一年汉语后，来到上海大学机电工程专业就读。“记得那时的浦东还是一片荒郊野岭，零星散落着几个小渔村。当时，中国改革开放开始不久，虽然人们看黑白电视、骑老式自行车，物质生活上不富裕，但心里都有一股干劲。”泽米尔·阿万回忆说，“回看当时，一切奋斗都是值得的。改革开放不仅改变了中国经济社会的面貌，也改变了世界看待中国的目光。”</p> <p> 　　2010年，泽米尔·阿万再次回到中国，出任巴基斯坦驻华使馆科技参赞。这距离他第一次到中国已经过去了整整30年。“2008年北京举办奥运会时，我已经从电视画面里感受到了这座城市的巨大变化，但真正站在她面前，望着鳞次栉比的摩天大楼、立交桥、地铁线和街道上的车水马龙，我内心感受到了强烈的震撼。”泽米尔·阿万深有感触地说，“有一次我到上海出差，在傍晚时分坐车穿过浦东，车窗外高楼林立、灯火璀璨。30年前浦东的郊野景象与如今的繁华在我眼前交替出现——这正是改革开放以来中国发展变化的一个缩影，这片土地真正富强起来了。我有幸见证了这一场伟大的社会变革。”</p> <p> 　　国家富强给人民带来了实实在在的好处。近几年，泽米尔·阿万的中国朋友经常和他谈起他们出国旅行的经历，这在以前是难以想象的。20世纪80年代，中国学生想要出国留学非常困难，一些国家提出的签证要求看上去几乎是“不可能完成的任务”。而这些年，中国护照的“含金量”越来越高，对中国免签的国家数量不断增加。</p> <p> 　　“中国改革开放以来，经济快速发展、综合国力显著提升，中国在国际社会中的话语权也随之增强。与某些大国的作为不同，中国在国际社会面临保护主义挑战时挺身而出，维护国际公平正义。当今世界一直面临发展不均衡的问题，反映在全球治理体系上，则是小国、弱国的利益无法得到充分有效的保障。中国在全球治理上发挥着日益重要的作用，构建更加平衡、反映大多数国家意愿和利益的全球治理体系是国际社会的普遍希望。”泽米尔·阿万如是表示。</p> <p> 　　“共建‘一带一路’倡议源于中国，但机会和成果属于世界。中国人过去吃过苦、受过罪，但是中国人信奉‘己所不欲，勿施于人’，通过‘一带一路’倡议，中国愿意同世界分享改革开放40年来的成果和经验，愿意带动其他国家发展繁荣。这是多么难能可贵啊！”谈到中国的发展成就，泽米尔·阿万感慨道，“深圳是中国改革开放的‘试验田’。在如此短的时间内，深圳从中国南方一个不知名的小渔村发展成为一座国际知名的大都市，着实令人赞叹。我去过很多次深圳，每次看到深圳的繁华，我都会想到巴基斯坦南部的一个小渔村——瓜达尔。2015年习近平主席访问巴基斯坦之后，瓜达尔港迎来了历史性发展机遇。随着‘一带一路’建设和中巴经济走廊项目的不断推进，我相信瓜达尔有一天能够发展成为繁华的大都市！”</p> <p> 　　2016年，泽米尔·阿万退休回到了巴基斯坦，到巴基斯坦国立科技大学从事中国研究。在他的影响下，两个儿子都非常热爱中国，如今分别在上海和天津读书，都能讲一口十分流利的汉语。泽米尔·阿万希望孩子们学成回国后，能够为巴基斯坦经济社会发展和巴中友谊作出自己的贡献。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“为世界政治文明提供了范例”</strong></p> <p> <strong>　　——访日本庆应大学经济学部教授大西广</strong></p> <p> 　　本报驻日本记者&nbsp;&nbsp;刘军国</p> <p> 　　“中国实施改革开放40年来，在各方面取得了史无前例的成就，让许多外国人感到震惊。”日本庆应大学经济学部教授大西广向本报记者谈及对中国改革开放的感受时说道。</p> <p> 　　1992年，大西广第一次访问中国。那次访华给他留下了终生难忘的印象。爱喝咖啡的大西广举了个例子：当时在上海找不到地方买现磨咖啡，如今不只在北京、上海、广州等大城市，在中国西部的一些县城，也能买到现磨咖啡。“一滴水里观沧海。从一杯小小的咖啡，即可感受到中国改革开放以来发生的巨大变化。”</p> <p> 　　从那以后，大西广每年都访问中国，有时一年多达十几次，他也因此得以亲眼见证中国改革开放的进程。“中国实施改革开放政策之后，首先是北京、上海等大城市发展起来，紧接着沿海城市不断发展，随后是中部不断崛起，西部也日渐富裕。中国改革开放的成功使数亿中国人脱贫，这实在是奇迹。”大西广说，这充分证明了中国共产党让改革发展成果更多更公平惠及全体人民，朝着实现全体人民共同富裕的目标不断努力。</p> <p> 　　“中国共产党真正为中国人民的幸福谋福利，从长远角度和战略高度对国家发展进行顶层设计，带领中国人民踏踏实实地干事。”大西广认为，中国改革开放取得成功，最根本的原因是中国共产党的正确领导。用马克思主义武装起来的中国共产党把马克思主义基本原理同中国具体实际、历史文化传统、时代要求紧密结合起来，在实践中不断探索总结，解放思想、实事求是、与时俱进。</p> <p> 　　大西广说：“习近平新时代中国特色社会主义思想，为发展马克思主义作出了原创性贡献，顺应了中国的时代要求，是当代中国的马克思主义。”</p> <p> 　　在100多次访华中，大西广与中国各个地区、各个阶层的民众都有广泛接触。他表示，中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导。“中国共产党领导的多党合作和政治协商制度能够融合各民族、地区、宗教、界别、阶层的不同利益。”他说：“中国特色社会主义政治制度，克服了西方民主的缺陷，为世界政治文明提供了范例。”</p> <p> 　　“中国的改革开放对很多国家，尤其是发展中国家具有重要的参考意义。”大西广表示，由于历史等原因，广大发展中国家在国际上的话语权不强，自身正当利益时常得不到保障。中国外交以推动构建新型国际关系、构建人类命运共同体为方向，有助于推动全球治理体系改革和建设，这让发展中国家看到了光明前景。</p> <p> 　　中国经验不只对发展中国家有意义。大西广认为，一些国家的政党为了选举采取短视政策，浪费了宝贵的发展机遇，从长远看不利于国家发展。“发达国家也应该积极学习中国在改革开放中获得的宝贵经验。”</p> <p> 　　在今年4月举行的博鳌亚洲论坛年会上，习近平主席宣布了中国扩大开放的一系列新的重大举措。大西广认为，习近平主席的主旨演讲表明了中国坚定不移深化改革开放的立场，发出了改革开放再出发的响亮声音。当今世界逆全球化思潮涌动，贸易投资保护主义抬头，多边贸易体制遭遇挑战。中国作为重要的开放型经济大国，推出一系列扩大开放的重大举措，对于更好地引导经济全球化，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展，具有十分重要的现实意义。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“中国的许多经验对发展中国家有借鉴意义”</strong></p> <p> <strong>　　——访美国宾夕法尼亚大学东亚研究中心主任戴杰</strong></p> <p> 　　本报驻美国记者&nbsp;&nbsp;胡泽曦</p> <p> 　　“你穿的衣服要多少钱？”“外国人为什么对中国感兴趣？”1986年，雅克·德·里塞尔第一次来中国时，被问了很多类似的问题。当时的他学习汉语只有两三年，但在那时的中国，能说几句汉语的外国人已经足够引起人们的兴趣。雅克·德·里塞尔给自己起了个中文名字——戴杰。</p> <p> 　　戴杰如今是美国宾夕法尼亚大学法学、政治学教授，同时兼任该校东亚研究中心主任。1978年，也就是中国改革开放拉开大幕那一年，戴杰正好进入普林斯顿大学读本科一年级。因为对越战以及美国东亚政策感兴趣，他开始关注中国。大三那一年，戴杰上了一门关于中国的课程，授课老师是当时刚从中国回来的美国著名学者林恩·怀特。“课堂上讨论的内容令我非常感兴趣，从那时候起，我就决定未来要从事中国问题研究。”</p> <p> 　　在上世纪80年代初的美国校园，关于当代中国的书籍还比较短缺，戴杰在求学过程中读的大多是《红星照耀中国》等书籍。“我们其实知道，那时候中国的现实已经不是书中描述的那样了。”</p> <p> 　　这样的短缺已成为过去，如今许多美国高校都开设研究中国的相关项目，几乎每天都有关于中国的专著在美国问世。戴杰认为，相比自己这一代学者，美国新一代中国问题研究者的一大特点就是更为专业化。不久前，哈佛大学费正清中国研究中心出版的《中国问题》一书，就从36个不同领域分析了中国的未来走向。</p> <p> 　　1986年将近一个月的中国之行给戴杰留下了深刻印象。用他自己的话说，当时已经能够感受到改革开放给中国带来的能量——人们买东西有更多选择，越来越多人自由选择自己喜爱的职业。“那是我第一次看到一个处于如此快速变革之中的国家。”戴杰感慨道。</p> <p> 　　自那以后，戴杰每年都会去几次中国，参加各类研讨会，也在中国高校讲学，同北京、上海不少大学建立了合作关系。上世纪80年代起，中国法制化建设开始提速，一系列基础性立法相继展开。在此过程中，一些中国研究机构同戴杰这样的外国专家交流，请他们分享经验、提供建议。</p> <p> 　　在宾大教书以后，中国留学生成了戴杰观察中国的另一扇窗口。他发现，过去二三十年来，来美国的中国留学生群体发生了很大变化，最大的变化是留学生人数增长了很多。据美国国际教育学会的统计，目前有超过35万名中国学生在美国高校就读，是美国最大的国际学生群体。</p> <p> 　　在戴杰看来，与改革开放初期赴美的中国留学生相比，现在的中国留学生们对世界的了解更多，英语更流利。随着中国不断发展、影响力不断提升，他们也表现得更加自信。“这是国家的自信，也是个人的自信。”</p> <p> 　　谈及40年改革开放给中国带来的种种变化，戴杰认为首先体现在经济方面。他告诉记者：“上世纪80年代去中国的时候，即使在北京，多数人出行仍靠骑自行车。上海的浦东新区还不存在。在浦西，夏天的晚上可以看到很多人聚在室外看电视。如今中国经济飞速发展，经济欠发达地区的经济水平也比以前提高了很多。”</p> <p> 　　经济改善的同时，中国社会的面貌也全然不同，“现在的中国民众对于世界有了更广泛、更深入的了解。”</p> <p> 　　今天的中国依旧处于快速变革之中。“发展起来的中国也面临着新的挑战，比方说环境保护问题。中国意识到这些挑战，不但要关注经济增长，还强调要‘不断促进人的全面发展’。”</p> <p> 　　戴杰认为，“中国的许多经验对发展中国家有借鉴意义”，经济市场化和对外开放，这是中国发展的“关键一招”；有效的产业政策在快速发展中发挥了积极效应；政府的执政能力非常强。“这些经验不全是中国独有的，但中国取得的成效尤其突出。”</p> <p> 　　</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年08月03日 23 版）</span></p> <div id="xgyd" style="padding:5px 15px 25px;"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "> &nbsp;</h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/0627/c364580-30091798.html" style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" target="_blank">延伸阅读</a></span></div> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中国改革开放创造人类发展史上的奇迹”（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399663.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/47.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　马佳丽·席尔瓦<br /> 　　作者本人提供</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/48.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　阿利里奥·波尔斯布鲁克<br /> 　　本报记者 陈效卫摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/49.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　埃万德罗·卡瓦略<br /> 　　本报记者 陈效卫摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/50.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　阿比·西蒙娜·大卫<br /> 　　作者本人提供</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/51.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　杭州钱江新城。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　<strong>分享中国改革开放的宝贵机遇</strong></p> <p> 　　马佳丽·席尔瓦</p> <p> 　　经济特区不仅名字是中国首创，而且涵盖多种形式，为中国利用境外资金、技术、人才和管理经验发展经济提供了重要平台，成为中国实施区域经济发展战略的重要形式。</p> <p> 　　我曾多次访问过中国。今年7月，我参加了为期3周的“2018年中国发展成就研讨会”，参观了多座城市的高新技术产业开发区、产业集聚区、工业园区等，再次见证了中国改革开放的巨大成就。作为秘鲁前外贸旅游部长，我认为中国改革开放经验，尤其是在经济特区建设和旅游发展上的经验值得世界借鉴。</p> <p> 　　中国经济发展遵循从“点”到“线”再到“面”的发展路径。改革开放40年来，中国已稳居世界第二大经济体，7亿多中国人摆脱了贫困，创造了举世瞩目的“中国奇迹”。经济特区作为“点”发挥了重要示范作用。</p> <p> 　　中国第一批经济特区设立在南部的广东和福建，这两个省份邻近香港和澳门，有利于吸引资金和技术。政府也为特区创造了许多有利条件。特区取得了巨大成功。深圳特区2017年国内生产总值超过2.2万亿元人民币，相当于秘鲁国内生产总值的1.5倍。</p> <p> 　　特区的成功也带动了整个国家的发展。经济特区不仅名字是中国首创，而且涵盖多种形式，如中国陆续建立的众多国家级高新区、保税区、出口加工区、保税物流园区、保税港区、综合保税区乃至沿海开放城市，为中国利用境外资金、技术、人才和管理经验发展经济提供了重要平台，成为中国实施区域经济发展战略的重要形式。正因如此，经济特区先后被赋予了众多美称：改革的“试验田”，对外开放的“窗口”等。</p> <p> 　　中国经济特区的实践和所取得的成就具有国际意义，为包括秘鲁在内的许多国家所借鉴。中国经济特区在上世纪80年代初见成效后，秘鲁于1990年开始对外国直接投资打开了市场。数十年来，中国经济特区一直为秘鲁的发展发挥着“示范区”的作用。</p> <p> 　　中国的改革开放也带来了旅游业的繁荣。中国旅游市场规模总量位居世界第四，仅次于法国、西班牙和美国。中国的发展与旅游是双向互动的。改革开放推动了旅游业的繁荣，增长的旅游业又促进了相关领域更好地发展，如机场、铁路、公路、港口等交通设施。中国的其他公共配套设施也取得了长足进步。在这里，我尤其想强调中国为改进环境而付出的努力。</p> <p> 　　旅游是在“富起来”之后的精神生活追求。在刚刚过去的“十一”黄金周期间，中国共接待国内游客7.26亿人次，实现国内旅游收入5990.8亿元。中国出境游市场的飞跃发展更能体现改革开放给老百姓带来的生活富足。2017年中国公民出境游近1.3亿人次。</p> <p> 　　近年来，越来越多的中国游客不远万里来到秘鲁，其中很大比例是文化游。秘鲁以古老的印加文明而享誉世界。秘中两个古老文明的诸多相似之处，也增强了对中国游客的吸引力。</p> <p> 　　秘鲁与中国已建立起全面战略伙伴关系，双方在自贸协定框架下的经贸关系密切，两国文化纽带紧密相连。这不仅为秘鲁提供了接近世界上最大市场的机会，更是秘鲁学习借鉴中国经验的大好时机。中国改革开放经验值得世界借鉴。我们一定要抓住中国改革开放的宝贵机遇。</p> <p> 　　（作者为秘鲁央行执行董事、前外贸旅游部长，本报记者陈效卫采访整理）</p> <p> 　　　　　　　　</p> <p> 　　<strong>与世界共同见证“中国奇迹”</strong></p> <p> 　　阿利里奥·波尔斯布鲁克</p> <p> 　　中国的国际化程度不断提升，来中国旅游、学习、工作、定居的外国人越来越多。如今，中国正在全面实施外国人才签证制度。在商业活动、人力资本、文化体验等方面，中国已经与世界接轨。</p> <p> 　　过去12年里，我访问了中国5次，见证了中国的日新月异。</p> <p> 　　2006年，我参加了一个外国记者赴华访问项目。坦率地说，出发之前我还以为，北京和上海是分布着农舍和宝塔的乡村。</p> <p> 　　那时我已访问过一些国际大都市，如纽约、巴黎、柏林等，但真正看到北京时，我仍然被这座现代化的都市所深深震撼。参观故宫、天安门等地后，我更是意识到：我们教科书中那些不起眼的中国故事实际上是多么博大精深！</p> <p> 　　苏里南和中国相距一万多公里，途中加上转机时间至少需要25小时。相距遥远不可避免地导致两国民众往来较少，相互了解也不多。无知自然产生偏见，我把扭转这种偏见作为自己的使命。我先后动员了20多位亲朋好友前往中国。他们回来后无不对中国大加赞赏。与此同时，我发表了大量关于中国之行的文章，讲述我在中国的经历。越来越多的苏里南民众读到客观的文章，纠正了西方媒体报道留下的偏见印象，与世界共同见证“中国奇迹”。</p> <p> 　　改革开放40年来，中国的减贫成绩世界瞩目，7亿多人摆脱贫困。中国还提出，到2020年将实现现行标准下农村贫困人口脱贫的目标。记得第一次到中国时，我还遇到过一件有意思的事。那天我和一名黑人同事逛商场，有一群人一直跟随着他，并小声说“埃托奥”。我们知道埃托奥是喀麦隆著名球星，于是告诉他们认错人了。他们虽然有些吃惊，但仍高兴地与我的同事合了影。如今在中国，尤其是大城市，这种情形已不会再出现。中国的国际化程度不断提升，来中国旅游、学习、工作、定居的外国人越来越多。据统计，2017年中国入境旅游市场高达1.39亿人次，来华学习的外国留学生超过50万人。如今，中国正在全面实施外国人才签证制度。在商业活动、人力资本、文化体验等各个方面，中国已经与世界接轨。</p> <p> 　　与此同时，中国也变得更加开放包容，市场也更加完善。出于职业的敏感，我格外关注中国媒体的变化。改革开放以来，中国媒体的报道更加多样化，调查报道也不断增加。互联网的发展更是给中国媒体行业带来了翻天覆地的变化。数据显示，截至2018年6月，中国网民达8.02亿，其中手机网民达7.88亿。随着互联网媒体的快速发展，信息传播更加畅通，内容更加多元，个人也有更多的机会和途径展现自己的才华。</p> <p> 　　我相信，随着苏中关系的不断加强，将有越来越多的苏里南人选择到访中国，而他们所受到的震撼，也会远超于我。</p> <p> 　　（作者为《苏里南时报》总编辑，本报记者朱东君采访整理）</p> <p> 　　　　　　　&nbsp;</p> <p> 　　<strong>向世界介绍全面真实的中国</strong></p> <p> 　　埃万德罗·卡瓦略</p> <p> 　　与一些国家以邻为壑不同，中国非常重视加强与周边国家和地区的紧密联系，积极推进“一带一路”倡议；当保护主义盛行时，中国主张最大程度的贸易开放；与一些国家奉行用“暴力与火药”解决冲突不同，中国提倡对话，主张互利互惠。</p> <p> 　　过去5年，我大部分时间在中国度过，对这个东方国度有了全新的认识。我见证了中国的巨大变化和发展奇迹，也在不断为中国鼓与呼，努力纠正国际社会对中国的一些偏见和误解，还原一个真实的中国。比如2017年冬天，我在北京工作和生活了30天，看到了持续一个月的蓝天白云。中国推出一系列环境治理举措，在环境治理上取得了令人敬佩的成绩。</p> <p> 　　中国改革开放40年，尤其是过去5年多来，取得的巨大成就是方方面面的，如消除贫困、推动自贸区发展等。中国已使7亿多人摆脱贫困。中共十八大以来，脱贫攻坚战更是取得了决定性进展。所有这些，都为包括巴西在内的其他发展中国家树立了榜样。</p> <p> 　　中国能取得富有成效的脱贫成就不是偶然的。首先是中国政府制定了明确的脱贫目标，出台具体计划，有利于找准真正的贫困群体，有效调动资源，以时不我待的紧迫感完成历史使命。其次是方法得当。中国在消除贫困的方法创新上令人印象深刻，如精准扶贫，“精准”具体到扶贫对象、目标、内容、方法、考评、保障等方面。在此基础上，中国又提出了“志智双扶”的创新理念。中国在脱贫方面推出了许多创新之举，比如电子商务，将农民与市场连接起来，以此提高农民收入。此外，还有光伏扶贫、产业扶贫、教育扶贫、健康扶贫、金融扶贫等举措。可以说，中国在扶贫方面积累了丰富的经验，为其他发展中国家提供了借鉴。</p> <p> 　　改革开放以来，中国发生了翻天覆地的变化，人民的幸福指数不断提升。我本人也从中受益良多。我现在已经能熟练网购，使用共享单车和移动支付。移动支付让大家做到了购物不带钱包，既便捷又安全。改革开放不仅让中国摆脱了经济落后局面并得到世界认可，而且也在不断为建造一个更美好的世界贡献“中国智慧”和“中国方案”。</p> <p> 　　中国在自身发展的同时，在“共商、共建、共享”的原则下，致力于全球的共同发展。2017年中国经济规模达11万亿美元，对世界经济增长的贡献率升至34%左右。“一带一路”倡议提出5年来，更是带动了相关国家的发展。中国成为很多国家的最大贸易伙伴、最大投资方，就是有力的佐证。即使如远隔重洋的巴西，也从中国的投资、贷款和建设项目中受益良多。2003年至今，中国对巴西投资项目260多个，投资金额约1300亿美元。就建设项目而言，仅中国国家电网建设的两条特高压输电线路，就满足了4000万巴西人的用电问题，并提供了近4万个就业岗位。</p> <p> 　　中国对世界的贡献非常巨大。与一些国家以邻为壑不同，中国非常重视加强与周边国家和地区的紧密联系，积极推进“一带一路”倡议；当保护主义盛行时，中国主张最大程度的贸易开放；与一些国家奉行用“暴力与火药”解决冲突不同，中国提倡对话，主张互利互惠。</p> <p> 　　令人遗憾的是，外界对中国日新月异的变化和巨大贡献并未全面了解。有些西方国家习惯于以老眼光甚至戴着“有色眼镜”看待中国。作为中国问题专家，我有责任澄清是非，向世界介绍一个全面真实的中国。</p> <p> 　　2015年6月开始发行的《今日中国》葡文版，是巴西介绍中国国情的重要杂志。在创刊之初，我即担任执行主编，积极撰文介绍中国改革开放的成就和贡献。《今日中国》不仅向巴西介绍中国，也已成为中国认识巴西的重要平台，增进了两国人民的相互了解。我还在巴西的智库瓦加斯基金会创立了巴西中国研究中心，在弗鲁米嫩塞联邦大学创立了金砖研究中心。目前我正在撰写专著《新时代中国特色社会主义》，以期系统客观地向巴西和世界介绍“中国奇迹”。</p> <p> 　　（作者为巴西瓦加斯基金会法学院副院长、巴西中国研究中心主任，本报记者陈效卫采访整理）</p> <p> 　　　　　　　　　　</p> <p> 　<strong>　中国为世界作出巨大贡献</strong></p> <p> 　　阿比·西蒙娜·大卫</p> <p> 　　中国政府不仅重视提高民众的生活水平，而且积极参与南南合作，努力帮助其他发展中国家提高发展水平。中国政府制定发展规划时，重视将全球共同利益考虑在内。</p> <p> 　　我有幸曾在北京学习进修多年并获得了博士学位。此后，我还多次访问中国，从东部的繁华城市到西部的边远乡村，都留下过我的足迹。我目睹了中国政府为治理环境而付出的努力，感受了改革开放带给中国的巨大进步，见证了中国对世界的伟大贡献。</p> <p> 　　在我看来，中国改革开放创造人类发展史上的奇迹。在我熟悉的教育方面，中国大学在世界上的声誉越来越高。事实上，越来越多的外国学生前往中国留学，与我一同攻读学位的同学就来自10多个国家。据统计，1978年来华留学生仅有1200人，目前已升至50多万人。留学生人数的激增表明中国的发展壮大。</p> <p> 　　更为可贵的是，中国在自身发展后，不忘其他国家尤其是广大发展中国家，不断给予力所能及的支持与无私的帮助。统计表明，2018年前三季度，中国与“一带一路”相关国家进出口总值达6.08万亿元人民币，同比增长13.2%，高出同期中国外贸整体增速3.3个百分点。</p> <p> 　　在拉美地区，过去几十年，中国的贸易和投资额已达数千亿美元，这对各国民众的生计非常重要。2004年，中国援助格林纳达重建了被飓风“伊万”摧毁的体育场，体育场的及时重建让一系列区域性赛事得以顺利举办。重建后的体育场宽敞明亮，也成为当地举办重要活动的首选。中国政府提供的奖学金，让许多因经济困难而辍学的学生重返校园。2015年和2018年，中国海军和平方舟医院船两次访问加勒比地区，给格林纳达和周边国家及时送来医疗援助。</p> <p> 　　可持续发展对格林纳达等小岛屿发展中国家非常重要。水温上升和海平面上升，会直接危及加勒比国家低洼沿海地区，并冲击我们赖以生存的旅游和水产养殖等行业。</p> <p> 　　随着中国的不断发展，中国经验越来越得到拉美国家的认可。中国政府不仅重视提高民众的生活水平，而且积极参与南南合作，努力帮助其他发展中国家提高发展水平。中国政府制定发展规划时，重视将全球共同利益考虑在内。有关环保的诸多举措都是佐证。</p> <p> 　　（作者为格林纳达青年汉学家，本报记者陈效卫采访整理）</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月13日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“改革开放给中国带来的变化令人惊叹”（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399662.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/52.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/53.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：傅立民<br /> 　　资料图片<br /> 　　图②：伊玛纳利耶夫·穆拉特别克<br /> 　　本报记者 周翰博摄<br /> 　　图③：多米尼克·德海耶<br /> 　　本报记者 任 彦摄<br /> 　　图④：雅·冈巴特尔<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　中国改革开放造就的经济奇迹来自于人民的创造力</strong></p> <p> 　　傅立民</p> <p> 　　1979年8月底到9月初，我到访中国，住在北京饭店。一个周六，我散步走到南池子和长安街的拐角处，看到有人在卖汤面。我喜欢吃汤面，当即就买了一碗。我问卖面的人，“你是哪个单位的？”他回答说：“我是个体户。”个体户——这是我第一次听到这个词。那位“个体户”接着解释说：“我自己就是单位。”我当时就意识到，中共十一届三中全会通过的决议将真正得到执行，一场革命正在中国开启。</p> <p> 　　回到华盛顿之后，却没有人愿意接受我的观点。次年2月，许多美国政府代表和学者在一个研讨会上讨论中国政治经济的走向。会上，我对大家说“中国马上就要开始腾飞了”，但没有人认同这一点。回到在美国国务院的办公室后，我连夜写了一份备忘录，题目就叫《2000年的中国》。今天，回首过去这40年，我当时犯下的唯一错误就是低估了改革开放给中国带来的变化。事实上，很少有人在最初就预见到中共十一届三中全会将给中国带来什么影响。</p> <p> 　　我的家族与中国的渊源长达近两个世纪。我的一位先辈曾为孙中山先生工作，另一位先辈帮助北京大学建立了最早的社会学科。上世纪60年代，我在哈佛大学法学院学习，但我不想成为律师，我的理想是当一名外交官。当时美国与中国尚未建立外交关系。我认为这种局面必须改变，如果自己能够成为这种转变的一部分，将非常有意义。</p> <p> 　　1969年，我开始学中文，当时班上只有两名同学。后来我陆续学习了闽南话、客家话和宁波话。我学中文时，约有3年时间全家人在一起时都不说英语，我的小儿子一度都不会说英语，也不喜欢西餐。现在，我的8个孙辈中有4个会说汉语。</p> <p> 　　过去几十年间，我一直观察着中国的改革开放，也曾于1981—1984年间在北京亲身感受这场变革。在我看来，改革开放是中国人民的又一次解放，整个国家仿佛进入了彩色世界。这不只是因为人们的穿着变了，更是因为出现了思想意识的解放，社会活力、人民想象力的“阀门”都被打开了。当我走进公园，人们会主动和我聊天，很多人想练习英语。各种各样的商场开始在北京出现，有的还是私营的。整个中国都开始向外看。</p> <p> 　　中国改革开放造就的经济奇迹来自于人民的创造力。我非常敬佩中国人民为改善生活所付出的艰辛努力。回顾历史，中国改革开放的成功经验有很多。比如，“实事求是”“不管白猫黑猫，会捉老鼠就是好猫”等。尼克松访华时，我作为翻译遇到过很多难题，一个原因是当时汉语中的外交词汇没有今天这么丰富。现在，这个问题早已不再突出，因为几十年来中国始终保持向外看，与世界交流、互相学习，吸收了国外大量先进的社会科学成果。</p> <p> 　　退休后，我每6个月写一篇有关中国的文章，关注中国最新的进展。中国的改革开放给美国带来了巨大好处，让美国消费者和工人都从中受益。由于中国成为一个巨大的商品和服务提供方，美国经济也获得更多机遇。在文化层面，改革开放使美中两国之间的留学生和游客人数大大上升。因为同中国的交往，美国公众对世界的认知有了提升。因此，美国需要继续对中国保持开放，“关上门”是一个错误选择。经济学的要义是“互通有无”，而不是把门关上。</p> <p> 　　长期来看，美中必须学会共同相处。在相互交往的历史中，美中两国曾经历过各种关系，现在，我们真正需要的是一种更务实、更成熟的关系。美国需要停止幻想中国有一天会突然变得不是中国。中国人将继续是中国人，正如美国人将继续是美国人。</p> <p> 　　中国通过改革开放取得了成功，未来将继续对外打开大门。今天，有些国家贸易保护主义抬头，在此背景下，中国坚持走开放之路的世界意义更加突出。</p> <p> 　　（作者为美国前助理国防部长、前驻华公使，美国布朗大学沃森国际与公共事务研究所高级研究员，本报驻美国记者胡泽曦采访整理）</p> <p> 　　　　&nbsp;</p> <p> <strong>　　新疆的面貌是巨大变化的一个缩影</strong></p> <p> 　　伊玛纳利耶夫·穆拉特别克</p> <p> 　　1988年的一个傍晚，我乘坐“伊尔—96”型客机飞抵乌鲁木齐的机场。由于没有空调，候机楼就像一个蒸笼。随后，一辆苏联“伏尔加”轿车载着我沿着坑坑洼洼的城市公路，前往昆仑宾馆。仿佛是经过了长途跋涉，汽车终于停在一座8层老建筑前。进入夜晚，城市只有为数不多的几个地方能看到星星点点的亮光。</p> <p> 　　在喀什的巴扎，到处是花花绿绿的塑料棚顶和仿佛历经百年沧桑的夯土墙。这是改革开放初期中国的缩影，底子很薄。可以想见，中国的改革开放是克服了多少困难，才一步步在各个地区、各行各业全面铺开，并逐渐改变了整个国家和全体国民的面貌。</p> <p> 　　如今，中国朝着繁荣富强的方向稳步迈进。社会发展计划逐渐变为现实，现代化建筑拔地而起，莘莘学子进入高等学府深造……城市越来越漂亮，民众文化程度越来越高，百姓生活越来越富足，中国也早已成为世界第二大经济体。</p> <p> 　　2000年，我再次来到喀什。宽阔的马路纵横交错，现代化高楼鳞次栉比，大型商场和俱乐部随处可见。花花绿绿的塑料棚子和古老的夯土墙都去哪了？这座城市的巨变让我浮想联翩。</p> <p> 　　2018年，我再次来到乌鲁木齐，我乘坐的航班舒适平稳。舷窗外是一座大型机场。进入候机楼，凉爽宜人的气息扑面而来，竟听不到空调的噪音。多条行李传送带同时工作，放眼望去，不仅有来自中亚各国的航班，还有来自吉隆坡、伊斯兰堡、迪拜、莫斯科等其他国家城市的航班，场面格外壮观。</p> <p> 　　走出机场，是一条现代化的高速公路。各种品牌和型号的汽车令人目不暇接。我们很快就抵达酒店。这里的服务员会讲流利的外语。房间里电视、网络、国际长途应有尽有。我迫不及待地来到大街上，立刻就被各色店铺以及橱窗里琳琅满目的商品所包围。电影院、大型超市、健身房尽显国际大都市的风范；而精致的街心花园、林荫小道、休闲广场，又为城市增添了一抹亮色。</p> <p> 　　姑娘们的打扮靓丽时尚，智能手机成为人们的标配，购物、乘车甚至办公都能在这个小玩意上完成。我的当地朋友们都住上了宽敞明亮的公寓，大部分人买了汽车，不少人家还将孩子送到国外留学，在人们脸上总能看见幸福的微笑。</p> <p> 　　近年来，汉语中的新词不断增加。要听懂中国年轻人之间的对话变得越来越困难。词汇量的扩充是新事物不断涌现的必然结果，是中国改革开放巨大影响力的缩影。中国人的话语中透着自豪与自信。的确，历史悠久的中国拥有灿烂的文明，是人类文明的摇篮之一。富强起来的中国正走近国际舞台的中心，是推动世界发展不可或缺的重要角色。</p> <p> 　　新疆的面貌焕然一新，是中国改革开放带来巨大变化的一个缩影。从1978年到现在，在中国共产党的领导下，中国经济持续快速增长，国内生产总值从3600多亿元提升至超过82万亿元。中国改革开放的成功经验值得世界学习，中国快速健康发展的经验值得推广。</p> <p> 　　改革开放让中国和中国人民富强起来，“一带一路”倡议为相关国家和百姓带来了实实在在的利益，构建人类命运共同体理念更让全世界看到了共同繁荣的希望。</p> <p> 　　（作者为上海合作组织前秘书长、吉尔吉斯斯坦前外交部长，本报驻哈萨克斯坦记者周翰博采访整理）</p> <p> 　　　　　　　</p> <p> <strong>　　中国正日益走近世界舞台中央</strong></p> <p> 　　多米尼克·德海耶</p> <p> 　　可以说，我是中国改革开放40年的见证者。谁能想到过去40年里中国会发生如此翻天覆地的变化，这种一日千里的飞速发展恐怕在人类历史上都十分罕见。</p> <p> 　　1974年，28岁的我被瑞士外交部派往瑞士驻华大使馆工作。那是我第一次去中国，当时的中国非常封闭，外界知之甚少。对我而言，中国不但遥远，而且神秘。</p> <p> 　　我还记得第一天在北京工作的情形。同事带我参观了使馆各处，让我对使馆工作有了基本了解，然后带我到财务室预支了一个月的工资。那是一沓当时最大面值的10元人民币，总共有20张，这些钱相当于当时一个北京居民半年的工资。那时的中国还很贫穷，物资供应非常紧张。</p> <p> 　　1984年，我重返北京，开始了我在瑞士驻华大使馆的第二个任期。和几年前相比，中国各领域都有了可喜的变化。改革开放解放了生产力，发展了生产力，无论在农村还是城市，到处都是一派欣欣向荣的景象。</p> <p> 　　此时呈现在我眼前的是一个崭新的中国：农贸市场随处可见，从前国营商店门前长长的队伍消失了，农产品数量丰富，品种多样，以前很少见到的蔬菜水果等，都可以在市场上买到。由于中国大力吸引外资，现代化的宾馆如雨后春笋般拔地而起，外国人也多了起来，人们穿着的服装不再是“蓝色的海洋”，款式和色彩都更加丰富，人们的精神面貌也发生了很大变化，处处洋溢着一种昂扬向上的氛围。</p> <p> 　　1995年，我第三次到瑞士驻华大使馆工作。我先是出任文化参赞，1999年又被任命为瑞士驻华大使。中国改革开放的成就全面显现，整体面貌焕然一新，中国取得的巨大进步让我惊讶不已。</p> <p> 　　有一次，我到北京城南的一家餐馆吃饭，我惊讶地看到，餐馆外停放着很多汽车，就和欧洲很多餐馆外看到的一样。我好奇地问一位中国朋友：“这些小车都归谁所有？”他告诉我，这些车都属于个人所有。当时，我惊讶得半天合不拢嘴，只能感叹中国人的生活水平提高得真是太快了。</p> <p> 　　我在中国的时间加起来长达16年。这些年来，我游历过中国很多地方，广泛接触了来自中国社会各界的人士。同中国朋友的广泛接触和交流，成为我记忆中最闪亮的片段。由于时空的阻隔，我和他们并不能经常见面。但是我相信，我们的感情经受得住时间和距离的考验。</p> <p> 　　自上世纪70年代末起，中国始终坚持改革开放政策。正因如此，中国社会经济得以蓬勃发展，国际地位日益提升。改革开放给中国带来的变化令人惊叹。毫不夸张地说，在中国工作和生活是我外交生涯中最难忘的经历，我有幸见证了一个伟大民族的复兴历程。</p> <p> 　　经过40年的快速发展，中国正日益走近世界舞台中央。习近平主席于2017年1月对瑞士进行国事访问，并在达沃斯举行的世界经济论坛2017年年会开幕式上和联合国日内瓦总部发表主旨演讲。习近平主席阐述的关于全球治理的中国方案受到国际社会普遍赞誉，“一带一路”倡议使中国与世界的关系变得愈加紧密。</p> <p> 　　（作者为瑞士前驻华大使，本报记者任彦采访整理）</p> <p> 　　　　　　　</p> <p> <strong>　　中国改革开放给蒙古国带来了机遇</strong></p> <p> 　　雅·冈巴特尔</p> <p> 　　1978年9月，我进入蒙古国立大学中文系学习。那一年12月，中国共产党第十一届三中全会在北京召开，开启了中国的改革开放历程。转眼40年过去了，我的个人经历恰好与中国的改革开放时间相吻合。我深切体会到，中国改革开放取得令世界瞩目的成就，充分证明中国成功选择了一条符合本国国情的发展道路。</p> <p> 　　1982年我大学毕业后，先在蒙古国立大学当中文老师，此后分别在蒙古国对外贸易部、海关、对外关系部等部门从事与中国相关的工作。从2001年至2011年，我分别在蒙古国驻中国大使馆和驻呼和浩特总领馆工作。我因为出差或旅游去过中国的许多城市，可以说见证了中国改革开放的波澜壮阔和40年来所取得的非凡成就。</p> <p> 　　上世纪80年代后期蒙中两国开始启动留学生交流活动。当时蒙古国去中国留学和进修的名额很少。1986年我有幸成为蒙古国去中国辽宁大学进修中文的6名学生之一。记得那是1986年9月，我乘坐乌兰巴托至北京的国际列车，既感到兴奋，又觉得好奇。到北京后又转乘去沈阳的火车，第三天终于到达了沈阳，就此开始了我在辽宁大学一年的学习生活。</p> <p> 　　让我至今记忆犹新的是辽宁大学食堂的伙食，既好吃又便宜。一个馒头5分钱，一份炒饭8分钱，一顿饭几毛钱就够了。记得那个年代中国还在使用粮票购买米面，作为外国人我对此感到很好奇。</p> <p> 　　1990年蒙古国进入市场转型期，经济状况急剧下滑，食品等日常生活产品短缺，民众往往有钱却买不到蔬菜、水果、面包等生活必需品。此时，经过十余年改革开放的中国经济却充满活力，中国的食品、日用品等开始源源不断地进入蒙古国市场，蒙古国很快度过了经济困难时期。我认为，中国的改革开放给蒙古国发展带来了机遇。</p> <p> 　　如今，随着中国改革开放政策的不断深入，蒙中两国人文交流得到了长足发展，到中国的蒙古国留学生逐年递增。据不完全统计，目前在中国留学的蒙古国学生超过1万人。按人口比例算，蒙古国留学生排在世界各国在华留学生的前列。</p> <p> 　　我的子女与中国也很有缘，可以说是中国改革开放的受益者。2001年至2009年我在蒙古国驻中国大使馆工作期间，我的女儿和儿子有机会在北京芳草地小学和北京五十五中学学习，为他们今后熟练掌握汉语打下了扎实的基础。我的女儿在北京第二外国语学院完成了本科学业，回国后曾在新华社乌兰巴托分社工作。我的儿子在北京航空航天大学学习航空专业，现在已经成为蒙古国航空公司一名工程师。我为子女们的成长感到高兴，也对他们未来的发展前景充满信心。</p> <p> 　　（作者为蒙古国对外关系部参赞，本报驻蒙古国记者霍文采访整理）</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月14日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国为全球经济增长做出了巨大贡献（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399676.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/54.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放40年，中国大幅放开多个领域的外商投资市场准入。上图为2002年3月，美国花旗银行上海分行正式对外营业，这是首家获准经营国内居民和企业外汇业务的独资外资银行。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="354"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/55.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 赵国华</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="354"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/56.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 苏博科</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="348"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/57.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 麦安哲</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="348"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/58.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 史毕福</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是中国改革开放40周年。40年众志成城，40年砥砺奋进，40年春风化雨，中国人民用双手书写了国家和民族发展的壮丽史诗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 40年间，许多国际人士来到中国，投资兴业，研究访学，追求个人发展。他们是中国改革开放的见证者、参与者、贡献者，更是受益者。从今天起，本报推出“风从东方来”系列专版，国际人士谈亲历中国改革开放的故事,与读者一起分享他们的中国故事。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>抓住机遇，同中国一道前行</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 赵国华</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我第一次来中国是在1992年。当时我只是一名游客，在中国西部和中部走了很大一圈。这片土地的壮美和辽阔，人民的勤劳和淳朴，将我深深吸引。当时，万事万物都散发出蓬勃而略显生涩的活力，我也捕捉到了中国亟待更多发展的信息。因此我做决定来中国工作。1993年，我如愿来到中国，在施耐德电气中国代表处的一个销售部门担任负责人，从此与中国结下了不解之缘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1995年，集团做出在中国加大投资的战略决定。我们开始大规模投资建厂，同时通过并购相关领域的领先企业以丰富业务内容。当时，改革开放进一步推进，经济开发区纷纷涌现，伴随而来的还有大量公共基础设施项目、众多新成立的工矿企业、争先恐后矗立起来的商用建筑和住宅楼宇，这些都给我们的输配电产品带来巨大市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走在日益繁华的街头，看到夜晚各种地标建筑闪烁在天际的辉煌灯火，以及众多能源和基础设施建设的标志性工程，如三峡大坝、西气东输、南水北调等，其背后都有我们的身影，我的自豪之情便油然而生。我们还为多场重大活动提供全面技术支持和保供电服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回望过去，我有几点切身体会。首先是要抓住机遇，努力奋斗。我们在中国从1987年的第一家工厂，发展到拥有26家工厂、3个主要研发中心、8个物流中心、2.6万名员工和覆盖300个城市、800多家经销商的业务网络；从最初专注于中低压配电及工业自动化，发展成为今天的能效管理和自动化领域数字化转型的领先企业。这几十年，施耐德电气经历了“在中国销售”“在中国制造”和“在中国研发”的不同发展阶段，完成了从施耐德电气中国公司到中国的施耐德电气公司的转型。其次，全社会多元共赢协同发展。在整个发展过程中，我们一直携手合作伙伴，共同推动行业以及全产业链发展，建立良性生态圈。最后，个体与社会、国家相互成就，共生共荣。个体以大视角看待自我价值，会发现我们之于社会、国家、世界和历史大潮，都是有意义的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 40年来，中国形成了独特的市场经济发展模式，创建了一个生机勃勃的商业环境。作为世界第二大经济体，中国为全球经济的增长做出了巨大贡献。中国人民的生活发生了翻天覆地的变化，我记忆中的绿皮火车、招待所、稍显匮乏的物质生活，已悄然定格在过去，成为了历史。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在施耐德电气法国办公室，至今还保存着中国改革开放总设计师邓小平先生当年留学法国期间在克鲁索施耐德钢铁厂勤工俭学的工卡。也正是这家他曾短暂停留的公司，日后在中国改革开放这幅画卷中添上精彩一笔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国古语有云：莫逆于心，遂相与友。一路走来，我们是中国改革开放辉煌成就的见证者、亲历者、贡献者，也是受益者。我们赶上了中国改革开放这个好时代，中国已经迈向新时代，将迎来不同的机遇和挑战，施耐德电气将践行承诺，伴中国一道前行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为施耐德电气集团主席兼首席执行官）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>本土创新，造福更多全球患者</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 苏博科</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年恰逢中国改革开放40周年，同时也是阿斯利康进入中国市场的25周年。展望未来，中国将以更加开放、融合和发展的理念，为人类的健康和福祉做出更多努力，带来更多改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国40年的改革开放，从规模、跨度和成就等方面，都是史无前例的。在医疗健康领域，中国在扩大社会医疗保险、公立医院改革、加强基层医疗等方面取得了重大进展。在“十三五”规划中，中国将“健康中国2030”上升为国家战略，目标是在2030年之前建立成熟的全民医保体系，这样的承诺与决心令世界瞩目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿斯利康有幸成为中国改革开放的参与者、见证者、贡献者和受益者。我们始终秉承“在中国，为中国”的理念，已拥有从研发生产到商业化运营的完整产业链，在华员工已逾万人。自进入中国市场以来，我们已将约30种创新药物带给中国患者，这些产品都聚焦于中国患者需求最迫切的疾病领域。如今，中国已经成为阿斯利康在全球的第二大市场，也是阿斯利康全球业务发展的重要增长平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放以来，我能深刻感受到中国健康领域前进的步伐，体会到中国政府致力于保障人民健康、提升全民健康水平而始终坚持“以人为本”的发展方向。得益于中国政府不断优化并加快进口药品上市审批流程，我们已经看到中国患者能更快地用上全球领先的创新药物。与此同时，中国政府也鼓励本土创新，希望中国创新的药物能惠及全球的患者。阿斯利康与珐博进公司合作的、即将在中国首发上市的肾性贫血药物，将成为阿斯利康第一种在中国先于欧美上市的本土研发创新药物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们欣喜地看到，去年，中国正式成为国际人用药品注册技术协调会成员，最近又成为该组织管委会成员，这将有利于在中国注册审批的创新药物获得国际认可。改革开放以来，中国本土科研创新发展势头强劲，跨国公司纷纷在中国建立研发中心，中国本土研发团队也发挥日益重要的作用，例如阿斯利康的泰瑞沙——一种治疗肺癌的新药，在开发初期即有中国研发团队的贡献。目前该药已在全球75个国家上市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “开放、包容、合作、共赢”的精神是改革开放的成果，也是国际社会应当坚持的方向。去年，阿斯利康与国投创新投资管理有限公司成立的合资公司——迪哲（江苏）医药有限公司，正是希望通过国际与本土的合作，共同致力于创新药的探索、研发和商业化，进一步提升本土新药研发能力，也让源于中国的“创新”造福更多国内外患者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 互联网在中国的高速发展，也为医疗行业的创新转型提供了可能。通过在健康物联网、大数据和人工智能等领域开展多元化合作，我们不断开拓诊疗一体化的健康解决方案。2018年，我们与阿里健康和腾讯分别签署了长期战略合作备忘录，用更前沿的科技手段，提升以患者为中心的全病程管理方案的可及性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放40年让中国成为世界舞台上的重要一员。中国正在成为全球及区域化合作的推动者，“一带一路”的发展前景广阔，也让我们在立足中国的同时，实现与更多地区的医疗互联。我非常欣赏中国政府坚持经济全球化和贸易自由化便利化的主张，同时也赞赏中国在创建和谐、包容的社会及提升全民福祉上所作努力。阿斯利康愿意继续扎根中国，携手各界力量，为推动中国健康事业发展贡献力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为阿斯利康全球首席执行官）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>转型升级，带动世界共同繁荣</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 麦安哲</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放以来，中国桥、中国路、中国车、中国港和拔地而起的各种建筑成为了中国的名片。全世界都震撼于中国的发展速度之快，以及其巨大的工业和经济体量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放40载，中国已成为世界上最重要的资源市场，孕育着不可忽视的发展潜力和市场前景。改革开放初期，中国钢铁年产量只有3000多万吨，占全球的5%左右。去年中国的钢产量达到8.3亿吨，约占全球的50%。这其中的发展变化是惊人的。必和必拓有幸能够参与其中，与中国砥砺前行，见证中国的腾飞以及能源结构的变革历程，我们感到十分自豪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前中国的经济已由高速增长阶段转向高质量发展的新阶段，经济增长模式进一步从投资驱动型向消费驱动型转变。为了满足人们对美好生活的向往，中国在绿色可持续发展上所做出的承诺与努力让我印象深刻。中国以非常积极的实质性举措推行供给侧结构性改革，取得了诸多显著成效。中国对大宗商品的需求也在持续发生转变。在国际上，中国秉承着多边合作的开放态度，致力于共同解决气候变化问题，向低碳经济转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 顺应中国可持续发展策略，生产效率的提升以及高质量且可持续的资源供给就变得至关重要了。我们有信心持续为中国的高质量发展供应可靠的、高质量的资源产品，并在未来继续为中国的现代化经济体系建设提供强有力的支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新时代的中国不断深化改革、扩大开放，彰显了中国与各国共享机遇、共同发展的决心与诚意，也为跨国企业打开了广阔市场，同时也为中国自身、亚洲地区乃至世界发展带来了更多新机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 必和必拓支持“一带一路”倡议，认为这将极大地推动各国间经济的互联互通，完善相关国家基础设施，推动新的经济增长点不断出现。我们预计，“一带一路”建设的投资项目将催生大量对于建材和设备的需求，从而直接或间接地拉动钢铁需求。此外，对铜、石油和天然气等大宗商品的需求也会产生积极影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国经济持续的中高速增长使得中国成为推动世界经济复苏、促进世界贸易发展的重要力量。广大中国人民不断提高的生活水平，使其成为全球增长速度最快、最具潜力的消费市场。得益于中国巨大的工业和经济体量、城市化进程的飞速发展，中国不断增长的市场需求为必和必拓这样的资源类企业提供了更多且更丰富的发展机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界经济和社会的繁荣与安定，需要各国本着开放的态度和相互尊重的精神，在保持自由与不断创新的基础上，加强相互之间的合作与分享。跨国公司有很多机会可以同中国企业合作，通过共同创新一起发展，为不断增长的世界人口和新的需求提供资源保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国进一步开放将继续在世界范围内促进经济增长，促进人们生活水平的提高，同时还将创造大量就业、刺激投资，并且进一步帮助人类摆脱贫困。中国开放融通、互利共赢的发展理念，将为世界各国带来越来越多的发展机遇。必和必拓也将继续和中国站在一起，支持并推动自由贸易和经济全球化进程，推动世界的共同繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为必和必拓集团首席执行官）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>安全友好，开放包容让人心动</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 史毕福</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013年9月，我担任了ABB集团总裁兼首席执行官，主导了旨在加速可持续的价值创造的“新阶段”战略。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自1907年向中国提供一台蒸汽锅炉至今，ABB在中国的发展走过了百年历程。1979年，ABB在北京设立办事处，在华业务从此进入快车道，如今已拥有40&nbsp;家本地企业，分布于142个城市，拥有1.8&nbsp;万名员工，其领域横跨研发、制造、销售和工程服务等多方面。ABB在中国的快速发展历史几乎与中国改革进程同步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们与中国建立了一流的伙伴关系，希望这种伙伴关系能延续到下一个百年。我们在中国改革进程中变革。ABB的中国雇员中有12%在从事研发，其价值链是完全当地化的，在中国销售的90%的产品都在中国研发制造。ABB在可再生能源集成、智慧城市建设、电动交通等重要经济领域都为中国提供支持。中国是ABB重要的市场，也是非常重要的合作伙伴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国改革开放40年改变了中国，影响了世界。中国的远期发展目标、透明度和可信度以及政治进程都令人印象极为深刻。如果我们能一起协作，所有人都能受益，所有人都有机会繁荣发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我认为中国进一步加大改革开放力度的做法特别值得赞赏，尤其认可中国注重合规经营、诚信建设和知识产权保护的决心和措施。在我看来，中国制造业的发展，尤其是人工智能方面的发展未来可期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，ABB集团的最高层管理人员经常担任中国一些省市的咨询顾问，为中国的经济发展建言献策，也在密切跟踪中国的政策走向。我现在每年访华6至8次，改革开放40年来，中国在各个领域发生的巨大变化是全世界有目共睹的。以电动交通领域作为例子，中国一些大城市的公交车都换成了电动汽车，这是一个巨大的进步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访华多次，给我留下最深印象的就是中国良好的治安环境和中国人的开放心态，我最喜欢的是中国的开放与友好。每次在中国，深夜走在大街上，都觉得很安全。我可以跟中国人交谈，这种开放与包容的心态让我心动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为ABB&nbsp;集团总裁兼首席执行官，本报驻美国记者章念生采访整理）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 版式设计：蔡华伟</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年08月01日 23 版）</span></p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“开放的中国给了我们更多机会”（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399667.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/59.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　冲村宪树（右）为2016年“中日科技人员交流计划日本访华团”成员做讲解。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/60.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　曹思德（左一）与中国员工讨论工作。<br /> 　　本报记者 王海林摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/61.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　马吉帝（右）与员工讨论双层列车内饰件表面处理工序。<br /> 　　本报记者 孟海鹰摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/politics/62.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　7月1日，一列长编组“复兴号”动车组行驶在京沪高铁上。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　一带一路倡议让中国对外开放迈上新台阶</strong></p> <p> 　　——访日本科学技术振兴机构高级研究员冲村宪树</p> <p> 　　本报记者&nbsp;李&nbsp;琰&nbsp;</p> <p> 　　设立中国综合研究交流中心，定期组织中日大学展暨中日大学论坛；创建“樱花科技计划”，加强青少年科技交流……今年78岁高龄的冲村宪树，用17年时间，架起了一座中日科技教育合作的桥梁。“每次来中国，我的精神状态就特别好，总觉得有使不完的劲儿”，冲村宪树精神矍铄、思维缜密，推动日中科技教育交流成为他工作不止的源动力。</p> <p> 　　“我对中国一直怀有报恩之情，从历史到文字，中国都对日本有很深的影响。另一个重要原因是，二战中日本侵略了中国，给中国人民带来深重灾难，作为一名日本人，我总是感觉很愧疚。”面对日中关系的历史问题，冲村宪树态度诚恳。</p> <p> 　　“日本经济很发达，但这不完全是日本自己的努力，在某种程度上依靠了中国市场经济的发展。”中国改革开放40年，不仅自身获得长足发展，也给周边国家乃至世界带来巨大发展机遇。</p> <p> 　　作为曾长期任职于日本文部科学省的一名官员，冲村宪树时刻希望以日中两国科技教育交流增进两国友谊，从2001年起，冲村宪树从最初每年四五次到如今每年十余次的频率访问中国，致力于搭建两国间长期化、机制化、务实的科技教育交流平台。</p> <p> 　　“记得早年到上海一家科学研究所签署科技合作项目，中方的实验设备陈旧、科研条件不太好，但中方人员已经有很多先进的思想观念，视野和胸怀也很广阔。我当时就认为，中国的科研潜力非常巨大，这些科研能量一定会释放出来。”</p> <p> 　　中国改革开放40年来，科技创新领域实现了跨越式发展，当前中国科技实力已跻身世界前列。冲村宪树认为，“推动日中科技与教育交流，不仅仅是邀请中国产学研人员来我们这里观摩，而是打开日本开放的大门，和中国同行面对面交流，取长补短。”</p> <p> 　　2006年，冲村宪树在其担任理事长的日本科学技术振兴机构内设立中国综合研究交流中心。在该中心的推动下，2010年，中日大学展暨中日大学论坛开始起步，如今已成为两国高校间规模最大、层次最高、机制成熟的交流平台。今年在广州举行的论坛上，来自209所中国高校、36所日本大中专院校的校长和相关部门的负责人以及科研机构负责人等进行了充分交流。旨在加强青少年交流的“樱花科技计划”从2014年发展至今，每年约有2000名中国青少年赴日交流。</p> <p> 　　冲村宪树表示，中国改革开放40年来取得的成就证明了“创新是第一动力”这一论断的正确性。中国在航空航天、生物制药、超级计算机等多个领域达到世界先进水平。他认为，中国在发展经济的同时大力发展科学技术，高度重视人才培养，自主创新能力取得长足进展。“只有科技和教育不断发展，才能产生更多科技成果、培养更多优秀人才，从而促进经济可持续发展，这是一个良性循环。”</p> <p> 　　去年，冲村宪树应人民日报社邀请参加了2017“一带一路”媒体合作论坛，这次活动加深了他对“一带一路”倡议的理解。“我没想到中国西部的三四线城市也建设得很好，衣食住行等方面都很现代化。”冲村宪树认为，中国政府有很长远的政策规划以及精准的目标。“今天中国翻天覆地的变化与政策的连贯性与执行力息息相关。习近平主席提出的‘一带一路’倡议和构建人类命运共同体理念，表明中国继续坚持改革开放的坚定决心，以及中国愿与世界各国分享改革开放成功经验和机遇，为世界和平与共同发展贡献了中国智慧。”&nbsp;</p> <p> 　　在冲村宪树看来，“一带一路”倡议让中国对外开放迈上新台阶。它把中国的发展与亚洲、欧洲乃至全球的发展联系起来，从而形成一个动态的、可持续的发展途径。“日本国内很多有识之士都希望日本加入‘一带一路’，日本如果只是旁观，就会失去很多发展机会。”冲村宪树非常看好“一带一路”的蓬勃未来。</p> <p> 　　冲村宪树荣获了2015年度中国政府友谊奖和中华人民共和国国际科学技术合作奖，同一个年度在中国获得两个国家级奖项，这在外国专家中是凤毛麟角。“这不是我一个人的荣誉，其实是对日中两国开展科技和教育交流成绩的一个肯定，也是对我们付出努力的莫大鼓励。”</p> <p> 　　冲村宪树坦言，“我们日中两个国家要精诚合作、互信互惠，这对于双边、地区乃至世界都有好处。”</p> <p> 　　（冲村宪树为人民日报社国际问题研究中心外方专家委员会委员）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“中国是世界经济发展的强劲引擎”</strong></p> <p> 　　——访康明斯集团副总裁曹思德</p> <p> 　　本报记者&nbsp;王海林</p> <p> 　　见到史蒂夫·查普曼（中文名为曹思德）时，他正与团队员工讨论工作。会议室里摆满了和中国企业合作的各种车辆模型。</p> <p> 　　曹思德是康明斯集团主管中国和俄罗斯地区业务的副总裁，但他与中国的缘分早在1973年就开始了。那一年，他在美国圣奥拉夫学院攻读亚洲研究和政治学学位。当时，绝大部分美国学生选修外语时都选择西班牙语或德语，而他选择了汉语。走出校门后曹思德陆续在不同外资公司的驻华办事处工作，足迹遍布香港、上海、广西等地。</p> <p> 　　康明斯集团是知名的动力解决方案供应商。曹思德致力于推动中国发动机行业和上下游产业链的升级，与柳工机械、东风汽车和北汽福田等中国合作伙伴长期保持紧密合作。他将先进的动力技术引入中国，提高了中国在商用车、工程机械等领域的发展水平。曹思德于2016年9月获得中国政府友谊奖。</p> <p> 　　作为第一批进入中国的外资柴油机企业，康明斯抓住了中国市场上很多难得的发展机遇。曹思德说：“正是因为中国改革开放，我们才能信心百倍地为中国引进先进的技术和多元化管理经验，为中国发动机、汽车和工程机械等行业的发展和本土品牌的崛起作出自己的贡献。”</p> <p> 　　“中国是世界经济发展的强劲引擎。”早在上世纪90年代初，曹思德就向康明斯总部力荐在中国设立公司的亚洲总部。他说：“改革开放让我看到了中国发展的潜力。”从1993年开始，康明斯集团高层主管密集拜访中国合作伙伴，在1994年到1996年短短3年时间里，投资建立了5家合资企业和一家独资工厂。</p> <p> 　　曹思德认为，“中国是一个充满正能量的地方。”改革开放让中国人民的生活质量得到了巨大提高。他高度赞赏习近平主席所说的“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标”，认为“中国共产党、中国政府也正是如此实践的”。</p> <p> 　　改革开放初期，中国关心的问题是如何将外企的资金、技术和管理经验引进来，如今，“一带一路”建设让更多中国企业“走出去”。“早在上世纪90年代初，康明斯就开始为中国合作伙伴的出口业务提供支持。1991年，配备康明斯B系列柴油机的东风卡车开始出口东南亚地区，受到当地好评，也成为早期中国商用车行业向海外市场迈进的成功先例。”康明斯在“一带一路”相关区域均设立了分公司，“中国企业走出去了，我们作为合作商也会受益。”在曹思德看来，“开放的中国给了我们更多机会。接下来，我们关注的就是如何将中国人才推向国际舞台，让他们为世界带来更多中国力量。”</p> <p> 　　“在中国工作和生活的这些年里，我很荣幸地见证了这个国家的巨变。中国改革开放影响了民众生活的方方面面。”曹思德认为，高速发展的中国不仅吸引了越来越多的外国人前来旅游、工作，不少人甚至选择定居在这里。如今外国人办理中国签证、申请工作许可时，相关的申请、审批流程简化了很多。2016年，曹思德获得了中国绿卡——外国人永久居留证，他颇为兴奋地说，“能够获得中国绿卡，对我个人和康明斯公司来说都是莫大的认可。如果中国没有进一步改革开放，这种便利对外国人来说是想都不敢想的。”</p> <p> 　　展望未来，曹思德说：“作为植根在中国的企业，康明斯期待继续参与中国改革开放进程，在多元能源动力、互联互通技术等多领域与中国企业有更多合作。”</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“我想成为中国发展的一部分”</strong></p> <p> 　　——访长春嘉林玻璃纤维增强材料有限公司副总经理马吉帝</p> <p> 　　本报记者&nbsp;孟海鹰</p> <p> 　　“您开车来的吗，这个地方七拐八拐，没有手机导航还真是不好找呢！”2006年初到中国的马吉帝一句汉语也不会说，如今已说得相当地道。“每次从国外回中国，都有一种回家的感觉。”在马吉帝的心中，中国就是他的家。</p> <p> 　　马吉帝，1975年生人，叙利亚籍，2013年中国政府友谊奖获得者，是国内首个专门面向外籍人才的中英双语招聘平台“聘道网”的创始人。2006年8月，马吉帝代表外资企业BFG集团从巴林来到长春，与中国北车合作成立长春嘉林玻璃纤维增强材料有限公司，并出任公司总经理（由于中外股权变更，于2017年8月起担任副总经理）。事实上，来中国一直是马吉帝的愿望，“我喜欢中国，想成为中国发展的一部分。”</p> <p> 　　马吉帝所在的合资企业位于长春市合隆镇。2006年，公司为中国高铁引进了两项核心技术，整体卫生间模块和导流罩，并一直提供产品和服务。据介绍，该公司主营业务是为铁路、汽车、风能及其他行业生产制造内饰、外饰及整体卫生间产品，是中国高铁及全球高铁的重要供应商。</p> <p> 　　马吉帝来到中国之后发现，“中国是一个不断发展中的国家，每天都在进步。中国高铁的发展就是当今中国发展的一个缩影。中国高铁技术经历了引进、消化、吸收，到实现自主创新的过程。虽然中国高铁发展起步晚，但是政府有发展高铁的决心，铁路工程师和技术人员勤奋、聪明，通过提升自主创新能力，中国高铁在短短十几年时间实现了从无到有，从进口到掌握核心技术、领先世界的跨越式发展。”</p> <p> 　　“特别爱钻研，学习劲头足。”马吉帝的同事们这样评价他。“我每天读《人民日报》，看中国政府网。”马吉帝笑着说道。跟着马吉帝在公司车间走了一圈，工人们都很热情地跟他打招呼，他也细心地检查每个生产环节。马吉帝自己爱学习，也带动公司同事一起学习。“公司购买了一些与工作相关的技术、管理、语言类书籍，还组织读书分享会。”生产制造部经理王寒说，公司还鼓励工人提出合理化建议，近些年，有700多条建议被采纳。</p> <p> 　　“从我个人研究领域、职业经历等角度来看，我认为中国改革开放的成功经验有两个方面：快速决策和有效落实。”马吉帝讲述了他的亲身经历：“2015年，‘聘道网’成立之初，经过和投资者几次洽谈、介绍项目资料，我们就确定了彼此合作的意向。一年后，网站正式上线。在中国，好的创意可以很快变成一款好的产品或者服务，这就是快速发展带来的机会。”</p> <p> 　　“在中国做高铁整体卫生间，中国客户会要求60天内拿出设计，而在国外可能拖上两年。我喜欢高效的工作节奏，这让我感到很充实。”马吉帝说，中国改革开放以来取得的重要成就之一就是自主创新能力不断增强。“目前中国掌握了各种各样的先进技术，如高铁、移动支付、电子商务、人工智能等，这些都是宝贵的财富。”</p> <p> 　　“中国共产党的领导在中国改革开放取得巨大成功中起到了关键作用。”马吉帝说，中国共产党的智慧和有效决策让人们深信，中国的未来将更美好。</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年10月09日 23 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中国通过改革开放探索出了一条独特的发展道路”（风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399666.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/politics/63.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> 帕特里克·奈斯</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/politics/64.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> 欧亨尼奥·布雷格拉特</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/politics/65.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> 兹·古拉尔赤克</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/politics/66.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> 中国首款完全按照国际民航规章自行研制、具有自主知识产权的大型喷气式民用飞机C919。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em"> <strong>为世界文明提供新的灵感</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>帕特里克·奈斯</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 2009年至2013年期间，我担任比利时驻华大使。在此之前，我曾担任驻上海和香港总领事。中国改革开放40年来取得的成绩有目共睹。自1997年来到中国后，我也有幸成为中国改革开放的亲历者和见证者。</p> <p style="text-indent: 2em"> 比利时经济对外资的依赖程度很高。1997年我来到上海任总领事，当时我就确信，推动比利时经济增长的下一个浪潮将来自中国。我十分关注当时中国的对外投资趋势，努力推动比利时企业与华为等中国的一些新兴公司加强联系，促进比利时抓住中国经济发展这股不断上升的潮流，为比中合作铺平道路。</p> <p style="text-indent: 2em"> 由于比利时政府拥有中国通信行业首家合资企业上海贝尔7.85％的股份，当时我还作为观察员在上海贝尔的董事会工作。上海贝尔的员工有一半是中国人，另一半是外国人，我在那儿学会了如何与中国人共事，见证了包括比利时企业在内的外资企业如何与中国企业开展范围更广、层次更深的经贸合作。自那以后，比利时各大公司纷纷与中国开展合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 比利时位于欧洲的“十字路口”，具有得天独厚的区位优势。比利时的瓦隆大区希望成为中国企业通往欧洲的门户，致力于打造欧洲与中国间电子商务的主要枢纽。</p> <p style="text-indent: 2em"> 还记得刚来上海时，市内正在修高架桥，上海只有虹桥一个机场，浦东还很空旷，地标建筑只有东方明珠电视塔。当我2000年离开上海时，金茂大厦已建成，浦东机场也已开放。如今每次回到上海，都能看到正在发生的变化。在这个人口是比利时两倍多的大都市，如此巨大的变革是如何实现的？答案在于有远见和执行力的中国共产党和中国政府。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国政府拥有强大的决心和执行力，积极应对当前面临的各种挑战，其中一个巨大挑战就是发展不平衡带来的社会鸿沟，这体现为居民贫富差距和农村与城市间的发展差距。在习近平主席的领导下，中国共产党和中国政府勇于面对挑战，正花大力气解决问题。中国在扶贫减贫方面的成果即是证明。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国企业在进入欧洲市场前都会做充分的准备，与之相对应的，欧洲也应当更加积极地参与到中国的改革开放进程中。对欧洲企业来说，保护自身技术不应成为保护主义，我们迫切需要在开放浪潮下构建实现创新和技术转让的双赢平台。作为一个在中国工作多年、了解中国市场和文化的人，我希望与中国朋友加强合作、实现共赢。我们都知道经济对欧中关系的驱动力有多大，如果欧洲继续“自命清高”，将失去与中国这个战略合作伙伴的巨大机遇，这样的损失对整个欧盟都是难以承受的。</p> <p style="text-indent: 2em"> 通过改革开放，中国经济不断发展，现在是世界第二大经济体。与此同时，中国的文化也正逐渐走向世界，世界对中国文化的关注度日渐上升。中国文化强调人性，具有与生俱来的和谐感，在当今时代，中国文化的特质将再次显现，为世界文明提供新的灵感，并帮助人类重新审视人类与自然的关系。我们应该虚心学习中国文化，深入挖掘中国文化的宝贵财富。</p> <p style="text-indent: 2em"> 当然，中国飞速的经济发展也导致社会心态上的一些变化。一些人变得急躁，甚至出现了一夜暴富的幻想，这种心态事实上也不符合倡导和谐的中国文化。这种情况正在改善，相信经过一段时间的发展，社会心态也会更加健康。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国是我的第二故乡，我热爱这片土地以及中国为我带来的正能量。我是一个坚定的环保主义者，2013年从驻华大使位置上卸任后，我选择继续留在中国，从事与生态环境相关的工作。我还为上海临港地区管委会提供有关国际事务咨询，重点关注生态环保和绿色经济领域的内容，希望能够帮助双方实现互利共赢。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中共十八大以来，生态文明建设得到大力推进，中国环境治理取得了巨大进展。中国政府有能力发现问题，并确保在适当的时候解决问题，因此我相信，中国在未来30年有望成为世界上最环保的国家之一。欧盟与中国在这个问题上已形成共识，都意识到地球正在面临的主要生态挑战以及全力应对挑战的必要性。</p> <p style="text-indent: 2em"> 我在云南省昆明市东川区开发了一块占地30亩的有机农场，并将在昆明市的东大村设立中国国际可持续农业研究所。有机农场中一半种松树，另一半用来种植蔬菜、玉米、中草药、果树等。我为农场制定了严格的规定：纯有机、不施农药和化肥，不得宰杀这里的动物，所有物料均为可回收并循环利用。当地政府给予农场很大的支持，与我们签订长期土地租约，并帮助农场解决水电问题。中国各级政府如今都高度重视偏远地区的发展，只要是有益于当地发展的项目，他们都十分欢迎。农场的员工都来自当地村民，我希望农场项目能够为当地民众脱贫作出贡献，并把有机环保的理念传递给他们。</p> <p style="text-indent: 2em"> 云南是一个具有丰富生物多样性的奇妙地方，我享受在这里度过的每一刻。由于工作繁忙，我总感觉在这里的时间不够用，因此我决定以后要永久定居云南。我时常想象那时的自己，是云南大山里的一位外国“农夫”，继续为这片土地服务。</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为比利时前驻华大使，本报驻比利时记者方莹馨采访整理）</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>中国改革开放改变了整个世界</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>欧亨尼奥·布雷格拉特</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 我曾经3次担任西班牙驻华大使，第一次上任是在1987年，最后一次卸任是在2013年。算起来我一共在中国度过了12年的时光。我见证了中国沧海桑田般的伟大变革，甚至都不用走出西班牙驻华使馆所在的北京三里屯地区，就能切身感受到这种变化。</p> <p style="text-indent: 2em"> 我第一次来到中国时，当时大街上很少有汽车，所有人都骑自行车出行，北京没有什么现代化的建筑，晚上整个城市漆黑一片。当我第二次来到中国时，京城大厦这样的摩天大楼已经在使馆附近拔地而起。2011年，当我再次来到北京时，三里屯早已经成为北京最繁华的街区之一，晚上灯火辉煌，熙来攘往。对比首次来到中国时，我完全想象不到中国会以如此快的速度、在如此大的维度上发展和改变。</p> <p style="text-indent: 2em"> 有人说，我的经历很特别，能够3次担任西班牙驻华大使。不过，我告诉他们，中国的变化日新月异，我很高兴能有这样的机会置身其中、感受变化。</p> <p style="text-indent: 2em"> 现在回想起来，我能来中国当大使也是因缘际会，我于1982年到1987年间担任西班牙驻印度尼西亚大使。1985年夏天，我来到中国旅行。3周的时间内，我游历了西安、苏州、杭州等许多城市。中国美丽的自然风光、悠久的历史和文化给我留下了深刻的印象。当正好有机会来中国担任大使时，我毫不犹豫地接受了。</p> <p style="text-indent: 2em"> 在中国的12年间，我走遍了中国几乎所有省份，亲眼看到中国各地都发生了翻天覆地的变化。1991年，我去上海浦东参加西班牙电信公司的一个活动，当时的浦东还是一片荒芜。我还记得听到在场有人说，要在浦东建设一个新的香港，当时我还持怀疑态度，几年后我第二次来到浦东时，“另一个香港”已经在那里了。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国40年来的巨大变化首先要得益于改革开放总设计师邓小平亲自推动的改革开放。这一政策把中国从沉睡中唤醒，开启了波澜壮阔的现代化进程。在这一伟大的历程中，数亿中国人口实现了脱贫，中国的发展面貌也深刻改变。中国改革开放在人类历史进程上的地位，我认为可以与文艺复兴和工业革命相媲美。随着改革开放进程的深化，随着中国的发展壮大，中国出现了世界上规模最大且快速增长的中等收入群体，形成了世界上最有发展潜力的巨大市场，对世界产生着越来越重要的影响。在2008年国际金融危机时期，如果没有中国对世界经济增长的拉动作用，无法想象世界经济将走向何方。可以说，中国改革开放改变了整个世界。</p> <p style="text-indent: 2em"> 近几年，中国在创新和技术领域的突飞猛进令人刮目相看。去年4月，我随一个由西班牙和拉美企业家组成的代表团一起访问中国，中国在移动支付方面的发展令我们所有人都赞叹不已。中国的高铁也从无到有，目前其运营里程比世界其他国家高铁里程的总和还要多，充分展现出中国的科技进步。</p> <p style="text-indent: 2em"> 更为重要的是，中国通过改革开放探索出了一条独特的发展道路，实现了市场与政府调控的平衡。虽然中国的成功难以完全复制，但是其发展经验值得很多发展中国家学习和借鉴。近年来，中国提出成立亚投行、共建“一带一路”等倡议，帮助很多国家尤其是发展中国家建设基础设施项目，中国正在与世界其他国家共同分享改革开放带来的发展红利。</p> <p style="text-indent: 2em"> 面对未来，中国选择了正确的发展道路。中国国家主席习近平提出的构建人类命运共同体理念摒弃了“国强必霸”的传统思维，为世界各国友好交往规划了新的路径，为国际关系未来描绘了新的愿景。中国一直提倡建设开放型世界经济和贸易体系，欧洲也一直是自由贸易的支持者。我相信中国未来一定会继续深化改革、扩大开放，期待欧洲和中国在各领域继续加强合作，为世界发展作出更多的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em"> 虽然我已退休回到西班牙生活，但我平时还是非常关注有关中国的话题，持续追踪中国的最新发展状况，我还一直为西班牙《外交政策》杂志撰写名为“中国来信”的专栏。我的儿子目前在上海生活，他已经算是半个中国人了，我也经常去中国。12年对一生来说是一段不短的岁月，在中国度过的时光对我的影响如此之深，中国已经成为我生活的一部分。</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为西班牙前驻华大使，本报驻西班牙记者姜波采访整理）</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>根本性地改善了十几亿中国人民的生活</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>兹·古拉尔赤克</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 1953年到北京大学学习是我第一次到中国，之后我先后在中国生活工作了24年。从1972年我进入波兰驻中国大使馆工作到1999年我卸任波兰驻中国大使职务，我见证了中国改革开放的重要历程。我今年已经82岁了，中国是我生命中最重要的一部分，我一直在关注中国的变化，感受中国发展的脉搏。</p> <p style="text-indent: 2em"> 2016年，我和妻子最后一次回到中国时，我看到的中国已经不是我卸任大使时那个刚刚开始腾飞的中国，更不是我第一次来中国时那个百废待兴的中国。仅仅40年的时间，中国共产党就带领中国走上了一条快速发展的道路，根本性地改善了十几亿中国人民的生活，从任何一个历史维度看，这都是一个奇迹。</p> <p style="text-indent: 2em"> 无论在城市还是农村，无论是日常生活还是基础设施建设，无论是商业文明还是互联网文化，中国在经济发展的各个方面都取得了世人瞩目的成就。总体来看，我对中国改革开放有两点尤为深刻的感受。</p> <p style="text-indent: 2em"> 第一点是中国社会的开放性和自信度。40多年前，中国人在与外国人相处时表现得比较拘谨。那个时候中国人民的娱乐生活非常有限，每个人脸上都带着严肃的表情。如今，中国已经成为一些国家外国游客的主要来源国。中国人乐于走出国门，也乐于跟外国人交往。今天在中国任何一个地方，都可以看到诚挚的、发自内心的笑容。这种心态的变化不仅仅是物质层面的满足，更有一种开放平等的视野来支撑这种自信。</p> <p style="text-indent: 2em"> 第二点是中国自主创新的能力突飞猛进。邓小平在设计改革开放政策之初就号召大家解放思想、实事求是，这种理念贯穿了中国改革开放40年。中国面对了很多西方没有的发展困难，而且在解决这些困难时并没有可以借鉴的模式。40年来，中国人民充分发挥聪明才智，创造了举世瞩目的成就，这其中的主要原因就是高度强调自主创新。这种创新不仅体现在科技领域，更是体现在经济、政治、社会、文化等方面。中国探索出了适合自身国情的发展道路，这让很多渴望发展的国家深受启发。</p> <p style="text-indent: 2em"> 如今，中国农村已经是现代化的新农村；城市里的自行车大军不见了，中国变成了一个“车轮上的国家”；一大批先进的科技产品开始走出中国、引领世界潮流，改革开放不仅深刻地改变了中国，也改变了世界。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国改革开放的规模和程度是人类历史上罕见的，它取得的成就令世人瞩目。我由衷地为中国的成功而高兴。今天中国已经不再是40年前的中国，它面临的挑战也不是40年前所能够想象的，但就像40年前没有人能想到中国会取得如此巨大的成功一样，我相信中国共产党能够用长远发展的眼光看问题，在复杂的国际形势中看清方向，继续推进中国的改革开放，带领中国人民取得更大的成功。</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为波兰前驻华大使，本报驻波兰记者于洋采访整理）</p> <p style="text-indent: 2em"> 版式设计：蔡华伟</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年10月16日 22 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[改革开放是不断向前的伟大航程（国际论坛·风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c422281-30399665.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>福田康夫</author>
            <description><![CDATA[<P>　　1978年10月，我作为日本时任首相福田赳夫的秘书，有幸在东京见到正在日本访问的邓小平。他是一位慈祥、令人倍感亲切、精力充沛的老人。除了与福田赳夫首相在东京谈笑风生之外，邓小平先生还去多地参观了新日铁公司、日产汽车公司和松下公司等企业的工厂。这之后不久，中国共产党第十一届三中全会召开，做出了改革开放的伟大决定。</P><P>　　中国共产党做出的这一政治决断非常英明。没有改革开放，中国后来的快速发展就难以实现。上世纪80年代初，我曾经前往北京、西安、上海等地访问，中国当时依然十分贫穷，跟现在完全不一样。我依然清晰地记得从北京首都国际机场到市内的公路十分狭窄，道路两边是农田。农民在田里劳作的场景仍历历在目。</P><P>　　此后，我访问中国约30次。每次去中国，都能切实感受到中国发生的巨大变化和勃勃生机。我曾两次乘坐中国高铁，体会到中国高铁不仅速度十分快，而且车厢内非常干净、漂亮、舒适。1964年，日本第一条新干线通车，到现在日本才建设了约3000公里新干线。中国只用了十几年的时间，高铁通车里程已超过2.5万公里，这么算下来，中国高铁通车里程相当于日本的8倍。</P><P>　　今年4月，在博鳌亚洲论坛年会上，许多国家领导人都为中国发展速度如同高铁建设速度一般快速而惊叹。2000年，中国国内生产总值约是日本的1/4。2010年，中国超越日本成为世界第二大经济体，如今中国国内生产总值差不多是日本的2.5倍。在人类历史上恐怕从来没有哪个国家能像中国这样实现快速发展。</P><P>　　中国改革开放之所以能取得巨大成就，最重要原因是在中国共产党的坚强正确领导下，中国人民根据本国国情，找到了一条适合本国的发展道路，艰苦奋斗，勤勉工作。正如邓小平先生所强调的“发展才是硬道理”“稳定压倒一切”那样，在中国共产党领导下，中国政治稳定、社会秩序良好，为经济腾飞创造了良好的环境。历史已经反复证明，如果政治不稳定，经济发展就无从谈起。日本当年经济高速增长，也是因为日本政局长期稳定。日本和中国国情不同，日本政党用适合日本的方法管理日本，中国共产党用适合中国国情的方法治理中国。中国的发展道路非常适合中国国情。</P><P>　　此外，我们需要认识到，邓小平先生具有远见卓识，他非常重视教育，恢复高考制度，实施九年义务教育制度，这为中国经济社会发展培养了大量优秀人才。</P><P>　　我非常赞同习近平主席提出的构建人类命运共同体理念。各国人民都生活在同一个地球上，大家都是朋友，应该命运与共。习近平主席不久前访问亚非多国，就是在实践构建人类命运共同体的理念。非洲是世界上发展落后的地区，很多国家依然贫困，不少非洲人民的生活依然没有保障。近代以来，欧洲列强在非洲制造了大量的殖民地，给非洲人民带来了巨大的苦难，致使这些国家经济基础非常薄弱，他们没有技术，经济发展经验不足。习近平主席访问非洲，目的是与非洲携手发展，与非洲各国人民一起构建人类命运共同体。令人欣慰的是，中国帮助非洲建设了大量基础设施，改善了非洲民生。如果日本能和中国一起助力非洲发展，将极大地造福非洲人民，这不仅有利于非洲经济发展，而且也有利于世界和平与发展。</P><P>　　今年是中国改革开放40周年。正如今年4月习近平主席在博鳌亚洲论坛年会开幕式上所强调的那样，“让我们坚持开放共赢，勇于变革创新”。改革开放是不断向前的伟大航程，希望中国继续深化改革、扩大开放。今年也是日中和平友好条约缔结40周年，中国和日本作为一衣带水的邻邦，分别是世界第二大和第三大经济体，中国的发展对日本是机遇，希望两国密切合作，为构建人类命运共同体贡献力量。</P><P>　　（作者为日本前首相）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年10月31日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广东警方对毒品犯罪保持严打高压态势]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30399111.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>本报记者 贺林平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，在公安部禁毒局协调指导下，粤桂滇三地警方紧密协作，在广东广州、东莞，广西钦州、云南保山等地对一个跨区域走私、运输、贩卖毒品的特大贩毒网络集团展开围剿，成功摧毁一条“东南亚—云南保山—广西钦州—广东东莞”的毒品海洛因走私通道，抓获以黄某欢为首的犯罪嫌疑人28名，缴获枪支1支，各类毒品108公斤，其中海洛因83公斤，为近10年来单案缴获量最大。</p> <p> 　　今年以来，广东各级公安机关全力开展缉毒扫黑工作，严厉打击涉毒涉黑犯罪，重点围剿黑枪毒同流。1—8月，全省共破毒品刑事案件9083起，刑拘11338人，查处吸毒人员66399人，缴获各类毒品8.5吨；其中，涉黑毒品犯罪案件35宗，抓获犯罪嫌疑人66人，其中香港籍犯罪嫌疑人26人、台湾籍犯罪嫌疑人3人。</p> <p> 　　广东各级禁毒部门以“两打两控”专项行动为抓手，组织掀起破案攻势行动。针对毒黑同流的突出问题，公安机关将禁毒严打与扫黑除恶紧密结合，将扫黑除恶斗争矛头指向社会治安复杂、毒品犯罪活跃、毒品问题突出的地区特别是农村地区，以外流贩毒、制造毒品、中转集散、场所吸贩毒活跃的区域为重点区域，以聚集群吸人员、暴力护毒人员、组织策划人员、以毒养恶人员为重点对象，深入挖掘、研判毒品案件中涉黑线索，先后侦破一批有影响力的涉毒涉黑大案，打掉一批危害一方、影响恶劣的涉毒涉黑团伙，深挖一批潜藏幕后的涉毒涉黑“保护伞”。</p> <p> 　　6月，深圳市禁毒支队发现线索，有一伙人在福田、光明等区从事吸贩毒活动。经立案侦查，专案组掌握到该团伙主要是从外地购进毒品运输至深圳后进行分销，且都存在吸食毒品的情况。7月28日至30日，该支队联合盐田分局禁毒部门连续开展两次收网行动，成功打掉一个有境外黑社会成员参与的吸贩毒网络，抓获犯罪嫌疑人5名（5人尿检均为阳性），缴获冰毒1公斤多，缴获仿“六四”手枪2把、子弹5发，摧毁一个有境外黑社会成员参与的吸贩毒网络。</p> <p> 　　广东各级公安机关坚持围歼源头制毒犯罪，着力严防严打涉重点地区制贩毒活动，深化“全链条”毒品犯罪打击机制。一方面，加大海上大宗走私毒品犯罪打击力度，加强制毒重点地区渔港、码头、海域查缉体系建设；另一方面，继续深入推进“重嫌必检”工作，强化严查毒驾高压态势，强力推进病残吸毒人员收治工作，加大对聚众吸毒行为的排查打击力度。此外，公安机关继续在全省范围开展制毒物品大排查大整治专项行动，切实管控制毒物品非法流失问题，逐步规范易制毒化学品管制工作秩序，进一步扭转制毒犯罪蔓延趋势。</p> <p> 　　2018年1月，潮州市公安局禁毒支队获得一涉嫌制造毒品的线索，经抽调精干警力研判侦查，先后确定了林某沛、郑某矿等人有重大作案嫌疑，并确定了该团伙将在潮州市湘桥区将军山的半山腰一工棚内进行制毒活动。4月20日凌晨，专案组兵分多路开展收网行动，在将军山一举捣毁该制毒窝点，抓获涉毒犯罪嫌疑人8名，缴获冰毒65.84公斤，半成品及制毒原料、制毒设备一大批。</p> <p> 　　广东省公安厅禁毒局有关负责人表示，对毒品犯罪始终保持严打高压态势，将采取更有针对性的措施，加强对以黑护毒、以毒养黑案件线索的梳理排查和打击工作，持续深入推进“禁毒2018两打两控”专项行动和扫黑除恶专项斗争，争取全省毒情面貌实现更大改观。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月14日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[住建部公布违规房地产中介]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2018/1114/c1001-30399110.html</link>
            <pubDate>2018-11-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京11月13日电&nbsp;&nbsp;（记者赵展慧）7部委联合发布《关于在部分城市先行开展打击侵害群众利益违法违规行为治理房地产市场乱象专项行动的通知》以来，各地持续深入开展专项行动，查处违法违规的房地产企业和中介机构。根据近期各地查处情况，13日，住建部通报各地专项行动查处的第三批违法违规房地产开发企业和中介机构。</p> <p> 　　第三批违法违规房地产开发企业和中介机构包括：北京美安居新业科技有限公司、北京加华恒业房地产经纪有限公司、天津市天山房地产开发有限公司、山西经纬纵横房地产经纪有限公司、山西荣昶房地产开发有限公司、莱坊房地产经纪（上海）有限公司、杭州华邦房地产代理有限公司等24家。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月14日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
