<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[国际频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[国际频道]]></title>
            <link>http://world.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[国际新闻]]></description>
        <link>http://world.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2018-12-14 07:28:45</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[美国多地收到以电子邮件等方式发出的炸弹威胁]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30466003.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社华盛顿12月13日电（记者徐剑梅 邓仙来）美国加利福尼亚州和纽约市等多地的多所学校、医院、企业和机构13日报告说收到以电子邮件、电话等方式发出的炸弹威胁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据美国媒体报道，炸弹威胁在美国多地导致学校关闭、人员疏散，并引发公众恐慌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国各地警方尚未发现炸弹装置，初步调查显示这些可能是“诈弹”威胁。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[救灾乏力折射美国体制弊端（深度观察）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465923.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报驻美国记者 张梦旭</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　核心阅读</p> <p> 　　11月肆虐加利福尼亚州的3场山林大火造成严重人员伤亡和财产损失，将美国救灾体制置于风口浪尖。美国媒体认为，从事先防范到事后救援，美国各级政府的应对存在诸多纰漏。事实上，美国过去数年遭受的几场飓风袭击，已经充分暴露美国灾害应急机制的弊端。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　从山火防范到发布撤离通知，再到整个救灾过程，加州政府采取的应对措施可谓漏洞百出</strong></p> <p> 　　今年11月，美国加利福尼亚州遭遇3场山林大火，其中，一场名为“坎普”的山火在肆虐17天后终于得到控制。这场加州史上破坏力最强的山火共造成85人死亡，近1.4万幢房屋被毁，火灾中心天堂镇面目全非。</p> <p> 　　加州是美国山火频发之地，火灾数量常年居全美第二，仅在2017年加州就发生了8747场山火。负责山林野火预防、扑救的加州林业和消防局更是美国西部地区最大的全方位应对所有风险的消防部门，拥有1.2万余名员工，年度预算达23亿美元。然而，“面对大火，加州的应对为何如此无力？”美国《时代》周刊发出这样的疑问。</p> <p> 　　从美国媒体披露的信息来看，从山火防范到发布撤离通知，再到整个救灾过程，加州政府采取的应对措施可谓漏洞百出。首先，在火源管理上，除了依靠基本的宣传和公园张贴通告外，基本没有其他措施，全凭公众自觉。不仅如此，据英国广播公司报道，加州山火防范还面临着缺钱、缺人的窘境。山火发生后，由于救灾人员短缺，加州不得不出动数百名囚犯参与救火，并为他们提供每小时1美元的报酬。</p> <p> 　　其次，撤离工作预案不足、组织混乱。美联社报道说，在山火到来前不到两小时，加州政府才通过手机向居民发布撤离警报。</p> <p> 　　第三，灾害面前联邦政府和州政府互相指责、互推责任。在加州森林大火熊熊燃烧之时，联邦政府批评加州森林管理“太差”，威胁停发联邦基金。加州职业消防员联盟主席布莱恩·赖斯则回应称，联邦政府控制了加州约60%的森林，却还在试图削减联邦消防基金。</p> <p> <strong>　　在飓风来临前，联邦政府严重低估波多黎各的基础设施老化程度，应急储备物资几乎为零</strong></p> <p> 　　美国是一个飓风和洪灾频发的国家。美国国家飓风中心的统计显示，全美平均每年要遭受近两次大飓风袭击。每次飓风都让人们质疑并批评美国政府的救灾行动。</p> <p> 　　美属波多黎各今年8月发布报告称，去年9月的飓风“玛利亚”造成的死亡人数可能高达1427人，而不是先前公布的64人。在飓风袭击过后的几个月里，许多人由于无法及时获得救治而死亡。遭受重创的电网也是在近一年后才得到完全修复。《今日美国报》指出，波多黎各在美国是一个被人忽视的角落，在飓风来临前，联邦政府严重低估波多黎各的基础设施老化程度，应急储备物资几乎为零，应急救援队伍缺编严重，只是一个空架子。</p> <p> 　　修复面积不足1万平方公里的波多黎各的电网花了近一年时间，那么重建一个遭飓风袭击的社区需要多久呢？</p> <p> 　　今年9月，记者重访2005年遭飓风“卡特里娜”重创的新奥尔良市下九区。当地一家慈善机构的负责人劳拉·保罗说，飓风过后，下九区房屋全部被损毁，13年过去了，如今只有不到1/3的房屋得到修复。放眼望去，下九区一片断壁残垣，有些地方只有拨开丛生的杂草，才能依稀看出残存的地板砖。</p> <p> 　　“难道是因为飓风造成的损害太大，导致该地无法重建？”记者提出疑问。“不！”劳拉·保罗说，“在我看来，这是新奥尔良市政府的歧视政策造成的。北边的湖景区和市中心的法国区同样遭受重创，但没几年工夫就完成了重建。因为荒芜多年，这些非洲裔的房产现在被政府收回。政府的所作所为就是在从这些低收入的非洲裔居民手中掠夺土地。”</p> <p> <strong>　　管理系统出现了问题，一方面大火正在不断蔓延，另一方面两级政府却在争论不休</strong></p> <p> 　　华盛顿成云律师事务所律师程绍铭告诉记者，美国这种联邦和州分权、州政府为主的救灾体制最大的问题就是程序繁琐、执行力和协调力差，联邦和州政府间相互扯皮导致救灾不力。</p> <p> 　　程绍铭举例说，“卡特里娜”飓风后需要调用路易斯安那州国民警卫队和联邦军队来救灾，联邦和路易斯安那州政府却争抢指挥权，导致灾情发生两三天后才开始救灾，造成极大延误。此外，如果联邦和州的执政党不同，救灾协调就更复杂。此次加州山火发生，执政加州的民主党认为根源是气候变暖，联邦政府却认为是加州森林管理系统出现了问题。于是人们看到，一方面大火正在不断蔓延，另一方面两级政府却在争论不休。</p> <p> 　　飓风发生后，联邦政府启动“归乡”补偿计划。然而，下九区居民并没有因为该补偿计划而受益。劳拉·保罗解释说，当时规定补偿额度以房屋被毁前的市价为主要参考，可下九区的房价仅为全市平均价格的25%，所得补偿根本不足以修复房屋。劳拉·保罗运营的慈善机构从2007年成立至今，完成了87幢房屋的整体重建和300多间房屋的局部修葺。“我们是在弥补政府责任的缺位，但对于成千上万等待回归的下九区居民来说，我们真的爱莫能助。”</p> <p> 　　（本报华盛顿12月13日电）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“正视历史，避免悲剧重演”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465971.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报驻日本记者 刘军国</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMi8xMi9iNzliMTJiMC03MzgxLTQzZWEtYjkwMC0zMzE4MWYyOWM0MWQueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/41.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　12月13日是南京大屠杀81周年纪念日。近日，为悼念大屠杀死难者并揭露侵华日军残忍罪行，日本有识之士在东京、广岛、大阪、名古屋等多地举办纪念活动，呼吁人们以史为鉴、开创两国和平友好的未来。</P><P>　　12日晚，近百名日本民众冒着严寒来到东京的一间会议室，聆听南京大屠杀幸存者常志强之女常小梅讲述父亲的经历和证言。</P><P>　　1937年12月，日军攻占南京，年仅9岁的常志强目睹父母和4个弟弟被日军残忍杀害，一家6口鲜活的生命顷刻被剥夺。</P><P>　　常小梅表示，年逾九旬的父亲已不能来日本讲述亲身经历，但对侵华日军暴行的控诉，不能因为南京大屠杀幸存者们的老去和逝去而终结。作为大屠杀幸存者的子女，自己有责任和义务代父亲向日本民众揭开历史真相。“铭记历史不是为了记住仇恨，而是为了更好地开创两国和平友好的未来。”常小梅说。</P><P>　　“南京大屠杀铁证如山，不容否定。”南京师范大学教授张连红在会场指出，《纽约时报》、美联社、《曼彻斯特卫报》、《泰晤士报》等美英媒体记者，以及西方传教士、外交人员等，都详细记录了侵华日军在占领南京后犯下的大规模屠杀平民与战俘、强奸妇女、抢劫焚烧的罪行。</P><P>　　坐在会场最后一排的饭田弓子已年过八旬，一边听常小梅讲述的历史，一边擦拭着泪水。她对本报记者说：“希望日本政府正视历史，避免悲剧重演。只有让更多日本人了解这段历史的真相，日本才能放下历史包袱，面向未来。”</P><P>　　“只要我还有一口气在，就会一直举办各种活动，向日本人介绍南京大屠杀的历史。”佐藤厚从20多年前就开始邀请南京大屠杀幸存者赴日本讲述亲身经历。他说，81年前的这段历史不容否认。希望日本人民多去了解南京大屠杀历史，不仅要了解30万中国人惨遭杀戮的真相，还要知道幸存者所经历的苦难，唯有如此，日本才能避免重蹈覆辙。</P><P>　　从12月5日开始，日本有识之士邀请常小梅在广岛、大阪、名古屋等多个城市举办证言活动，向日本民众介绍南京大屠杀的历史事实。此外，日本市民团体本月2日在大阪市举行主题为“南京记忆链”的电影节，通过放映纪录片、演唱反战歌曲、展出历史资料等方式，让更多日本人了解那段历史。8日，日本市民团体在东京放映电影《南京！南京！》，以此呼吁人们学习历史，以史为鉴。</P><P>　　11月23日，164名来自中日韩三国的专家学者等齐聚广岛，共同面对历史真相，探讨维护东亚和平的路径。当南京大屠杀幸存者葛道荣的次子葛凤瑾在现场讲述父亲在南京大屠杀期间的真实经历后，侵华日军后人大亀信行反复向葛凤瑾道歉：“作为侵华日军的后代，我一直怀着忏悔之心为东亚和平而努力。在听到您讲述父亲过去的经历后，我觉得终于有机会当面谢罪了。真的非常抱歉！”</P><P>　　（本报东京12月13日电）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 21 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1212/c364580-30462924.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我们对与中国伙伴合作充满信心”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465970.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　国家主席习近平日前对阿根廷成功进行了国事访问。中阿签署未来5年两国政府共同行动计划，并决定在共建“一带一路”框架内加强沟通和合作，对接两国发展规划，统筹推进各层次各领域交流合作。据阿根廷《号角报》报道，阿根廷总统马克里表示：“中国发展越好，阿根廷、整个地区乃至世界就越好。”马克里认为，与中国签署的一系列合作文件将产生“基于更大信任的巨大动力”，阿根廷愿与中国继续并肩努力、加强合作、共谋发展，开创阿中全面战略伙伴关系新时代。</P> <P>　　“我们非常信任中国企业”</P> <P>　　“我坐过中国的高铁，也体验过中国的高速公路。”阿根廷交通部部长吉列尔莫·迪特里希说，“阿根廷基础设施改善计划得以出台，正是从中国的发展经验中获得灵感，因此我们非常信任中国企业，我们对与中国伙伴合作充满信心。”</P> <P>　　阿根廷素有“世界粮仓”之称，但基础设施薄弱导致其粮食产品在国际贸易竞争中的优势并不明显。2016年起，阿根廷出台了一系列经济改革举措，完善基础设施成为重中之重，仅交通领域的投资额就达330亿美元，中国企业是最重要的参与方之一。</P> <P>　　今年11月底，中国铁建与阿根廷交通部签订圣马丁货运铁路改造一期项目商务合同，成为该项目设计、施工和采购的总承包商。项目线路全长1266公里，完工后将大大降低阿根廷铁路运输成本，促进沿线区域与布宜诺斯艾利斯港的联通。预计到2024年，该线路年货运量可从目前的300万吨增长到1300万吨。</P> <P>　　圣马丁货运铁路改造工程是中阿基础设施建设合作的最新实例。中阿两国领导人共同关心的另一项目——中国机械设备工程股份有限公司负责的贝尔格拉诺货运铁路（简称贝铁）改造项目也进展顺利，目前翻新、修复工程已经完成了1330公里。</P> <P>　　阿根廷货运铁路局的统计数据显示，今年前9个月，贝铁运载量达145万吨，已超过去10年总和。“货运列车正在恢复，我们正在见证历史。”阿根廷货运铁路局局长艾瑟奎尔·雷莫斯说。</P> <P>　　36岁的尼古拉斯·西蒙是贝铁萨尔塔省路段的监理工程师，他认为，贝铁改造项目不仅意味着阿根廷铁路的重振、运力的提高，也为铁路沿线城市注入巨大的发展活力，这其中中国企业提供的设备、技术和资金支持非常关键。“一些因铁路荒废而日渐萧条的城镇、村庄重新焕发生机，许多工程学专业毕业的人也因此有了全新的发展平台。”西蒙说。</P> <P>　　中方现场总工程师尤海滨告诉记者，为了尽快改善阿根廷农产品出口通道，改造项目首先从靠近农业主产区的铁路线入手。“经常有当地居民问我，修完货运铁路之后，是否还会修客运铁路。”尤海滨说，“我相信这条中阿合作翻修的贝铁，承载的将不仅仅是阿根廷运往世界各地的货物，还有两国企业和人民之间的信任和友谊。”</P> <P>　　“相信两国未来将开展更多深层次的合作”</P> <P>　　阿根廷最南端的巴塔哥尼亚高原上，该国历史上规模最大的工程项目圣克鲁斯孔拉水电站正在紧张施工。水电站由中国能建葛洲坝集团股份有限公司与阿方企业组成的联营体共同承建。2014年习近平主席访问阿根廷时，两国元首见证了这一项目合作协议的签署。项目竣工后，阿根廷全国电力装机容量将提升约6.5%。</P> <P>　　何塞·卡斯特罗已经在水电行业工作了35年。他从2015年开始参与圣克鲁斯孔拉水电站项目，现场设备的运输、几千名员工的住宿都由他安排。“能够和中国同事一起见证水电站从零开始、一步步修建到现在的规模，我感到特别自豪。”</P> <P>　　已到退休年龄的技术代表爱德华多表示要坚守岗位，直到项目完工。他说：“能够参与阿根廷最大水电站的建设并见证其完工，这将是我职业生涯最重要时刻。”</P> <P>　　阿根廷宏观经济形势分析中心高级研究员基多·洛伦佐对记者表示，阿根廷拥有丰富的自然资源，但在很多领域缺乏足够的资金和能力加以利用。“修建水电站是关系到阿根廷国计民生的重大工程项目。”洛伦佐说，“阿中互利合作应该不断深化，相信两国未来将开展更多深层次的合作。”</P> <P>　　“期待更多高品质牛肉能够进入中国市场”</P> <P>　　阿根廷外交和宗教事务部长豪尔赫·福列对记者表示，中国企业参与阿根廷能源与基础设施建设等项目，极大促进了阿根廷经济发展。“阿根廷急需扩大基础设施建设，不断强化本国国内及与外部世界的互联互通，这意味着阿根廷不仅要建设更多道路、港口，还要大力发展通信、网络等数字技术，而中国在这些领域拥有先进技术和丰富经验。”福列说。</P> <P>　　在今年的“双11”购物节中，1万份阿根廷牛腱子肉在一分钟内被一抢而空，1小时内阿根廷红虾卖出152万只，阿根廷驻华大使盖铁戈还亲自给中国网友送快递，这是中阿两国通过电子商务联通的最好例证。</P> <P>　　阿根廷牛肉协会的最新出口报告显示，今年前10个月，阿根廷牛肉对华出口量较去年同期增长了一倍，占出口总量的55%左右。阿根廷牛肉协会主席乌里塞斯·伏尔特对记者表示，目前11月份的出口统计数据尚未公布，但可以预见，在“双11”等电商平台和中国国际进口博览会的带动下，阿根廷对华出口量必将实现大幅增加。</P> <P>　　“进博会期间，我们正式开通了微信公众号，以便有意向的合作商和普通消费者能够获取阿根廷牛肉行业资讯及对口企业的联系方式。通过网络平台与中国市场加强互联互通，这有助于促进阿根廷牛肉行业的发展，期待更多高品质牛肉能够进入中国市场。”伏尔特说。</P> <P>　　（本报布宜诺斯艾利斯电&nbsp;&nbsp;记者管克江、王迪、裴广江、王海林、张卫中）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国流动科技馆国际巡展走进柬埔寨]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465973.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社金边12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者毛鹏飞）中国科学技术馆与柬埔寨金边青年联合会联合举办的“‘体验科学，启迪创新’——中国流动科技馆柬埔寨国际巡展”13日在金边正式向公众亮相。</P><P>　　千余名与会嘉宾及当地学生、民众一同参观了展览。手蓄电池、坡道竞速、跳舞回形针等数十件互动展品涵盖了基础科学、信息技术、人体健康等多个学科领域，深受欢迎。</P><P>　　柬埔寨青年联合会副主席金里提对中国科技馆带来的先进展品和科普资源表示感谢。他说，这次展览将帮助柬埔寨学生们更好地理解科技知识，培养科学兴趣、提升创新能力，希望柬中双方通过此次合作进一步加深了解，促进友谊。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[支付宝将助力北欧两家移动支付公司互联互通]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465972.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社奥斯陆12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者梁有昶、张淑惠）中国移动支付平台支付宝12日表示，该公司的二维码技术标准将助力挪威移动支付公司Vipps和芬兰移动支付公司ePassi在明年实现扫码支付互联互通。</P><P>　　支付宝和上述两家北欧公司在一份声明中说，从明年开始，Vipps和ePassi的用户有望可以用本国的电子钱包扫邻国的二维码，实现移动支付“一码通”。这不仅给两家公司现有的400万用户提供更为便捷的支付方式，也给更多欧洲商户提供巨大商机。</P><P>　　支付宝于2017年9月正式登陆挪威市场，首都奥斯陆等地的一些商家已率先接受支付宝移动支付。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国是最真诚的合作伙伴（国际论坛）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465975.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>韦斯利·道格拉斯</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中非合作论坛以及中国提出的“一带一路”倡议等，给当前的国际环境带来了一股清新的空气。有了中国的支持，我相信非洲的经济腾飞指日可待。我相信，中非合作论坛将不断深化非中之间的政治、经济和文化等方面交流，支持非洲未来发展</P><P>　　</P><P>　　2018年中非合作论坛北京峰会期间，我再次来到中国。这些年，我十分荣幸见证了诸多非中双边合作项目。我观察到，中国是南非乃至整个非洲诚实且值得信赖的朋友，也是最真诚的合作伙伴。</P><P>　　在过去的18年间，通过中非合作论坛机制，我看到一批批项目得到有效落实；看到港口、道路、机场、大坝、铁路、电站及其他重要基础设施在非洲落地；看到来自中国的投资和技术正不断帮助非洲提高人民生活水平。</P><P>　　中非合作论坛为非中提供了文化交流合作的宝贵机会。18年来，在非中双方共同努力下，非中文化交流的主体越来越多元，合作形式越来越多样。让我欣喜的是，非中双方正在这种多样性中不断寻找共同点。这对非中关系的发展和繁荣，推动非中文明之间的平等对话有着十分重要的意义。</P><P>　　在反恐和军事方面，我也期待中国能够加强与非洲的合作，以确保非洲大陆的和平与稳定。当今世界，有许多西方国家持续受益于非洲的地区冲突和不稳定。为了获得非洲丰富的资源，这些国家几乎不想制止冲突，&nbsp;反而非常热衷于延长冲突。我相信，非洲需要一个更加强有力的和平保障，为中国及世界其他国家未来在非洲的投资和经济合作保驾护航。</P><P>　　中国有许多地方值得非洲学习。例如，中国坚持通过“五年规划”指导国民经济和社会发展。作为非洲人，我们也应该有自己的五年、十年、五十年甚至一百年的经济增长规划。我们应将非洲各国团结起来，为了一个共同的愿景，朝着一个共同的目标而努力。</P><P>　　中国的真实亲诚对非政策理念开放透明，深深赢得了非洲人民的心。中非合作论坛以及中国提出的“一带一路”倡议等，给当前的国际环境带来了一股清新的空气。有了中国的支持，我相信非洲的经济腾飞指日可待。我相信，中非合作论坛将不断深化非中之间的政治、经济和文化等方面交流，支持非洲未来发展。</P><P>　　（作者为南非政府高级顾问）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 22 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国车企加速在俄罗斯市场发展]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465974.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报驻俄罗斯记者 张晓东</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/42.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　家住小城图拉的杰尼斯专程来到200公里外的莫斯科，购买了一辆力帆X70。 <BR/>　　本报记者 殷新宇摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　◎受到欢迎，今年前8个月，中国车企在俄罗斯销售额达到近3亿美元</P><P>　　◎着眼本土化，中国多家汽车厂商都铆足劲头，推出适应当地需求车型</P><P>　　</P><P>　　在莫斯科城南的奥布哈夫汽车城里，中国汽车品牌吉利的4S店位置醒目，店内装潢大气，展示车型在灯光下熠熠生辉。“这是我们首家新标准的4S店，这样标准的店到今年年底在俄罗斯将达到40家。”吉利汽车俄罗斯公司副总经理张守河告诉本报记者。</P><P>　　除了吉利汽车，长城汽车在俄的工厂明年也有望投产，力帆也在积极推出适合本地需求的新车型……中国汽车企业在俄罗斯市场越来越受欢迎。</P><P>　　提高本土化率，深受当地消费者喜爱</P><P>　　记者在吉利汽车4S店遇到刚买了新车的阿纳托利一家。“车开着感觉怎么样？”面对记者的问题，阿纳托利反问道，“你看到我们一家三口表情了吗？”确实，无需多言，他们脸上洋溢的幸福感已说明了一切。</P><P>　　为了在俄罗斯市场站稳脚跟，力帆汽车把销售重点放在了深受消费者欢迎的SUV车型上，接连在当地推出多款该类产品。在莫斯科一家力帆汽车的4S店，记者遇到了杰尼斯。他刚购买了一辆力帆SUV，已经办好购车手续，正在对汽车进行查验。“我妻子在街上看到这款车，对它‘一见钟情’。”杰尼斯笑言。他认为这款车外形设计好，性价比高。“买车是笔大支出，必须货比三家。同日韩同级车相比，还是中国车最好。”</P><P>　　杰尼斯并不是莫斯科人，而是来自200公里外的小城图拉。力帆汽车4S店销售经理谢尔盖说，这并不稀奇，他们的顾客还有从更远的斯摩棱斯克州来的。由于有的城市没有力帆4S店，或当地车型不全、优惠力度小，所以来莫斯科买车的外地顾客并不少。</P><P>　　不久前，俄罗斯汽车产业分析机构AUTOSTAT发布信息称，中国汽车去年在俄罗斯市场的销量同比增长4%；今年前8个月，中国车企在俄罗斯的销售额达到近3亿美元。</P><P>　　目前，大多数中国品牌汽车仍通过当地代工厂生产。得益于当地优惠政策，同时为加强品质控制，一些有实力的中国企业正在告别代工，开始在俄罗斯或者附近国家建设自己的汽车生产厂。</P><P>　　2017年，吉利汽车在白俄罗斯建成合资工厂。张守河表示，现在俄罗斯市场主销的博越、帝豪等车型都是在位于白俄罗斯的工厂生产的，未来达到设计产能后，将辐射整个独联体市场，甚至整个东欧地区。</P><P>　　长城汽车早在2004年就进入俄罗斯市场，当地保有量已超过10万台。目前，长城汽车在俄罗斯图拉州建设的投资约5亿美元、年产能15万台的工厂已进入收尾阶段，预计2019年建成投产后，将进一步提高本土化率。</P><P>　　不断拓宽渠道，铆足劲深耕本土市场</P><P>　　根据AUTOSTAT的统计，2017年俄罗斯小轿车保有量超过4200万辆。然而，300辆/千人的比例相比欧美发达国家超过600辆/千人的数据，还有相当大的差距。此外，俄罗斯小轿车超过10年车龄的车辆几乎占了一半之多。</P><P>　　在各国汽车厂商看来，俄罗斯市场巨大，消费潜力有待释放。尽管市场前景诱人，竞争也十分激烈。为了在俄罗斯汽车市场谋得一席之地，中国各家汽车厂商都铆足了劲头。比如，奇瑞汽车通过研究细分市场，在俄罗斯主推的两款车精准定位35岁到55岁的中产阶层。</P><P>　　在当地工作10多年的力帆汽车俄罗斯公司总经理孙泽军告诉记者，要赢得消费者，除了推出适应市场需求的新产品，汽车自身的品质是最重要的。如今，力帆汽车每款在俄罗斯上市的车型，都会针对当地的气候、油品和消费者驾驶习惯进行本地化改进。例如，俄罗斯冬季道路大量倾倒融雪剂，容易对汽车底盘造成腐蚀，因而力帆就着重做了底盘的防腐蚀处理。</P><P>　　“要在俄罗斯市场立足，不仅要有好的产品，还要有专业的销售渠道和精英销售团队。”张守河说，现在吉利的俄罗斯销售团队是“中俄混编”，即在俄罗斯本地招收了大批有行业销售经验的员工。这些当地员工在入职前会组织到中国培训，进行团队培训，参观汽车设计、研发及生产的全过程，让外籍员工对中国汽车有更为直观全面的了解。&nbsp;</P><P>　　一汽东欧有限公司总经理佘铭告诉记者：“我们两条腿走路，开拓渠道、塑造品牌。”他解释道，一汽解放作为较晚进入俄罗斯市场的中国汽车品牌，深知在渠道与品牌营销上无法与其他中国同行相比，于是既卖家用车，同时也深耕具有自身优势的商用车。</P><P>　　在俄罗斯交通出行方式日渐多样的情况下，各中国汽车品牌也都顺势而为，多元化拓展销路。例如，莫斯科的共享汽车近年来发展迅速，力帆、奇瑞等中国车企瞅准机会进入该领域。奇瑞与当地共享汽车运营商YouDrive合作推出共享车型，于今年8月进行了首批投放，目前正在洽谈更多的批次，谋求进入更多城市。</P><P>　　业内人士在接受记者采访时表示，中国汽车品牌要想与欧美和韩日汽车品牌竞争，还需下更多功夫。目前，中国汽车品牌较为同质化，应利用各自优势，主打不同的细分市场。</P><P>　　（本报莫斯科电）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 22 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“创造太阳”项目赢得好口碑]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465976.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>本报赴乌干达特派记者 吕 强</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMC8xNS8yNzVjMDMwNC03ZjMyLTRjY2YtODk3Ni1lZmUwOWQxODBmNDkueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/43.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　来自中国的培训老师在指导创造太阳乌干达石油学院的学生学习焊接技术。<BR/>　　本报记者 吕 强摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/44.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“不要紧张，横板打点要稳，别求快。”在创造太阳乌干达石油学院的焊接培训工作区内，来自中国石油国际焊接培训中心的老师冯艳东正指导当地学员学习钢材的椭圆切割技术。这项技术可用于石油储罐的焊接。操作台上火花四溅，学员塞米亚尔·德里克一手拿着焊枪，一手拿着焊接防护面具，在老师的指导下熟练地完成操作。</P><P>　　这是创造太阳乌干达石油学院开设的美国焊接学会国际焊工认证培训班。班上30名学员都是从乌干达各地技术学校选拔出来的优秀学生。65天培训后，合格的学员将获得国际焊工证书。“有了这个证书，我就是乌干达最好的焊工之一了。”22岁的德里克颇为自信地说。当地焊工有了国际资质后，收入将是普通焊工的2—3倍，就业机会更多了。</P><P>　　创造太阳乌干达石油学院坐落在乌干达首都坎帕拉的布戈洛比工业园区内，是中国在非洲投资建设的第一个石油技能培训中心，也是中国4名“90后”年轻人的创业项目。“学院去年2月注册，9月开始建设，今年5月正式落成。”1993年出生的马搏是中国石油大学（华东）油气井工程专业的在读博士生、创造太阳乌干达公司总经理，他和其他3位本科同学吕健、段晓飞、宫智武一起来到乌干达，创建了这所培训学校。</P><P>　　学院占地20亩，室内面积近3.8万平方米，培训教室、实践操作间、井控模拟区、学生宿舍等一应俱全，可同时容纳600人上课和200人住宿。学院的培训课程种类丰富，涵盖技能类、安全类、基础知识类等多个板块，还包括英语、汉语等语言培训。培训时长从几天到半年不等。学院每年可接受1000名个人培训名额或为企业培训5000人。</P><P>　　据学院培训主管宫智武介绍，目前，该学院拥有8项石油领域国际认证资质，这些国际认证是对学员技能的高标准证明。23岁的当地学员穆干达·文森特告诉记者，他希望学成后可以回家开个工作坊，“把世界技术、中国技术传授给更多的乌干达人，让国家的石油行业逐渐强大起来”。</P><P>　　去年11月，乌干达总统穆塞韦尼接见了“创造太阳”项目团队。穆塞韦尼表示，能源培训对乌干达人民意义重大，将全方位支持培训中心的发展，承诺给予减免税费和电费、免费划拨土地、颁发培训资质执照等政策支持。</P><P>　　目前，创造太阳公司已与乌干达当地六成以上服务企业和周边国家部分中资企业签署合作备忘录，就人才培训达成合作意向。此外，该公司还与乌干达教育部、中国石油大学（华东）达成协议，三方共建东非石油技能培训中心，并和中国石油国际焊接培训中心等9家培训机构达成入驻协议。</P><P>　　今年9月，学校新一批的培训教具从中国山东青岛港起运，包含石油、电力、农业等多个领域的设备。吕健说，“创造太阳”项目将推广到乌干达周边国家，“我们希望能够从目前的石油领域培训逐步跨越到搭建‘中非职业教育培训及人文交流服务平台’，满足非洲国家不同领域急需的技能人才”。</P><P>　　（本报坎帕拉电）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 22 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1015/c364580-30341418.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“坎普”山火，检验的不只是应急能力（钟声）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465924.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　今年以来，在全球变暖和极端天气威胁下，山火频发与应急救灾成为世界范围内普遍关注的话题。其中，美国加利福尼亚州11月遭遇的3场山林大火，因其人员伤亡和财产损失严重而格外引人注目。据初步估算，因这些山火导致的保险索赔金额至少90亿美元。3场山火中，加州北部“坎普”山火的破坏性最大——自11月8日开始肆虐半个多月，在北加州夺走了85人的生命，烧毁了13972栋民房，过火面积超过620平方公里。</P><P>　　近年来，加州山火破坏力逐年递增的现象引发各界思考：面对突发的自然灾害，一个国家及当地政府的应急救灾机制及救灾能力如何才能在关键时刻发挥作用，承担起应尽的职责。</P><P>　　英国广播公司网站在评价“坎普”山火时感叹：“世界上最强大的国家为何挡不住熊熊野火？”“从星星之火，到似乎无法阻挡的燎原烈焰……火光冲天，浓烟滚滚，如同末日来临，到底这是天灾还是人祸？”&nbsp;德国《焦点》周刊发表评论指出，美国拥有全球最顶尖的气候研究团队，拥有技术最先进的救灾队伍，有可以协助抢险的超级军队，然而，在致命的火灾面前，美国人显得很脆弱。</P><P>　　在“坎普”山火的应急救灾过程中，各相关方之间的相互指责与推诿值得留意：山火发生后，美国总统特朗普发推特指责，“加州没有理由发生这种代价高昂的大规模致命山火”，这都是因为“森林管理严重不当”。加州支持森林砍伐的共和党和支持环保的民主党开始互相诘难，一些共和党议员批评加州州长布朗一票否决此前有关山火的立法。布朗则在回应对他的批评时感叹，大火仍在燃烧，利用这样的悲剧作为自己的政治得分点，真是让人感到羞耻。</P><P>　　事实上，山火治理是美国长期面对的挑战之一。2014年，美国斯坦福大学政治学教授弗朗西斯·福山在《政治秩序和政治衰败》一书中，将美国国家森林局当作美国“政治衰败”的典型在相关章节中进行剖析。福山认为，美国国家森林局已经由一个精干的、目标明确的专业机构变成一个庞大臃肿、预算巨大的政治机构，该部门成立100多年来不断承担各种任务，甚至是目标相互冲突的任务。</P><P>　　从更大的视角去观察自然灾害发生后的美国，人们还惊奇地发现，救灾援助竟然加剧了不同族裔间的财富不平等。美国莱斯大学和匹兹堡大学的学者今年共同发布的一项研究报告指出，“卡特里娜”飓风和“哈维”飓风过后的灾后重建过程中，白人社区获得联邦紧急事务管理局更多的重建援助，这些“偏心”的援助使白人社区居民资产升值，而其他族裔只能眼睁睁地接受财富缩水的现实。</P><P>　　人类对自然规律的认知没有止境，防灾减灾、抗灾救灾是人类生存发展的永恒课题。应急救灾，是一个庞大的系统工程，是巨大的挑战，但同时也是一种检验。政府领导力、国家行动力、政策公正力、制度保障力，无一例外都能在应急救灾的检验面前展露出来。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卡塔尔国庆暨中卡建交30周年招待会举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465925.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者马卓言）卡塔尔驻华大使馆13日在京举行卡塔尔国庆暨中卡建交30周年招待会。全国人大常委会副委员长艾力更·依明巴海、卡塔尔驻华大使苏尔坦·曼苏里等中外来宾约600人出席。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅分别会见尼泊尔外秘、非盟首任驻华代表]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465926.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者王宾）国务委员兼外长王毅13日在北京会见来华举行第12轮中尼外交磋商的尼泊尔外秘巴拉吉，会见非盟首任驻华代表奥斯曼并接受其递交委任书。</P><P>　　在会见巴拉吉时，王毅表示，中方愿同尼方继续密切高层交往，欢迎尼领导人明年来华出席第二届“一带一路”国际合作高峰论坛。中方愿为尼实现国家稳定和发展提供力所能及的帮助。</P><P>　　巴拉吉表示，尼方坚定奉行一个中国政策，高度重视“一带一路”倡议，期待加强两国高层交往，开展全方位友好合作。</P><P>　　在会见奥斯曼时，王毅欢迎奥斯曼来华履新。他表示，共建“一带一路”与非盟《2063年议程》相契合，双方应通过共建“一带一路”挖掘合作潜力。希望非盟及驻华代表处为促进中非整体合作以及中非合作论坛机制发展发挥积极作用。</P><P>　　奥斯曼表示，很荣幸作为非盟首任驻华代表来华工作。与中国发展强劲有力的关系是所有非洲国家的共识。非盟支持中方“一带一路”倡议，共建“一带一路”合作完全符合非洲的发展目标和利益。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅同哥伦比亚外长举行中哥外交部第九次政治磋商]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465927.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者王宾）国务委员兼外长王毅13日在北京同哥伦比亚外长特鲁希略举行两国外交部第九次政治磋商。</P><P>　　王毅表示，哥新政府成立以来，对进一步发展对华关系有着战略眼光和强烈意愿。双方应坚持把稳关系发展大方向，合力做大做强务实合作，重视加强多边事务协作，开创两国关系的新局面。</P><P>　　特鲁希略表示，哥方致力于同中方加强高层交往，推进在贸易、投资等领域交流合作。哥方坚定恪守一个中国原则，坚定支持多边主义，愿同中方加强多边协作，维护自由贸易规则，维护发展中国家利益。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国人大西藏代表团访问法国]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1214/c1002-30465947.html</link>
            <pubDate>2018-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报巴黎12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者龚鸣）由全国人大常委会委员、西藏自治区人大常委会主任洛桑江村率领的中国全国人大西藏代表团12月9日至13日访问法国，与法国国会议员、地方官员和旅法藏胞广泛交流，全面介绍西藏经济社会发展巨大成就。</P><P>　　访问巴黎期间，代表团分别与法国国民议会法中友好小组主席陈文雄和参议院法中友好小组副主席卡特琳·迪马等5位参议员会面，以亲身经历讲述西藏和平解放60多年来，在中国共产党正确领导下、在社会主义民族和睦大家庭里从落后走向进步、从贫穷走向富裕、从封闭走向开放的巨变。对于法方关心的涉藏问题，代表团积极回应，澄清事实，解疑释惑。代表团介绍了中国的民族区域自治制度和西藏的历史经纬、宗教传统、文化传承等，指出西藏自古就是中国领土的一部分，希望法国社会各界能够认清达赖打着宗教旗号从事分裂中国活动的真面目。法方表示，法中友好深入人心。很多法国政界人士和民众对西藏充满好奇，很希望听到更多来自西藏的真实声音。代表团此访对促进法国主流社会全面了解西藏有着积极作用。</P><P>　　访问斯特拉斯堡期间，代表团会见了法国大东部大区议会国际关系和跨境委员会主席甘特。双方就加强文化、旅游等领域合作、促进人员交往进行了交流。</P><P>　　访法期间，代表团还与旅法藏胞举行了座谈会，介绍西藏近年来在政治、经济、社会事业、宗教事业、文化保护、环境保护等方面的举措和成果。</P><P>　　中国全国人大西藏代表团在结束对法国的访问后，还将前往丹麦和立陶宛访问。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年12月14日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世贸组织发言人为中国点赞 外交部：中方将继续推进新一轮高水平对外开放]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465856.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 据“外交部发言人办公室”公众号消息，在12月13日外交部例行记者会上，有记者问：今年是中国正式加入世贸组织17周年。我们注意到，世贸组织发言人基思·罗克韦尔近日在接受采访时表示，让中国成为世贸组织成员至关重要，拥有像中国这样坚定支持以规则为基础的多边贸易体制的成员至关重要。中方对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陆慷：我们注意到了罗克韦尔先生对中国作为世贸组织成员所发挥作用的中肯评价。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是中国改革开放40周年，17年前加入WTO（世贸组织）是改革开放这一伟大进程中的里程碑事件，其影响无论是对中国还是对世界来说都是巨大而深远的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17年来，中国恪守世贸组织规则，切实践诺守信，在货物降税、取消进口配额等非关税壁垒、放开外贸经营权、开放服务市场等方面已全面履行入世开放承诺。深度融入全球化不仅成就了中国世界最大货物贸易国的地位，加速了中国经济发展和减贫进程，也让中国更好地与世界分享发展机遇，为促进世界各国贸易发展和民众福祉作出了重要贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17年来，中国全面参与、支持世贸组织工作，积极推进贸易自由化便利化，率先签署《贸易便利化协定》，坚定支持基于规则的多边贸易体制，推动世贸组织在全球经济治理中发挥重大作用，支持更多发展中国家融入经济全球化进程并从中受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然，这17年中也有遗憾。在绝大多数国家肯定中国为促进国际贸易、维护多边贸易体制作出巨大贡献的同时，仍有少数国家对此视而不见，甚至拒绝履行《中国加入世贸组织议定书》第15条义务，使中国继续遭受不公正待遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，多边贸易体制站在了新的关键当口，面临单边主义和保护主义的严重冲击。中方将坚持走多边主义道路，支持世贸组织进行必要改革。不久前，我们已经公布了有关改革的立场文件，强调了3项原则和5项主张。我们将同广大世贸组织成员一道，维护世贸组织核心价值和基本原则，提升其权威性和有效性，使世贸组织更好适应未来国际贸易发展的需要。同时，中国也将通过推进新一轮高水平对外开放，同各方一道建设开放型世界经济，实现互利共赢。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[外媒：英国首相特蕾莎·梅确认将在2022年大选前辞职]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465854.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网12月13日电 据外媒报道，英国首相特蕾莎·梅确认，她将在2022年英国大选前辞职。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中越传统戏剧交流周在越南河内举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1212/c1002-30462875.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网河内12月12日电 （记者刘刚）中越传统戏剧交流周日前在越南首都河内云湖展览中心开幕。中越传统戏剧交流周系列活动包括梅兰芳艺术展、“中越传统戏剧继承与发展”研讨会、中越戏剧艺术家交流会、京剧、丛剧、嘲剧交流演出等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动由中国驻越南大使馆与越南戏剧家协会共同主办，由河内中国文化中心承办，中国云南省文化厅、梅兰芳纪念馆、南京艺术学院、山西师范大学，越南丛剧院、嘲剧院、改良剧院、升龙水上木偶剧院等单位共同参加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “梅兰芳艺术展”展出历史图片200多幅，其中最珍贵的当数1959年中华人民共和国国庆十周年演出时，梅兰芳与胡志明主席的合影，这幅作品也被越方视为此次展览的重点。除图片外，还展出了梅兰芳纪念馆收藏的戏单、梅兰芳与齐白石、张大千等画作，以及梅兰芳演出《天女散花》的戏服。展览吸引大批戏剧爱好者参观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自中越两国的40多名戏剧专家出席“中越传统戏剧继承与发展”研讨会。研讨会由越南戏剧家协会主席、越南文化体育与旅游部原副部长黎进寿、中国驻越南大使馆文化参赞彭世团共同主持。此次研讨会共收到两国专家提供的25篇论文，现场有9位专家作了发言，内容涉及戏剧的起源、内涵、形式、编剧、改编、交流，内与外的关系、戏剧与观众关系、时代与戏剧关系等，论文质量高、观点新，富有现实指导意义，得到与会者的高度赞赏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 越南资深戏剧家必胜在“中越传统戏剧继承与发展”研讨会上总结说：“这是我到越南戏剧家协会50多年来，第一次看到越中两国有规模、有深度的戏剧交流活动。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 黎进寿表示，越中传统戏剧交流周系列活动，有助于促进两国人民的相互了解和友谊，加强两国戏剧界的交流与合作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首届进博会溢出效益 一带一路沿线国家合作提速]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465838.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 随着首届中国国际进口博览会落下帷幕，围绕中国进口业务的国际合作日益加速。“全球商品博览汇(IMX)”13日与泰国商务部就结成战略合作伙伴签署合作意向书(LOI)，旨在推动超过60万家泰国中小企业通过IMX麾下的跨境电子商务平台KJT.COM和跨境供应链服务将泰国商品便捷地进入中国市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次战略合作签约得益于中国国际进口博览会的持续效益，对助力中国扩大进口，平衡贸易，推动一带一路沿线国家和地区商品进入中国具有积极的促进作用，同时，也为泰国提供更多就业机会，帮助泰国本土企业创新创业发展，助力泰国中小企业利用IMX的创新国际贸易解决方案引入更多有特色的高品质商品，从而推动泰国经济增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国是全球最大的跨境电商市场，作为上海自贸区建区以来的首家跨境电商，跨境通KJT.COM持续在全球推广跨境电商业务，国外商品可以在其平台以最短时间进入中国市场，在泰国中小企业商户中受到热烈追捧。该解决方案将自持保税仓库、商品展示、口岸服务、海关结算和线上线下销售渠道等轻重资产整合于一体。IMX已在中国（天津、上海和成都）设立三个商展中心，其中位于上海虹桥商务区核心区的IMX商展中心已于2018年10月29日正式试运营。通过IMX的综合服务，泰国产品将以低成本、合法合规高效送达中国消费者手中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大英博物馆借力天猫扩大授权合作范围与周边创新]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465822.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网伦敦12月13日电 （记者 许立群）12月13日，大英博物馆和天猫在英国伦敦举行的新闻发布会上宣布，将在中国建立更深入的商业伙伴关系。根据合作内容，未来3年内，大英博物馆在中国的独家授权运营商——品源文华，将继续经营大英博物馆天猫旗舰店，推广博物馆新IP衍生品，同时与天猫上的多个零售伙伴一起扩展其大英博物馆授权产品的开发。此次有20余款新品将于17日在天猫独家首发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，大英博物馆主席Richard Lambert和天猫营运平台事业部总经理家洛以及和品源文华负责人三方出席签约仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大英博物馆IP授权总监Craig Bendle说：“我们工作的一个重要部分是发现新的方式与世界分享大英博物馆，我们很高兴进一步扩大了和天猫、品源文华的合作，通过推出系列新产品和新零售体验，将把博物馆的精彩带给更多的中国消费者。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年265岁的大英博物馆在天猫上返老还童。它是第一家在天猫开店的海外博物馆。其天猫官方旗舰店从7月1日开始试运营，仅用两个星期就冲上当天行业第一，到现在已经积累了近36万名粉丝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大英博物馆自今年7月入驻天猫,仅仅用了16天，所有商品就已全部售罄，深受中国消费者的喜爱。目前，天猫已成为中外博物馆拥抱数字化的第一平台。除世界五大博物馆中的故宫博物院、大英博物馆外，中国国家博物馆、颐和园、陕西历史博物馆、苏州博物官、V&amp;A等均已入驻天猫。这些博物馆在天猫上有近300万粉丝，其中2家年访问量已超过千万人次。波士顿艺术博物馆、英国国家美术馆等正在入驻天猫的路上。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加拿大人在中国安全吗？外交部：老百姓心中有杆秤]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465823.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京12月13日电 据外交部网站消息，外交部发言人陆慷今日主持例行记者会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者会答问实录如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：目前已有两名加拿大公民被中方拘捕，他们都被指控危害中国国家安全。危害国家安全的行为有很多种，这两人究竟涉嫌从事何种行为？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：根据我所掌握的情况，加拿大公民康明凯和迈克尔涉嫌从事危害中华人民共和国国家安全的活动。根据《中华人民共和国刑法》、《中华人民共和国刑事诉讼法》的规定，北京市国家安全局和辽宁省丹东市国家安全局分别于2018年12月10日对上述二人依法采取强制措施。目前案件正在侦办中。根据我掌握的情况，北京市国家安全局和辽宁省国家安全厅也已分别向加拿大驻华使馆通报了上述情况。这两人的合法权利得到了保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：据报道，在近期举行的中国和巴基斯坦外交磋商中，巴外秘塔米娜向来访的外交部副部长孔铉佑表示，中巴经济走廊是一个“国家优先事项”，巴方致力于中巴经济走廊项目的成功实施。双方还同意拓展走廊建设新领域。中方能否证实？能否介绍更多此次中巴政治磋商的相关情况？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我先回答你的第二个问题。应巴基斯坦外秘塔米娜邀请，日前孔铉佑副部长赴巴举行中巴外交磋商。孔副部长同塔米娜外秘就双边关系和共同关心的国际地区问题深入交换意见，达成以下几项共识：一是保持高层交往；二是深化战略沟通，继续开展各层级对话磋商；三是加强经贸合作，推进中巴自贸协定第二阶段谈判；四是更好推进中巴经济走廊建设，促进走廊建设向高质量阶段迈进，向产业合作充实，向巴其他地区拓展；五是密切在国际地区事务上的沟通协调，维护共同利益。双方还强烈谴责巴恐怖主义势力对中国驻巴外交机构的恐怖袭击，一致同意加强反恐领域合作，全力保障走廊建设和中国在巴机构、人员安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 你提到的巴方有关表态属实。有关表态充分反映了中巴双方在发展两国关系特别是深化中巴经济走廊建设合作上的高度共识。中方赞赏巴方将中巴经济走廊作为“国家优先事项”，相信在双方共同努力下，中巴经济走廊建设将不断取得新的进展，给中巴两国乃至周边更广泛地区的人民带来更多福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：康明凯和迈克尔这两个案件的调查是独立的还是关联的？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我刚才已经介绍得比较清楚了。从性质上来说，这两人都涉嫌从事了危害中国国家安全的活动。但两人是分别被北京市国家安全局和辽宁省丹东市国家安全局依法采取强制措施。目前两案在分别侦办之中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：针对这两名加拿大人的调查是否与孟晚舟案有关？是否是中方对孟案的报复？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：关于孟晚舟女士被加拿大方面错误拘押一事，我们已经表明了立场。至于你提到的这两个加拿大公民被中国有关国家安全机关依法采取强制措施，我可以负责任地告诉你，中方是依法依规采取行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：两人都曾从事与朝鲜有关的工作。他们涉嫌危害国家安全的行为是否与朝鲜有关？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我刚才讲了，从性质上来说，这两人都涉嫌从事危害中华人民共和国国家安全的活动。至于你问到的其他情况，我现在没有可以向你提供的信息。案件正在侦办之中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：是否还有其他加拿大人正在被中国国家安全部门调查？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：你听说还有？（记者：没有。）我也没有听说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：缅北果敢、德昂、若开三支民地武昨天在昆明发表了和平声明，表示愿以政治方式参与缅民族和解与和平进程。请问中方对此有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：缅甸政府与缅北三支民地武，其中包括果敢、德昂、若开军，经过积极对话和协商，就三支民地武发表和平声明达成一致。三支民地武表示愿同缅政府和军方通过对话解决问题，以政治方式参与民族和解与和平进程。这是缅甸和平进程取得的重要积极进展，中方对此表示欢迎和支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为缅甸的友好邻邦，中方支持缅政府不断推进全面包容性和平和解进程，也希望缅各方继续相向而行，进一步推进对话，早日实现国家和平和发展。中方愿继续为此发挥建设性作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：今年是中国正式加入世贸组织17周年。我们注意到，世贸组织发言人基思·罗克韦尔近日在接受采访时表示，让中国成为世贸组织成员至关重要，拥有像中国这样坚定支持以规则为基础的多边贸易体制的成员至关重要。中方对此有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我们注意到了罗克韦尔先生对中国作为世贸组织成员所发挥作用的中肯评价。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是中国改革开放40周年，17年前加入WTO（世贸组织）是改革开放这一伟大进程中的里程碑事件，其影响无论是对中国还是对世界来说都是巨大而深远的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17年来，中国恪守世贸组织规则，切实践诺守信，在货物降税、取消进口配额等非关税壁垒、放开外贸经营权、开放服务市场等方面已全面履行入世开放承诺。深度融入全球化不仅成就了中国世界最大货物贸易国的地位，加速了中国经济发展和减贫进程，也让中国更好地与世界分享发展机遇，为促进世界各国贸易发展和民众福祉作出了重要贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17年来，中国全面参与、支持世贸组织工作，积极推进贸易自由化便利化，率先签署《贸易便利化协定》，坚定支持基于规则的多边贸易体制，推动世贸组织在全球经济治理中发挥重大作用，支持更多发展中国家融入经济全球化进程并从中受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然，这17年中也有遗憾。在绝大多数国家肯定中国为促进国际贸易、维护多边贸易体制作出巨大贡献的同时，仍有少数国家对此视而不见，甚至拒绝履行《中国加入世贸组织议定书》第15条义务，使中国继续遭受不公正待遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，多边贸易体制站在了新的关键当口，面临单边主义和保护主义的严重冲击。中方将坚持走多边主义道路，支持世贸组织进行必要改革。不久前，我们已经公布了有关改革的立场文件，强调了3项原则和5项主张。我们将同广大世贸组织成员一道，维护世贸组织核心价值和基本原则，提升其权威性和有效性，使世贸组织更好适应未来国际贸易发展的需要。同时，中国也将通过推进新一轮高水平对外开放，同各方一道建设开放型世界经济，实现互利共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：你刚才说这两个加拿大人的案件会依法处理。你能否证实他们被允许会见律师？是否被正式逮捕？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：刚才我已经说了，这两个加拿大公民涉嫌从事危害中国国家安全的活动，案件本身也还在侦办之中，所以不是所有细节我都能向你提供。至于你问到的见律师问题，我刚才说了，他们的合法权益得到了保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：你能否澄清一下，他们被拘捕调查是因为违反《境外非政府组织境内活动管理法》？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我刚才已经说了，他们涉嫌从事危害中国国家安全的活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：根据中加之间的领事协定，加拿大驻华使馆是否已被正式告知两人被调查的原因？还是仅被告知两人正在接受调查？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我刚才已经说了，北京市国家安全局和辽宁省国家安全厅已分别向加拿大驻华使馆进行了通报，这是根据中加之间领事协定作出的安排。具体情况我不掌握。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：中国此前要求立即释放孟晚舟。如果加法院决定释放孟晚舟，中方是否会释放康明凯和迈克尔？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我刚才已经讲得非常清楚。关于孟晚舟女士一案，我们认为是加拿大方面的错误行动，我们要求加方立即纠正错误，释放孟晚舟女士。至于两个加拿大公民的案件，我已经说了，中国相关国家安全机关是依法采取强制措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：你能否透露加拿大驻华使馆是何时接到中方通报的？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：具体情况你可以向主管部门去了解。根据我所掌握的情况，北京市国家安全局和辽宁省丹东市国家安全局于12月10日对康明凯和迈克尔分别采取强制措施。中方在履行必要程序之后，根据中加之间的领事协定，毫不迟延地向加拿大驻华使馆分别进行了通报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：有批评人士称，拘捕这两名加拿大人是出于政治目的，而中方否认这一点。你对此有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：你已经帮我回答了你的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：我听说，现在一些在中国居住的加拿大人表示很不安，担心自己也被拘捕，请问中方对他们有什么想说的？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我不知道你是从哪儿听到了这种说法。大家知道，中方一贯对与外界交往持积极开放的态度。我昨天在这里说过，我们欢迎外国游客、外国公民到中国来旅行，来开展正常的友好交往活动，包括经商、游学，都没有问题。而且我也说过，只要是遵守中国的法律法规，实际上没有什么可担心的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 昨天记者会后，我专门去了解了一下，有一些数字可以提供给你。中国安全不安全，可以用事实来说话。2018年1月到11月，加拿大来华的人数达到了78万人次，也就是说在加拿大3000多万总人口中，每1万名加拿大人中就有210人来华。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坦率地讲，这个数字远远高于同期中国公民赴加拿大的人数。上述数字或许能从一个方面说明问题。中国是不是安全，加拿大老百姓心中自有一杆秤。与此同时，我也可以告诉你，自从加拿大政府根据美国的要求，错误地拘押了孟晚舟女士之后，很多中国人都在掂量前往加拿大旅行是否安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：据报道，有些在华经商的加拿大人士近期表示，在与部分中国公司进行商业往来过程中遇到困难。中方是否指示中国公司推迟、暂停和取消与加方的商业往来？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：第一，我没有听说过有这样的指示。第二，这也不太像是中国人的行为方式。至于你从哪里听到这种说法，他们为什么会有这样一个结论，你可能只能去问有这样想法的人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：加拿大政府回应称法律程序和政治程序是相互独立的，所以其不可能影响孟晚舟一案的走向。你对此有何回应？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：孟晚舟女士一案到底是法律问题还是政治问题，加拿大政府自己非常清楚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：如果两名加拿大人是被国家安全部拘捕，他们被释放或保释的条件是什么？在不被起诉的情况下他们被关押的最长时限是多少？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：首先我要纠正一下，刚才我说的并不是国家安全部，而是北京市国家安全局和辽宁省丹东市国家安全局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至于采取强制措施后下一步的情况，我必须指出，相关国家安全机关会依法采取行动。案件正在侦办中，我在这里不可能预判。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加拿大人在中国安全吗？外交部：老百姓心中有杆秤]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465718.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 据“外交部发言人办公室”公众号消息，在12月13日外交部例行记者会上，有记者问：我听说，现在一些在中国居住的加拿大人表示很不安，担心自己也被拘捕，请问中方对他们有什么想说的？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陆慷：我不知道你是从哪里听到了这种说法。大家知道，中方一贯对与外界交往持积极开放的态度。我昨天在这里说过，我们欢迎外国游客、外国公民到中国来旅行，来开展正常的友好交往活动，包括经商、游学，都没有问题。而且我也说过，只要是遵守中国的法律法规，实际上没有什么可担心的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 昨天记者会后，我专门去了解了一下，有一些数字可以提供给你。中国安全不安全，可以用事实来说话。2018年1月到11月，加拿大来华的人数达到了78万人次，也就是说在加拿大3000多万总人口中，每1万名加拿大人中就有210人来华。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坦率地讲，这个数字远远高于同期中国公民赴加拿大的人数。上述数字或许能从一个方面说明问题。中国是不是安全，加拿大老百姓心中自有一杆秤。与此同时，我也可以告诉你，自从加拿大政府根据美国的要求，错误地拘押了孟晚舟女士之后，很多中国人都在掂量前往加拿大旅行是否安全。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日本半导体产业缘何能超越美国？]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465717.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>冯昭奎</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日美“半导体战争”后，日本半导体产业的实力遭到严重削弱。进入21世纪，面对半导体产业结构的巨大变化和半导体产品市场的深刻调整，日本顺势而为，推动产业结构改革，开拓新兴技术领域，大力培育半导体产业发展新优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着日本半导体产业日益赶超美国，20世纪70—80年代爆发了日美半导体摩擦，异常激烈且旷日持久，被称为“半导体战争”。美国试图通过贸易战迫使日本开放市场和让渡经济利益，从战略上遏制日本对美国的技术追赶，“从贸易战的议题，到时间，到方式，全都由美国确定。美国还利用市场武器，大量培植对手的对手：在90年代中后期，韩国和台湾地区的芯片和电子产品开始大规模涌进美国和世界市场，对日本构成全面挑战”。日本半导体产业的崛起是以主要用于大型计算机的DRAM为切入口的，进入20世纪90年代，个人计算机（PC）取代大型计算机成为计算机市场上的主导产品，个人计算机对DRAM的要求与大型机有所不同，重点是价格低，对质量和可靠性要求不太高，而日本半导体企业却仍然执着于高质量、高可靠性，加之劳动力成本也比较高，结果丧失了竞争优势，被韩国、台湾地区生产的低价DRAM夺走了市场，1998 年韩国取代日本成为 DRAM 第一生产大国。而且，早在1993年，美国就已经在技术含量更高的微处理器领域夺得对日压倒性优势，在半导体市场占有率方面反超日本而重新夺魁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，全球IC产业结构也发生了重大变化。20世纪60年代开始兴起的IC产业，一直都采用“垂直整合”（IDM）模式，从芯片设计、制造到封装测试的各个环节都在企业内部完成。随着微细加工技术的进步，芯片制造成本日益提高，芯片产业的“烧钱”特性日趋突出，越来越多的企业感到包揽IC生产全过程的资金负担太重，从而逐渐向“垂直分工”模式发展。1987年创立的台湾积体电路公司（简称“台积电”）开创了晶圆“代工”（foundry）新模式，即从芯片设计企业接单专做制造。“代工”模式出现后，IC产业分化为四类企业：（1）传统的IDM企业，即从芯片设计、制造到封装测试“一条龙全包”。如英特尔（Intel）、三星就是典型的IDM企业，它们规模大、技术全面、资金雄厚，甚至还有自己的下游整机环节。（2）只做设计的企业，没有工厂（fabless）。这些企业往往不仅从事芯片设计和开发，还亲自推销，全球顶尖的设计企业多为美英企业，如英国的ARM、美国的高通等。（3）代工企业，即只从事生产、不做设计，按照设计企业设计的集成电路图形，在晶圆上制造集成电路芯片。其代表性企业有台积电（2017年全球市场份额占比高达55.9%）、美国的格罗方德、中芯国际、台联电等。（4）封装测试企业，即将晶圆上的几百块小芯片切分开，给每块芯片连接导线，封装外壳，进行测试。这种垂直分工模式提升了“重设备投资”的代工企业的生产效率，降低了“轻设备投资”的设计企业和封装测试企业的准入门槛和运营成本，从而推升了整个IC产业的运作效率，加快了芯片技术的发展。对于多数IC企业来说，垂直分工模式是发展的必由之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进入21世纪，因为日美“半导体战争”实力遭到严重削弱的日本半导体产业，既面临半导体产业结构的巨大变化，又遇到半导体产品市场的深刻调整，诸如智能手机市场迅速扩大。这两大变化使得长期以来在产业结构上以“垂直整合”模式为主、在产品上以DRAM取胜的日本半导体产业疲于应对，输掉了手机芯片、电脑芯片等具有海量市场（可依靠极大产量分摊芯片研制和生产成本）的高端通用芯片的国际竞争力，导致日本半导体产业在世界市场上的占有率一路下滑，失去了持续多年的相对优势，外界甚至评价称“日本半导体产业在世界上不再重要”。面对前所未有的困境，日本半导体企业与政府相关部门配合，努力推进大规模结构性改革，以图挽回颓势。2001年，日本政府开启了三个大型“产官学”项目——“MIRAI”、“ASUKA”和“HALCA”，其中“MIRAI”项目由日本经济产业省投资300亿日元，由25家企业的研究所和20所大学的研究室参与共同研究；“ASUKA”项目由 NEC、日立、东芝等 13 家半导体企业共同出资700亿日元，主要研制电路线宽为 65 纳米的IC芯片；“HALCA”项目除进行实用化制造技术的研究外，还进一步研究高速度、节省能源等技术。这些举措对于提升日本半导体产业的竞争力具有一定的效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（一）日本半导体产业推行结构性改革的代表性案例</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.2003年，由日立和三菱电机两家公司所属半导体部门合并成立瑞萨公司，2010年NEC又加入进来，成立了新瑞萨公司。该公司已在自动驾驶系统（ADAS）或自动驾驶汽车使用的微控制器（MCU）的世界市场上夺得主导地位，成为汽车用芯片、无线网络芯片、消费与工业制造嵌入式半导体芯片的全球领先供应商。2011年，瑞萨在全球MCU芯片市场中的占比达33%，排名第一，荷兰恩智浦公司和美国飞思卡尔公司排名第二和第三。2016年，恩智浦与飞思卡尔合并，瑞萨退居第二，占比降至16%。但是，2018年瑞萨公司又推出了28纳米线宽的首款闪存汽车MCU样品，可望进一步增强其MCU产品的全球竞争力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.索尼公司通过剥离弱势业务，聚集优质资源开发CMOS图像传感器。2012年，索尼开发的全球首款“堆叠式结构”系统能将两块芯片叠在一起，一块捕捉图像像素，一块是传感器电路。2015年，索尼在摄影与智能手机用的高像素芯片领域拿下全球35%的市场份额。2018年，索尼开发的新传感器将灵敏度提高到1200万像素水平，可获得更明亮、更低噪声的图像。鉴于索尼在CMOS传感器方面长期积累的技术优势，目前主流智能手机大多采用索尼的CMOS传感器，而且CMOS传感器的应用范围早已不局限于智能终端，开始向汽车、医疗、工业以及安保监控摄像等领域延伸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.2011年东芝在公司内部彻底改革“全能式”产业结构，着力开发高附加值的特色产品。早在1984年，东芝就发明了NAND闪存，这是一种比硬盘功耗更低、重量更轻、性能更佳的非易失性（断电后仍能保存数据）存储器。作为NAND闪存的创始者，东芝的IC部门将大部分精力都花在NAND领域。但随着三星电子等企业崛起（2015年三星电子在NAND闪存市场上以33.6%称雄，而东芝仅占18.6%），为了在NAND闪存领域再度实现突破，东芝大力开发可进一步扩充存储容量、加快处理速度的64层NAND闪存，并希望提前投产64层技术，以实现半导体业务的下一轮高增长。东芝的另一种特色产品是发光二极管（LED）和号称“第三代半导体”的氮化镓（GaN，一种化合物半导体），特别是氮化镓芯片，其重要性近年来引起普遍关注，一片直径约 5 厘米的氮化镓芯片的售价可达5000—7000美元，还供不应求，加上国际贸易中的技术壁垒，甚至出现了一片难求的情况。值得注意的是，军事和太空应用以及电力电子系统等要求半导体器件具有较强的空间辐射耐受能力，在放射性环境中具有更高稳定性，这恰恰是具有高速高效特征的氮化镓器件的优点。这意味着，一直以来用于汽车电信、消费电子和医疗等行业的氮化镓器件可能在军事和太空等重要领域拓展应用范围。据预测，全球氮化镓器件的市场价值将从2017年的7.7亿美元增至2023年的18.4亿美元，复合年增长率为17.1％，而亚太地区将成为增长最快的氮化镓器件市场。此外，东芝还推出了一款新型光电耦合器芯片，可用于电动汽车（EV）和混合动力汽车（HEV）的高速通信。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.2015年富士通和松下两家公司的系统级芯片（或称“芯片上系统”，“system on a chip”，SoC）部门合并成立索喜（Socionext）公司，该公司提供以系统级芯片为中心的半导体产品和服务，并在视频图像领域和光纤通信网络领域具有竞争优势。该公司开发的360度全景成像系统“OMNIVIEW”可为汽车驾驶员提供视觉辅助，将安装在车辆四个方向的摄影机图像在三维模型上合成，不仅可协助停车，还支持行车中的周围环境监控。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，致力于结构性改革的多家日本半导体企业相继进行事业拆分和重组，退出技术含量不高的DRAM竞争，而集中开发系统级芯片等高附加值的专用技术产品。由于放弃市场巨大的通用性产品DRAM，日本半导体产业在全球半导体市场中所占份额显著降低，而系统级芯片虽然专用性强，但短期内市场规模不大，对提高日本半导体产业在全球市场上的地位不会很快产生作用。日本半导体产业看似进入衰退期，在全球半导体企业排行榜中名列前茅的日本企业越来越少（2017年“全球半导体十强”中的日本企业只有东芝一家）。但值得注意的是，系统级芯片不乏在今后5—10年成为半导体产业新增长点的可能性，因而相关研究具有“弯道超车”继续赶超美国、打造日本下一代半导体产业模式的意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（二）日本半导体产业的新技术优势</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过多年的产业结构性改革，加上既有的技术积累，日本半导体产业借力人工智能技术，正在多个领域夺取世界领先优势，并在半导体材料领域长期保有竞争优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，在2017年全球芯片市场中，销量排名第一位的是手机芯片，占比为25%，之后依次为个人电脑芯片（19%）、汽车用芯片（7.8%）、物联网芯片（5.8%）等；2018年，手机芯片销售额将可能比2017年增长8%，个人电脑芯片销售额将可能增长5%，汽车用芯片销售额将可能增长16%，物联网相关芯片销售额将可能增长16%。依此数据进行趋势预测可以发现，在今后的5—10年间，销量最大的很可能依然是手机芯片等，而复合增长率更高的将是汽车用芯片、物联网相关芯片等。在目前和今后的全球芯片市场中存在两类芯片，一类是在当前市场占有率高、今后增长率不高的芯片（如个人电脑芯片的复合增长率只有5%），一类是在当前市场占有率不高、在未来5—10年复合增长率高的芯片（如汽车用芯片和物联网相关芯片）。考虑到2020年以后可能出现4G手机升级为5G手机的一个渐进过程，同时汽车自动化可能不断进展，物联网在各个行业的渗透率将不断提高，可以预计：2019—2020年以后，全球芯片产业可能出现三个重大增长点：5G手机芯片、汽车自动化芯片和物联网相关芯片。而日本的半导体产业，虽然在“当前市场占有率高”的手机芯片、个人电脑芯片领域呈颓势，但在“当前市场占有率不高而今后增长率高”的汽车用芯片、物联网相关芯片的技术开发与商品化方面已经取得了令人瞩目的进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.用于自动驾驶系统和自动驾驶汽车的芯片</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自动驾驶汽车可理解为一个逐步升级直至实现完全无须人类驾驶员干预的“无人汽车”的“过程”，是一种依靠雷达、激光、全球定位系统、测距仪和计算机视觉来感知和检测周围环境，逐级减少人力操作直到“零操作”的机动车辆。日本是汽车产量仅次于中国的全球第二大汽车生产国（2017年），日本半导体企业预计自动驾驶汽车是下一个可望引领半导体产业发展的新兴应用领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从瑞萨、东芝、索尼、索喜等企业的动向可以看出，自2015年日本半导体产业非常关注汽车产业对芯片的需求，以期维持未来增长。预计在21世纪20年代，自动驾驶系统乃至自动驾驶汽车的发展和普及将引发对“汽车芯片”的旺盛需求，而在MCU、CMOS传感器等“汽车芯片”技术领域日益确立优势地位的瑞萨等日本半导体企业或有可能大展身手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.物联网相关芯片</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年，全球物联网（IoT）市场规模已达5982亿美元，有预测表明，到2023年全球物联网市场将进一步达到7242亿美元，即2016—2023年的复合年增长为13.2％。进一步而言，2025年将有750亿个设备与物联网连接，制造产品的工厂、供应链的所有领域乃至带有传感器的洗碗机都将是物联网的增长点。如前所述，物联网相关芯片可能是今后5—10年增长最快的芯片之一，其中单芯片MCU、集成MCU、无线的单芯系统级芯片（SOC）等是长年致力于开发系统级芯片的日本半导体企业所擅长的技术领域，物联网可望成为又一个牵引日本半导体产业发展的动力，日本可能成为比较理想的物联网芯片生产基地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.机器人芯片</p> <p style="text-indent: 2em;"> 机器人需用IC芯片来收集和处理信息，控制电机和执行器，以及与其他系统联网等。随着全球机器人销量增加，加上每台机器人使用芯片数量的增加和对更先进芯片的需求增长，机器人市场有望产生显著的芯片需求。日本有专家认为，“机器人产业不仅是日本发展战略的关键支柱，也是可望引领日本半导体产业增长的关键应用领域。”日本开发机器人芯片的一大优势在于，其半导体企业可以从早期开发阶段就与最先进的机器人企业合作，共同开发最先进的机器人芯片。早在20世纪80年代，日本即被称为“机器人王国”，至今在全球机器人及其关键零部件领域仍占领先地位，机器人已成为日本的一大出口工业产品。2015年，安川电机、发那科、川崎重工、不二越等日本机器人企业的销售量占全球工业机器人销售量的比例高达54.5%，在高精密减速器、力传感器等产品市场上的占比更高达90%。而且，近年来，随着日本大力开展“机器人革命”，其国内市场对服务机器人的需求增长将大大超过工业机器人。领先的生产技术和广阔的消费需求，将从供给和需求两方面推动日本的半导体产业更快发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.半导体材料技术</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各行各业的技术发展都立足于材料，特别是基础性材料。材料技术的特点在于，它不是靠“砸钱”就能很快发展起来的，需要经过漫长年月的反复研究与炼制，半导体产业所需的重要材料更是如此。截至目前，在 14 种半导体重要材料方面，日本均占有50%甚至更多的份额，是全球最大的半导体材料出口国，特别是在硅晶圆领域占有绝对优势。硅晶圆是制造各种芯片的基础，是技术门槛极高的尖端高科技产品，全球只有十数家企业能制造。全球前五大硅晶圆供货商分别是日本信越半导体（市场占有率27%，其单晶硅可达到纯度99.999999999%、即所谓“11个9”的水平，制造技术远超其他企业）、日本胜高科技（26%）、台湾环球晶圆（17%）、德国Silitronic（13%）、韩国LG（9%），这意味着日本制的硅晶圆占全球市场的一半以上（53%），尤其是这两家日本企业生产的200—300毫米的大尺寸硅片，占全球市场的70%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 综上可见，经过20世纪80—90年代的日美半导体战争，日本半导体产业（包括设备和材料产业）没有被击垮，也没有中断其坚持赶超美国的努力。经过多年来的大规模产业结构改革，日本半导体产业不断摸索“新兴应用领域”，另辟蹊径，弯道超车，展开了新一轮技术创新的进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，以半导体芯片为代表的“核心技术”竞争成为大国科技竞争的制高点，科技竞争又成为大国战略博弈的制高点。对于美国来说，它所有的尖端武器装备都建立在极其先进的芯片技术基础之上，以芯片技术为代表的“核心技术”的垄断地位，是美国全球霸权的基石，它一定会紧抓不放。对于中国来说，以芯片为代表的“核心技术”则是抓住并用好新一轮科技革命机遇的重要抓手，也一定要紧抓不放。众所周知，中国曾因为一再错失科技革命机遇而陷入落后挨打的悲惨局面，如今中国正努力追赶新一轮科技革命机遇并取得巨大成就。美国不愿意看到中国迅速发展，把中国定位为“战略竞争对手”，力图在核心技术上扼制中国，其战略目标就是干扰和阻挡中国抓住用好新一轮科技革命机遇的前进步伐，并妄图使中国再次沦为历史上那个错失科技革命机遇的国家。为此，我们一定“要像抓‘两弹一星’那样狠抓以IC为核心的电子信息产业”，既要分秒必争，努力奋斗，又要克服急于求成、盲目跟风、轻率投资的浮躁情绪，要“有所为有所不为”；既要立足国内，又要积极开展国际交流合作。另外，日本另辟蹊径、弯道超车、发展专用集成电路的做法表明，不宜认为只要不计成本地“砸数十亿美元”就能把CPU等超大市场规模的高端通用芯片一下子搞上去，而要对芯片行业“山有多高，水有多深”具备洞若观火的预见能力，选准真正有能力承担“数十亿美元”投资的、具备综合技术知识经验和协调能力的技术团队，集中力量追赶发展高端通用芯片，同时大力发展所需投资要小得多的MCU、物联网芯片等“（目前的）专用芯片”，若干年后它们很可能转化为超大市场规模的“（将来的）通用芯片”。中国还要促使芯片“需求侧”积极支持国产芯片扩散的商业化过程，进而通过大数据洞悉各种芯片的市场需求，锤炼“芯片+X”的综合能力和创新思维。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者系中国社会科学院日本研究所研究员冯昭奎 本文为中国社会科学院日本研究所《日本学刊》供本网特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国第九次赴南苏丹维和工兵分队 顺利通过联合国首次装备核查]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465537.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网南苏丹瓦乌12月13日电 当地时间12月12日，中国赴南苏丹维和工兵分队通过联合国驻南苏丹特派团装备核查，所有装备全部符合联合国要求。这也是该分队部署至任务区后首次接受联合国装备核查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 装备核查是联合国依据《谅解备忘录》，对维和出兵国提供的装备是否满足联合国的要求进行核查评估，评估结果是联合国对出兵国提供的装备、设施进行经济补偿的依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次装备核查中，联南苏团派出的核查小组采取听取汇报、现场演示、实地查看等方法，对分队所属武器弹药、车辆机械、通联装备、净水设施、医疗器械等物资器材逐一进行检查核对，所有主战装备、医疗器械、自我维持类物资等全部符合联合国标准，受到了核查人员的充分肯定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “装备性能的良好是遂行工程保障任务的重要保证，分队部署后，第一时间对所有武器、机械、器材等核查内容进行彻底检修和保养，以确保所有车辆装备随时处于最佳状态。同时，着眼维和任务需要，还补充更新了部分自我维持器材。”维和工兵分队队长查永力表示，分队有信心、有能力高标准通过每次装备核查”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，第九批赴南苏丹维和工兵分队自9月份部署至任务区以来，先后完成了UN城防御工事升级、机场跑道维护、重要补给线道路勘察、新板房搭建入住、重要补给线开工等工程施工任务，展示了中国维和官兵过硬的专业素质和顽强的意志品格，赢得了联南苏团官员和当地政府及民众的高度肯定与由衷赞誉。（赵阳阳 贾方文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[法国枪击案致2死14伤 反恐警察已展开国际追捕]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465386.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> &nbsp;人民网讯 据美国有线电视新闻网报道，当地时间12月11日（周二），法国斯特拉斯堡市中心一家圣诞市场附近发生了枪击，造成2人死亡，14人受伤。</p> <p style="text-indent: 2em"> 案发当天，嫌疑人进入圣诞市场周边，并于当地时间晚上8点对路人进行射击。随后，反恐警察赶到市场，抓捕嫌疑人。晚上8点20分左右，嫌疑人至少两次与安全部队交火，手臂受伤，后逃离。</p> <p style="text-indent: 2em"> 当地时间12日（周三），斯特拉斯堡市副内政部长表示，政府方面无法证实嫌疑人有“恐怖主义动机”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 巴黎检察官雷米·海茨介绍称，目前仅能确认的是，嫌疑人为29岁的谢卡特·谢里夫，枪击导致2人死亡，13人受伤，另有1人靠设备维持生命，苏醒无望。此前，警方曾表示，周二的枪击造成3人死亡，13人受伤。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>展开国际抓捕</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 法国内政部长克里斯托夫·卡斯塔表示，目前已动员了700多名安全部队成员以逮捕嫌犯。据调查此案的相关人士称，嫌疑人的父母和两个兄弟已被拘押并正在接受警方的讯问。</p> <p style="text-indent: 2em"> 枪击案发生后，法国边境安全已经收紧，反恐警察展开了国际搜捕行动。斯特拉斯堡市副内政部长称，虽然当局已经确保边界安全并在斯特拉斯堡市附近设立了警戒线，但他们不确定嫌疑人是否还在法国。</p> <p style="text-indent: 2em"> 瑞士警方称他们已“处于戒备状态”并将与法国警方密切联系。德国联邦警察表示会与法国方面密切合作，并补充说不能排除犯罪嫌疑人可能已经越过了边界。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>法国加强警戒</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 袭击发生后，法国已将其国家安全威胁等级提高到最高的“紧急恐怖袭击”级别。欧洲议会出入口被紧急关闭，议员、工作人员和记者无法离开议会大楼。</p> <p style="text-indent: 2em"> 斯特拉斯堡市长在其推特上表示，圣诞市场将于当地时间12日（周三）关闭，原定在该市文化机构表演的节目也都于当地时间12日（周三）被取消。斯特拉斯堡地区的所有集会和示威活动都被“禁止”，并等待另行通知。</p> <p style="text-indent: 2em"> 但是，据当地警方称，斯特拉斯堡市的小学、高中和大学将于当地时间12日（周三）复学。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>嫌疑人曾被定罪27次</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 美国有线电视新闻网（CNN）附属机构BFM认定，嫌疑人是现年29岁的谢卡特·谢里夫，他出生于斯特拉斯堡，有多次犯罪纪录，曾在法国、德国和瑞士被定罪27次，其名字被记录在法国的“极端人员监视名单”上。</p> <p style="text-indent: 2em"> 法国内政部长克里斯托夫·卡斯塔当地时间12日（周三）表示，法国与德国警方均知晓嫌疑人的存在，他因其非恐怖主义罪行臭名昭著。此外，克里斯托夫·卡斯塔补充说，嫌疑人10岁开始出现犯罪行为，并在13岁时被首次判罪。</p> <p style="text-indent: 2em"> 法国国家警察发言人称，法国宪兵曾打算在袭击发生前的11日（周二）早上对他进行讯问，但发现他不在家。此外，警方没有提供更多的信息。（罗冰倩）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【中国那些事儿】奥斯卡奖得主拍摄南京大屠杀纪录片：西方应更多了解这段黑暗历史]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465399.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>刘世东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国日报网12月13日电 今天是第五个南京大屠杀死难者国家公祭日，也是南京大屠杀惨案发生81周年。随着时间的流逝，经历过那场人间炼狱的见证者和幸存者正在逐年减少。但历史的真相不会被时间抹杀，如今，国际上有越来越多的人开始了解南京大屠杀，也有越来越多的人带着敬意和反思去研究、发掘和展示那段沉重但应该被铭记的历史。《女孩与影像》（The Girl and The Picture），这部于今年上映、不久前被提名国际纪录片协会奖最佳纪录短片奖的影片便是其中一部。</p> <p> 　　<strong>“把这些留给下一代、教育下一代”</strong></p> <p> <img src="./tools/people/world/0.jpg" style="width: 500px; height: 482px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 《女孩与影像》影片截图</p> <p> 　　《女孩与影像》全长39分钟，由美国南加州大学犹太大屠杀基金会出品。影片讲述了南京大屠杀幸存者夏淑琴老人的遭遇。</p> <p> 　　1937年12月，侵华日军制造了惨绝人寰的大屠杀，当时8岁的夏淑琴与4岁的妹妹目睹全家7口人被日军屠杀的惨状，夏淑琴自己被日军刺刀刺了3次后幸存下来。当时住在南京的美国传教士约翰 马吉常常冒险用摄像机进行拍摄，幸存的夏淑琴姐妹劫后余生的画面也被永久的记录了下来。</p> <p> <img src="./tools/people/world/1.jpg" /></p> <p align="center"> 美国导演瓦妮萨 罗思与南京大屠杀幸存者夏淑琴老人在《女孩与影像》拍摄现场。图片来源：新华网</p> <p> 　　美国著名女导演、奥斯卡奖得主瓦妮莎 罗思撰写了剧本并执导本片。罗思出身艺术世家，父亲埃里克 罗思因《阿甘正传》而获得奥斯卡最佳改编剧本奖，罗思本人则因《被拒人生》（Freeheld）获得过2008年的奥斯卡最佳纪录短片奖。</p> <p> 　　罗思在接受美国媒体采访时称：“这部影片大概拍摄了6个月。通过对夏女士与她孙辈们关系的关注，这部影片强调了将这段有关暴行的记忆进行代际传递的重要性，同时将她们的家庭与不同的文化和大陆联系在了一起。”</p> <p> 　　罗思说，有关夏淑琴老人的采访和影片过去有很多，而自己选择了一个全新的角度，即这段历史的代际传承。她希望通过自己的拍摄，能把老人当年的遭遇通过一种更人性化的角度来告诉给下一代。</p> <p> 　　南加州大学犹太大屠杀基金会致力于对发生在世界各地的大屠杀的历史研究和资料保存。2016年，基金会曾邀请夏淑琴前往美国洛杉矶，参加“证言新维度”项目的南京大屠杀口述历史录制工作。“我们希望能把这些留给下一代、教育下一代，” 该项目主管基娅 海斯此前在接受新华社采访时称。</p> <p> 　　<strong>“让西方观众更多了解这段悲惨的历史”</strong></p> <p> <img src="./tools/people/world/2.jpg" style="width: 500px; height: 433px;" /></p> <p align="center"> 不久前，这部影片被提名国际纪录片协会奖的最佳纪录短片奖。图片来源：美国网站报道截图</p> <p> 　　这部纪录片的许多主创人员在拍摄本片之前对南京大屠杀知之甚少。罗思在应邀担任该片导演之前，就从未听说过南京大屠杀。影片的电影剪辑师利维奥 桑切斯此前在接受采访时也表示，自己最初参加该片的工作时对于南京大屠杀的历史也是全然不知。 “南京大屠杀这段历史在西方没多少人知道，我们希望能让西方观众更多了解这段悲惨的历史。记住过去的悲剧，才能防止历史重演。” 桑切斯说。</p> <p> 　　约翰 马吉的孙子克里斯 马吉也应邀参与在了这部纪录片的拍摄。近些年来，克里斯 马吉追随祖父的足迹，一直在以自己的方式向世界还原南京大屠杀的真相。他也表示，很多西方人还对南京大屠杀一无所知。</p> <p> 　　《女孩与影像》这部纪录片在一定程度上起到了让更多人了解南京大屠杀真相的作用。据美国媒体报道，《女孩与影像》已在全球多个电影节上展映并获得了多项大奖。在美国纪录片电影节上，《女孩与影像》获得“美国特别评审团奖”。不久前，这部影片被提名国际纪录片协会奖的最佳纪录短片奖。另外，这部影片还会登陆Netflix等视频播放平台，更多的西方观众将可以直接观看。</p> <p> 　　<strong>他们，让世人更加了解南京大屠杀真相</strong></p> <p> <img src="./tools/people/world/3.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 约翰 马吉。图片来源：耶鲁大学</p> <p> 　　约翰 马吉(John Magee)1884年生于美国， 1912年至1940年在南京的道胜堂教堂传教。南京大屠杀期间，他常常冒着生命危险，用16毫米摄影机秘密地将日军在南京的暴行拍摄下来。当时，日军对外籍人士行动严格控制，摄影、摄像绝对禁止。1937年12月21日，马吉在南京鼓楼医院拍摄了许多被日军残害的市民，他们中有些人成了控诉南京大屠杀的证人。他拍摄的一名正在被救治的病人，是当年怀有6个月身孕的李秀英，因反抗日本兵强暴，她身中37刀。幸存下来的李秀英曾在战后多次赴日本参加和平集会，控诉日军暴行。马吉先后拍摄了4盘胶片，总时间为105分钟，这些真实的镜头是留存至今的有关侵华日军南京大屠杀的唯一动态画面，成为揭露日军暴行的铁证。</p> <p> <img src="./tools/people/world/4.jpg" style="width: 500px; height: 751px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 《The Rape of Nanking》图书封面。</p> <p> 　　1997年，美国华裔女作家、历史学家张纯如的著作《南京大屠杀》（The Rape of Nanking）在美国出版，不久后便登上《纽约时报》畅销书榜，随后还被翻译成10多种语言，影响遍及全球。在写作过程中，张纯如亲赴南京、上海等地与屠杀幸存者进行面对面的取证交谈，前后历经三年时间。她以一己之力，让这段"被遗忘了的大屠杀"的历史为更多的人所知。但是，她也因此饱受抑郁症的折磨，并最终在36岁时用一颗子弹结束了自己年轻的生命。</p> <p> <img src="./tools/people/world/5.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[昆曲《画堂春》助力宋庆龄故居打造“兰文化”品牌]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c351610-30465231.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 人民网讯 12月12日，昆曲《画堂春》建组会及媒体见面会在中国宋庆龄青少年科技文化交流中心举行。该剧将于2019年1月20日在梅兰芳大剧院首演。有关专家与北方昆曲剧院主创团队一起就纳兰性德故事、昆曲艺术进行探讨，推动中华优秀传统文化在新时代展示新风采。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国宋庆龄基金会研究中心、宋庆龄故居管理中心主任艾多指出，本着弘扬中华古典诗词、中华戏曲精粹的宗旨，宋庆龄故居（原“纳兰府”）将借力2018年度北京文化艺术基金资助项目昆曲《画堂春》，在文化和旅游以及青少年教育等方面，利用好这座难得的具有浓厚人文气息和世界知名度的历史遗址，在全国的文化中心—首都北京，在北京的中心—燕京胜景之一什刹海地区，共同打造京城“纳兰文化”品牌，打造北京历史人文名片，讲好北京的故事，讲好中国的故事。她向在座的专家和媒体介绍说：“现在的宋庆龄故居在清康熙时期是著名的‘纳兰’府邸遗址。自元代京城成为都城以来，出自咱们北京地区的最有名的词人纳兰性德就成长在这里。他的许多脍炙人口的诗词名篇就是在这里写成的。至今，‘纳兰府’还存有‘南楼’、‘渌水亭’等纳兰性德时期的许多历史遗迹”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 原北京艺术创作中心主任、《新剧本》杂志主编徐恒进认为，清代在北京先后出现的纳兰性德和曹雪芹是代表北京文化的两座光彩夺目熠熠生辉的“丰碑”，是中华古典诗词与古典文学的“双子星座”。他说，偌大的纳兰生活过的“纳兰府”就在什刹海边上，与紫禁城对望。我去过纳兰生活过的“纳兰府”，去过纳兰当年把酒酬唱的“南楼”，触摸过纳兰手植的明开夜合树，也在“渌水亭”边小憩，那是种怎样的感觉？令人产生无限遐想，很奇特、很美妙。昆曲《画堂春》这个题材代表北京历史，编剧张蕾是一位善于用“诗词”写“故事”的才女型剧作家，这部戏极具文化市场和旅游市场前景，可以做成京城“纳兰”文化系列。</p> <p style="text-indent: 2em"> 高级编剧、中国戏曲学院特聘教授张永和表示，“纳兰府”地处北京内城著名的什刹海地区，前海、后海和西海，称之“后三海”，它与有着中海、南海、北海之称“前三海”遥相呼应，是中心的中心。用“古典诗词”写“历史故事”，用世界非遗的昆曲艺术，演绎词人纳兰性德与妻子“一生一代一双人”、“一对神仙眷侣”的爱情故事毫无疑问是最合适的。昆曲《画堂春》这部戏大气、纯正、时尚，具备了文化、艺术、市场的开发运作基础，可以做大做强、走向世界。</p> <p style="text-indent: 2em"> 旅日艺术家、现任日本京剧院院长吴汝俊对这部戏和演员予以高度肯定。他在现场兴致勃勃地表演了一段轰动日本的京剧，演绎《诗经》中的“蒹葭苍苍，白露为霜。所谓伊人，在水一方”，将流行音乐元素融入京剧，具有强烈震撼力，体现鲜明时代性，让主创人员颇受启发。</p> <p style="text-indent: 2em"> 昆曲《画堂春》主创团队基本来自北方昆曲剧院。该剧制作主体、京昆国际文化传播发展（北京）有限公司负责人赵羽表示，要充分利用这次难得的机会，调动优势资源，把昆曲《画堂春》打造成一部让青少年都喜欢的昆曲剧目，打造成一个中华传统文化和海内外旅游深度结合的昆曲艺术品牌。</p> <p style="text-indent: 2em"> 北方昆曲剧院优秀青年演员张贝勒（饰纳兰）和的马靖（饰卢氏）现场表演纳兰诗词名篇《金缕曲》和《画堂春》昆曲唱段，他们的精彩表演博得阵阵掌声。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[也门对立双方在瑞典的会谈取得进展 就部分具体问题达成了协议]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465308.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 在联合国主持下，也门对立双方在瑞典的会谈取得了进展，就重新开放萨那机场等具体问题达成了协议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “法兰西24电视台”报道说，在联合国主持下，也门对立双方在瑞典的会谈取得了进展，12日，双方就重新开放萨那机场、恢复石油和天然气出口达成了协议，并表示双方之间要努力建立信任。目前双方还没就联合国提出的解决荷台达危机方案达成一致意见，仍在协商中。报道引用胡塞武装代表团成员阿卜杜.马吉德的话说，“进出萨那机场的国际航班的飞机都要在位于南部的亚丁和赛永机场停留，由联合国对其进行安全检查。”也门总理迈茵.阿卜杜勒.马利克12日在亚丁对记者表示，“在瑞典的会谈本周四晚些时候就要结束，由于时间不够，在荷台达问题上不可能达成最后协议，而要达成协议，首先要建立信任。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据沙特通讯社报道，联合国秘书长古特雷斯就也门局势问题与沙特王储进行了电话联系，根据计划，秘书长将出席此轮会谈的结束仪式。另外，在联合国主持下，预计也门政府与胡塞武装下一轮会谈将在2019年初进行。（安国章）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德国一巧克力工厂发生泄漏 巧克力流满街道]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465281.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 据CNN报道，当地时间12月10日（周一），在德国西部的一个小镇，出现了一个可能只会发生在童话中的场景，一吨左右的液体巧克力从一家工厂流出，把一条街道堵住了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 消防员说，在韦尔镇郊区的德雷梅斯特巧克力工厂，一个储罐溢出，巧克力流出了工厂大门，凝固在寒冷的人行道上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “大约一吨的巧克力流到工厂院子里，再流到街上，”韦尔镇消防队的发言人发布声明。声明还说: “这些巧克力形成了一个十平方米的巧克力薄饼。”现场工作的消防员随后拿铲子用力铲除这“甜蜜的危险”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德雷梅斯特的老板马库斯·卢基告诉德国《soesteranzeiger》报刊的记者，如果泄漏发生在离圣诞节更近时，那将是一场灾难”。卢基补充说，工厂将在周三恢复正常运转。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，大约25名消防员在现场帮忙做清理工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 泄露事件发生后，一家专业公司被请来协助，消防队向当地人保证，韦尔镇在即将到来的圣诞节不会没有巧克力的。（赵艳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大国工匠助力中国智造创新发展]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c197902-30465337.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 人民网讯 12月10日，以“高精尖智造，高质量发展”为主题的“大国工匠与中国智造创新发展高峰论坛”在广东佛山举办。全国劳模高凤林、许启金、贾向东、张雪松、郭晋龙、杨海波、全国五一劳动奖章获得者孔繁敬等参加了活动。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国职工国际旅行社总社总经理张西昶表示，论坛汇聚大国工匠、全国劳模、国内外制造业专家学者和企业家代表共同破译“中国智造”崛起密码，为引领高精尖产业高质量发展提供了新思路，为中国制造业的转型发展、创新发展和跨越发展贡献智慧和力量。</p> <p style="text-indent: 2em"> 佛山总工会主席刘珊表示，佛山近年来非常重视工匠的培育和工匠精神的弘扬，连续两届表彰了60名大城工匠。</p> <p style="text-indent: 2em"> 高凤林指出，中国制造要成功突围并迈上发展新台阶，必须坚持“中国智造”，实施国家创新驱动战略，只有拥有众多一流的现代大国工匠，才能高高挺起制造强国的脊梁。</p> <p style="text-indent: 2em"> 许启金提出，“中国智造”要有工匠精神、创新精神、科学精神和人才精神。在勤劳勇敢中求“精”，在精益求精求“智”。科学技术是“中国智造”的重要支撑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加拿大民众呼吁加政府立即释放孟晚舟女士]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465280.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网讯 据中国驻加拿大大使馆官方网站消息，12月12日，一位加拿大市民专程来到中国驻加使馆，送来一段他亲手砍伐的云杉木。他说，我是一名伐木工人，对加方日前在温哥华无理拘押中国公民孟晚舟女士感到愤慨。这段云杉木外形酷似象征加拿大的“北极熊”，希望以此表达我对中国人民的友好感情。作为一个加拿大人，我为加政府的错误行为向中国人民致歉。</p> <p> 　　连日来，许多富有正义感的加拿大普通民众不断给中国驻加使馆打来电话、发来邮件或在网上发帖，批评加方应美方要求无理拘押中国公民，呼吁加政府立即释放孟晚舟女士。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红海和亚丁湾沿岸国家建立合作机制]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465145.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　首届红海和亚丁湾沿岸国家外长会议12日在沙特阿拉伯首都利雅得召开。会议决定建立共同合作机制，以维护该地区的安全和稳定。</p> <p> 　　沙特外交大臣朱拜尔在外长会议上发言指出，全球贸易的十分之一要途经红海和亚丁湾海域，因此维护这一地区的安全至关重要。建立合作机制将对红海和亚丁湾海域和沿岸地区的安全、开发和投资起到推动作用。</p> <p> 　　据沙特国家电视台报道，合作机制涵盖沙特、埃及、苏丹、也门、约旦、吉布提和索马里。(记者 王波 涂一帆)</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第九届中国（阿联酋）贸易博览会在迪拜举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465140.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 第九届中国(阿联酋)贸易博览会11日至13日在阿联酋迪拜世贸中心举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本届展会设有纺织服装、家具及零配件、家电及消费电子、照明灯具、家居礼品等主题展区和文化创意服务贸易展区。来自中国15个省市的1200家企业参展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展会设有面积1千平方米现货专区。采购商可在展前提交订单，在展会现场提货。现场成交的采购商可通过预约“上门派送”或“海外仓自提”方式收货。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据展会组织者介绍，该展会是中国在阿联酋最大的自办类商品贸易展会。(记者 苏小坡)</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美军机窗体坠落事故发生一周年 日本小学举行集会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465131.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据日媒报道，一年前的12月13日，驻日美军普天间机场的直升机发生事故，窗体坠落在宜野湾市的小学操场上。在事故发生满一年当天，该校举行全校集会，鉴于因美军机靠近而从操场疏散的情况仍在持续，学生代表等强调“希望能(在操场)尽情玩耍”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年12月13日，隶属普天间机场的CH-53E直升机重达7.7公斤的窗体坠落在操场上，当时正有54名学生在上体育课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 校长桃原修在集会上就学校创办的经过介绍称，在普天间机场占据市区正中心的该市，除了毗邻机场的当前所在位置以外没有其他合适用地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 桃原表示“虽然学校毗邻基地，但让我们脚踏实地地前行。希望大家对能够正常生活心怀感谢”，强调今后仍将把确保学生等安全放在首位加以应对。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一名六年级男生发言称：“希望消除冲绳的(美军)基地，使操场恢复到能自由用于体育时间和玩耍等的状态。”一名二年级女生表示：“窗体掉下来十分恐怖，希望以后不要(在学校附近)飞行。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据该校称，截至11月底累计发生近700次操场上学生因美军军机靠近而进行疏散的情况，体育课被迫临时中断等。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[涉嫌发布数百部盗版影视 5名男子遭到美检方起诉]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465133.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据外媒报道，当地时间12日，美国洛杉矶联邦大陪审团以涉嫌在网上发布数百部盗版影视为由，起诉了5名男子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，这些人因非法侵入他人电脑罪、版权侵犯罪等多项罪名被指控。据悉，这5名男子通过侵入好莱坞电影制作公司电脑系统，窃取院线电影及一些发给行业内专业人士的电影副本等。他们运营了一个国际盗版集团，专门在网上发布盗版影视，包括《哥斯拉》、《行尸走肉》等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，由于他们分别住在英国、印度、马来西亚和阿拉伯联合酋长国等国，所以他们并不被美国监管，而住在英国的男子将以类似的指控接受审判。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，该集团在法国有一台服务器，里边存储了约25000个文件，其中包括电影、预告片、电视剧及音轨等。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国准新娘要求宾客按体重着装：胖子需穿全身黑]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465137.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据《英中时报》10日报道，客人们参加婚礼时想要找到一套完美的礼服，有时会从新娘和新郎那里得到一些建议。但英国一位新娘却把这一点发挥到了极致，她根据客人的体重为他们制定了严格的着装要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，这位准新娘的婚礼定于2019年在夏威夷举行，她在社交网站上发帖，给即将参加她婚礼的人提出了四种着装选择和尺寸指南。新娘解释说，严格的要求是因为他们计划拍摄一段有趣的婚礼视频，希望客人们都将参与其中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据新娘的要求，客人们必须至少花565英镑买晚礼服，但是他们却不能一整天都穿着这套衣服，只能在晚上活动的时候换上它。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这位新娘在帖子中写道：“我会给你一年半的时间，这样你就有时间去发现和挑选一些好东西。着装规范非常具体，因为它将被用来创造令人难以置信的视觉效果。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这位新娘给出的服装规范具体到了体重。她规定体重在90-145斤之间的女性应该穿绿色天鹅绒套头衫，搭配橙色麂皮长裤和克里斯蒂安·鲁布托(Christian Louboutin)鞋，体重超过145斤的女性应该穿黑色的套头衫、黑色的裤子和高跟鞋。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，体重在90-180斤之间的男性被要求穿紫色蓬松夹克和白色运动鞋。如果体重超过180斤，男性就需要穿黑色运动鞋和迷彩服。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 晚会结束后，客人必须更换服装。虽然没有具体的要求，但新娘要求他们看起来是参加非常高端的庆祝活动。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[独特卖点：2019年世界上最热门的新建酒店]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c107182-30465165.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/6.jpg" style="width: 900px; height: 636px;" /></p> <p style="text-align: center;"> Ikos Aria酒店的每间客房都面向大海。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 明年想要住在茅草屋别墅，还是在巴拿马附近的私人岛屿上放松一下？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 你可以选择2019年新开业的一系列令人惊叹的酒店，包括最适合美食家、健康寻求者、野生动物园爱好者等的酒店。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Ikos Aria酒店，希腊</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为希腊岛屿奢华的一部分，Ikos Aria酒店拥有米其林星级厨师、水疗中心、温水游泳池和免费儿童俱乐部，并且每个房间都面向大海。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不同寻常的“Dine Out”概念，酒店允许客人在当地餐馆用餐，并作为其全包套餐的一部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Grand Park酒店，克罗地亚</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> Grand Park酒店，位于伊斯特拉半岛的罗维尼，这里以松露、橄榄油和葡萄酒而闻名。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这个海滨世外桃源有着层叠灌木林立的阳光露台和充满艺术气息的走廊。别致的客房明亮而宽敞，在spa室设有可欣赏码头景致的游泳池，此外，酒店还设有足球场和网球中心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了休闲小酒馆外，酒店还设有面包店、海鲜酒吧和克罗地亚香槟店，很适合美食家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Le Refuge de Solaise酒店，法国阿尔卑斯山</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然酒店将在明年12月完全开放，但缆车站的Savoyard餐厅、24人顶层公寓和14人宿舍将在本季亮相，仅限于独家使用。室内配有豪华的家具，可观赏雄伟的山景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到明年12月将有两间公寓和18间卧室，以及一个水疗中心和一个游泳池开放。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游客需要通过Solaise缆车进入，是一个真正的隔离世界，并且很适合预算有限的滑雪者。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/7.jpg" style="width: 900px; height: 378px;" /></p> <p style="text-align: center;"> Islas Secas Reserve＆Lodge酒店设有9栋精致的豪华别墅，每栋别墅均设有面向大海的小型游泳池。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Islas Secas Reserve＆Lodge酒店，巴拿马</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于蓬勃发展的经济，巴拿马豪华旅馆的正在激增，而Islas Secas Reserve＆Lodge就是令人兴奋的一家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店拥有九间豪华茅草屋顶别墅，每栋别墅都拥有一个面向大海的小型游泳池。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 精致的巴拿马美食新鲜而充满活力，然而，主要的吸引力是水上的活动：潜水或浮潜在明亮的蓝色海星旁边、夏季观鲸、海上划船冲浪以及在海滩上打发懒散的时间。很适合美食家和自然爱好者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Kachi Lodge酒店，玻利维亚</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> Kachi Lodge位于世界上最大的盐滩Salar de Uyuni，每个豪华的客房都配有木质浴室以及装饰有生动的玻利维亚纺织品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 客人可以徒步前往Tunupa火山的火山口，检查令人毛骨悚然的洞穴木乃伊，帮助当地人收集盐或在星空下睡觉。很适合富裕的冒险家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Nannai Fernando de Noronha酒店，巴西</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 高端度假村，具有原始风格，拥有九间木制茅草平房，具有朴实浪漫的设计风格。酒店内还设有海鲜餐厅和spa室。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店附近，海滩和清澈的海水是景点，但你也可以找到荷兰堡垒、海豚和渔村。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/8.jpg" style="width: 900px; height: 441px;" /></p> <p style="text-align: center;"> Six Senses Lodges酒店的设计。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Six Senses Lodges酒店，不丹&nbsp;</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> Six Senses Lodges酒店每间客房均备有健康食品，并设有spa室、农舍风格的阳光房以及位于水稻梯田上方的游泳池。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店娱乐活动密集，允许客人进行不丹射箭比赛、高海拔徒步旅行，参观佛教寺院及爬山等。很适合寻求健康的人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Hoshinoya Guguan酒店，台湾</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾将于明年夏天开放其首个豪华温泉度假村Hoshinoya Guguan，由日本公司Hoshino Resorts经营，该度假村以传统日式旅馆风格而着称。Hoshinoya Guguan的餐厅是一个宁静的避风港，供应日式台湾融合美食和禅式复式客房。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店位于台北市南部的古冠山谷。提供低碱性水，可以促进血液循环和新陈代谢，很适合厌倦繁重工作的成年人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Muji Hotel Ginza酒店，日本</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 家居用品品牌无印良品在日本开设的酒店，位于东京银座主要购物区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店将拥有79间价格合理的简约苍白木房，占据了无印良品概念店的顶层。适合无印良品粉丝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Sister City酒店，美国</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> Sister City酒店位于曼哈顿下东区，靠近唐人街。酒店的设计灵感来自芬兰桑拿浴室和日本便当盒等各种元素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店提供200间小型、节省空间的客房，配有樱桃木配件、水磨石浴室和盆栽植物。很适合赶时髦的人。&nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国首相特雷莎·梅赢得保守党信任投票]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463131.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网伦敦12月12日电 （杨波） 当地时间12月12日，英国保守党至少48名议员提请展开针对现任保守党党首和英国首相特雷莎·梅的信任投票，当日晚间6时至8时，保守党议员进行了秘密投票，特雷莎·梅需获得至少159票信任票才能保住其首相职位。如果在信任投票中落败，她就只能担任临时首相至保守党选出新的党领袖，这可能会耗时6个星期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有317名保守党议员参加了当晚的投票，其中200人投票支持特雷莎·梅继续担任首相职务，117人投了不信任票。这意味着特雷莎·梅的首相职务在未来12个月内将不会再受到挑战，因为根据保守党的规定，赢得不信任投票后12个月内不得再对首相提起信任投票。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发起这项信任投票案的原因，是保守党内对特雷莎·梅就英国“退欧”与欧盟达成的协议存在反对声音。英国广播公司政治新闻编辑劳拉表示，如果特雷莎·梅在不信任投票中获胜，她将可以不受干扰的担任12个月首相（12个月内不允许再进行不信任投票），但是她将会变得更虚弱、孤独和缺少权威。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[思源博爱基金捐赠“稻草人爱心包裹”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c190970-30465158.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 人民网讯 12月3日是国际残疾人日，中华思源工程扶贫基金会博爱基金 “稻草人计划”——粤东西北关心关爱残障儿童首批项目捐赠在广东省阳江市特殊教育学校举行，并为该校建档立卡的80名困难家庭学生发放了爱心包裹，鼓励残疾学子自信自强、健康成长。</p> <p style="text-indent: 2em"> 根据广东省统计局发布的2018年各地市经济情况汇总，珠三角增速持续领跑广东，与粤东北西差距拉大。这不光仅限于地区生产总值对比，更是区域发展、民生发展失衡的表象。随着广东省政府对粤东、粤西、粤北地区的社会扶贫、公益、惠农等有关政策相继出台，思源博爱基金致力于广东省各地市多领域的脱贫攻坚工作，尤其是教育扶贫。故此，思源博爱基金“稻草人计划”应运而生，并得到了民建广东省委的认可与大力支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 民建广东省委副秘书长聂周强在讲话中指出，此次思源博爱基金、民建阳江市委领导及社会爱心人士立足于自身优势，以关心关爱自闭症及残疾儿童为宗旨，引导社会各界对残障儿童的广泛关注，让全社会形成一种爱残、助残的风气，使得残障儿童在成长的过程中充分享受到来自社会各界的鼓励与支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 阳江市特殊学校校长何文韬表示，爱心人士对学生们的关爱让他们感受到了社会的温暖，增强了其自尊心、自信心及自立、自强的信念。学生们将怀揣感恩之心面对未来人生，饮水思源，汇报社会。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“思源工程”透明指数再登榜首]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c190970-30465153.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 人民网讯&nbsp;12月12日, 由我国基金会行业自律性组织——基金会中心网主办的“2018中基透明指数FTI发布及基金会透明度研讨会”在北京举行，中华思源工程扶贫基金会(简称“思源工程”)透明指数再次以满分的成绩并列第1。自中基透明指数于2012年发布以来，“思源工程”已连续七年排名第1。</p> <p style="text-indent: 2em"> “思源工程”是由中共中央统战部主管、民建中央发起并负责管理的全国公募基金会，自2007年成立以来，始终贯彻落实中共中央、国务院关于扶贫开发的各项指示精神，秉承“饮水思源、回报社会”的理念，积极开展卫生医疗扶贫、教育助学、大病救助、农村产业扶贫等扶贫项目，累计募集善款超过20亿元、帮扶困难群众超过1300万人次、捐赠了3348辆救护车，6次荣获民政部颁发的国家慈善领域最高政府奖——中华慈善奖，特别是于2008年被中共中央、国务院、中央军委联合授予“全国抗震救灾英雄集体”荣誉称号。新时代有新作为，2018年，“思源工程”还主导建设了民政部指定慈善组织互联网公开募捐信息平台——帮帮公益；并在商务部电子商务和信息化司的指导下，牵头联合18家电商企业、爱心企业发起中国电商扶贫联盟，以期通过新平台、新途径、新方法，为我国全面打赢脱贫攻坚战和实施乡村振兴战略贡献新的更大的力量。</p> <p style="text-indent: 2em"> 李晓林秘书长与，“公开透明是我国慈善组织的生命线，今后，‘思源工程’将进一步拓展信息披露的方式、方法、渠道，让社会公众能够更加便捷地满足知情权，提升基金会的公信力、美誉度和影响力；并在此基础上联合社会各界，共同将透明公益、阳光慈善、精准扶贫、均衡救助、理性赈灾进行到底。” 据了解，中基透明指数FTI是一套综合指标（包括权重、信息披露渠道、完整度等参数），以排行榜单为呈现形式的基金会透明标准评价系统。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专访：全球能源互联网是应对气候变化的“治本之策”——访全球能源互联网发展合作组织主席刘振亚]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465077.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “全球能源互联网能够全面对接《巴黎协定》减缓、适应、资金、技术、能力建设、透明度等六方面内容，是应对气候变化的治本之策。”全球能源互联网发展合作组织主席刘振亚日前接受新华社记者采访时说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年联合国气候变化大会正在波兰卡托维兹举行，全球能源互联网发展合作组织与联合国气候变化框架公约秘书处在此期间联合举办主题活动，发布《全球能源互联网促进&lt;巴黎协定&gt;实施行动计划》，并成立全球能源互联网智库联盟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘振亚在发布会结束后接受记者采访时说，这份行动计划的发布对深化各方合作，推动以更加有力的举措解决气候变化问题具有重要意义。全球能源互联网为落实《巴黎协定》提供了技术先进、经济高效、现实可行、易于推广的全球方案，对气候治理和能源变革都有重要而深远的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年3月，全球能源互联网发展合作组织在北京成立，由致力于推动世界能源可持续发展的相关企业、组织、机构和个人等自愿组成，目前会员已遍及大约80个国家和地区。近年来，该组织不断深化与联合国的合作，并联合各方力量，在全球能源互联网理念传播、规划研究、国际合作、项目落地等方面积极行动，推动全球能源互联网从战略构想进入共同行动的新阶段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，全球能源互联网是清洁主导、电为中心、互联互通、共建共享的现代能源体系，其实质是“智能电网+特高压电网+清洁能源”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘振亚认为，只有构建全球能源互联网，才能实现清洁发展规模、速度和质量的全面提升，从根本上扭转气候变化的严峻局面。“这是加快能源转型、应对气候变化的治本之策。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “全球气候变化形势现已极为严峻，”刘振亚说，“未来5年是全球减排的关键期，留给我们的时间窗口正在关闭，加快全球行动已刻不容缓。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘振亚表示，构建全球能源互联网，能够推动全球碳排放在2025年前后达峰，2050年降至1990年的一半以下，2065年前后实现净零排放，将2011至2100年能源累计碳排放控制在1万亿吨左右，从而实现2摄氏度温升控制目标，并为最大程度实现1.5摄氏度目标发挥关键作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘振亚指出，全球清洁能源资源十分丰富，但分布不均，资源富集地区大都远离能源消费中心，需要就地转化为电能、远距离输送、大范围配置，因此构建全球能源互联网是实现清洁发展的必由之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，全球能源互联网还有助于推动低碳技术创新与转移。比如，推动清洁发电、海底电缆、大容量储能等关键技术装备创新突破，带动技术转移和标准应用，有力促进发展中国家技术进步。“特高压技术在中国取得巨大成功后，已应用于巴西等国家，特高压技术标准已在全世界推广，并被广泛采纳。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘振亚说：“为了进一步推进全球能源互联网发展，全球能源互联网发展合作组织已正式发起成立全球能源互联网智库联盟。全球五大洲13个国家共28家知名研究机构将成为首批联盟成员。”他同时呼吁各国政府、企业、组织、机构等各方携手努力，形成相关议题和提案，将建设全球能源互联网纳入联合国有关工作框架，写入《巴黎协定》实施细则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了实现这一目标，刘振亚认为应围绕全球能源互联网规划、建设、交易、运行等环节，形成全球工作机制，推动能源治理与气候治理协同、各国自主减排与全球行动协同、电力交易与碳交易协同，促进加速减排。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘振亚说：“气候变化是全人类共同面临的巨大挑战，我们应坚定信心，携手共建全球能源互联网，结合各洲实际，积极推动清洁发展、电力普及（升级）、电网互联、电能替代、智能电网和能效提升等六大行动，全面落实《巴黎协定》，为子孙后代打造一个能源充足、天蓝地绿、亮亮堂堂、和平和谐的美好世界。”</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德国计划投资2.4亿欧元用于汽车行业研发]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465038.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　德国经济和能源部日前表示，将投资2.4亿欧元（1欧元约合1.14美元）用于汽车研究项目。</p> <p> 　　德国经济和能源部在一份声明中表示，今后四年中，德国政府将向一个名为“新汽车和系统技术”的研究项目每年注资6000万欧元，用于研发无人驾驶、联网汽车和创新汽车。</p> <p> 　　据了解，通过这一项目，企业可以与研究机构合作，共同开发汽车和系统技术领域的新解决方案。</p> <p> 　　德国联邦外贸与投资署总经理罗伯特·赫尔曼12日表示，德国汽车工业正面临挑战，只有投资新技术，才能在汽车领域保持现有地位。（记者 朱晟）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日产汽车将增加外部董事席位 设立薪酬委员会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465033.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据外媒13日报道，一位消息人士称，作为前董事长戈恩因财务不当行为被捕后公司改善治理的部分举措，日产汽车计划增加外部董事席位，并设立一个委员会来监督薪酬情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报道称，批评人士表示日产汽车缺乏充分治理，董事会中能够质疑戈恩、关注普通股东利益的真正独立声音极少。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 消息人士表示，该公司尚未决定将增加多少个外部董事席位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前日产汽车有三名外部董事，其中已退休的雷诺汽车高管Jean Baptiste Duzan被认为代表日产汽车最大股东雷诺的意见，另外两名外部董事是曾任官员的Masakazu Toyoda和赛车手Keiko Ihara。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日产汽车公司前董事长卡洛斯·戈恩(Carlos Ghosn)因虚报收入于11月19日被日本检方逮捕，后一直被拘留审问。12月10日，日本东京检方对戈恩进行再次逮捕，并对其正式提起诉讼，日产汽车公司也因在其年度报告中造假而被起诉。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国企业对东南亚投资研讨会在曼谷举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465028.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华网曼谷12月13日电（记者 杨舟）中国企业对东南亚投资研讨会12日在泰国首都曼谷举行。研讨会探讨了东南亚地区整体和相关国家的投资情况，吸引60余家在泰中国企业参加。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/9.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 研讨会工作人员向中国企业介绍泰国吸引投资情况及政策。新华社记者 杨舟摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次研讨会由德勤东南亚中国服务部主办。研讨会在介绍中国企业投资东南亚的整体情况分析后，以泰国、越南、马来西亚为例，详细地剖析了东盟地区国家在促进外国投资方面的政策和当地的相关法律法规。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，研讨会还以“一带一路”基建项目投资经验分享、金融科技发展为题，邀请相关专家共同探讨。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/10.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 研讨会工作人员向中国企业介绍泰国吸引投资情况及政策。新华社记者 杨舟摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据主办方介绍，东南亚一直以来作为中国企业投资海外的热点区域，在新的形势下，东盟各国得益于其地缘优势，将扮演更为重要角色。因此，掌握投资目的地的最新投资政策与风险应对策略变得尤为重要，而科技环境日新月异，金融科技对企业经营的影响也越来越大，因此有针对性地推出了此次研讨会。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重建缓慢　未来难期——美国北卡罗来纳州飓风灾区见闻]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465026.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在刚结束的大西洋飓风季，飓风“弗洛伦斯”等先后登陆美国，在东南沿海地区造成严重人员伤亡和财产损失。新华社记者近日走访北卡罗来纳州部分灾区时发现，一些城镇重建缓慢，民众对未来忧心忡忡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海港小城威尔明顿位于北卡罗来纳州东南部，夏秋本是这里的旅游旺季。然而今年夏天，“弗洛伦斯”让一切戛然而止。9月14日，1级飓风“弗洛伦斯”从威尔明顿南15公里登陆美国，狂风、暴雨和潮水一时间将小城完全笼罩，回想起当时的情形，当地居民迈克拉·莫里西仍心有余悸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫里西告诉记者，她当时并没有撤离，而是在飓风过境时，和一些朋友守着食物、水和发电机躲在家中。当时，房子在狂风暴雨中不断摇晃，窗户一直砰砰作响，“真的很吓人”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后一周，整个小城一片沉寂，毫无生机，停电、食品短缺、交通受阻，人员和物资出不去也进不来……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 家住威尔明顿城东海滩地区的特里斯滕·哈珀伊从弗吉尼亚州避难归来时，仍能清楚地感受到飓风的威力：房屋被潮水泡过的痕迹依稀可辨，屋顶残损，折断的树干树枝到处都是。他告诉记者，虽然重建已经展开，但由于天气状况不利，部分地区的重建进展“非常缓慢”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受影响最明显的是当地的商业和旅游业。记者看到，一家地段不错的餐厅大门紧锁，透过玻璃能够看出里面正在进行彻底翻修。餐厅老板说，飓风带来创纪录的降水，餐厅被浇透，内部严重发霉，重新开张遥遥无期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫里西打工的餐馆是威尔明顿城东海滩地区屈指可数仍在营业的店铺，她说，旅游业，特别是餐饮业受飓风影响变得很不景气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年的大西洋飓风季于11月底正式结束，在过去6个月中，共有15个命名风暴形成，其中包括8个飓风，整体活跃度高于历史平均水平。“弗洛伦斯”及其后续影响造成50多人丧生和上百亿美元经济损失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 距威尔明顿东北90分钟车程的小镇波洛克茨维尔并不在“弗洛伦斯”的移动路线上，风灾虽不严重，但风暴造成的海水倒灌和连续两日的强降水让流经这里的特伦特河水位升高50多厘米，当地75处建筑被淹，包括民宅、商铺、邮局、诊所等，有上百年历史的镇政府也未能幸免。当地的公园和码头完全被毁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 镇长詹姆斯·本德对记者说，洪灾的严重程度超出当地人的预期，许多人从未想过自己的房子会被水淹，也就没有购买保险，他们损失惨重、处境艰难。此外，一些农场主当季的收成也都“泡了汤”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本德说，镇政府的经济损失差不多有150万美元，镇里已向联邦政府和州政府申请了灾害救助金，受灾民众也可以申请，但这些救助不仅需要等待，而且即便拿到手，也只是“杯水车薪”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在特伦特河畔，多户民宅的地面和墙上布满霉斑，泡水的书籍、杂物和垃圾散落在门口。本德说，只有等房子彻底晾干，才能开始内部装修，等待的过程会非常漫长。让他更不乐观的是，当地建筑和装修工人短缺，即使房子晾干了，也很难找到人干活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 波洛克茨维尔镇面积不大，一条公路贯穿南北，此前有300多名居民分住道路两侧，民风淳朴、邻里融洽。然而，飓风和洪水迫使许多人撤离，不少人至今没有回来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本德说，有关部门告诉他，小镇完全恢复正常至少要5到7年。有当地居民对记者说，他担心波洛克茨维尔等不了那么久，越来越多的人可能会因为重建进程缓慢而放弃在这里生活。也许不久之后，波洛克茨维尔就会从地图上消失。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国向博茨瓦纳捐赠模块化箱房诊所]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464997.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国科技部12日向博茨瓦纳卫生部捐赠7套全科模块化箱房诊所，中国驻博茨瓦纳大使馆临时代办王帮富代表科技部与博茨瓦纳卫生与健康部长阿尔弗雷德·马迪海莱签署了捐赠协议。</p> <p> 　　阿尔弗雷德·马迪海莱对中国政府的捐赠表达了感谢。他说，这些箱房诊所将为博茨瓦纳缺少诊所或医疗机构地区的民众提供基本医疗服务，帮助博茨瓦纳卫生部实现国家愿景2036中的人与社会发展以及健康与幸福的可持续发展目标。</p> <p> 　　王帮富在捐赠仪式上说，医疗合作是中博两国双边合作中的重要部分，这些可移动的箱房诊所将满足博茨瓦纳偏远地区对医疗设备的需求。中方期待与博茨瓦纳在卫生领域有更加紧密的交流与合作，建立更加牢固的中博命运共同体。</p> <p> 　　据了解，全科模块化箱房诊所是由集装箱打造成的可移动诊所，内部配置了空调、电源、药品柜、医生看诊台、检查区等基础医疗设施，能满足一个全科诊所的基本需求。（记者 杨孟曦）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[土耳其首都发生火车相撞事故 已致4人死数十人伤]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465008.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　英国广播公司(BBC)援引当地媒体报道，土耳其首都安卡拉火车站发生动车相撞事故，造成至少4人死亡，40多人受伤。</p> <p> 　　从现场拍摄的图像显示，13日早上，紧急救援人员正在努力从严重受损的车厢中救出乘客。</p> <p> 　　一些报道援引当地官员的话称，这列高速列车与当地一辆列车相撞。事故发生在当地时间13日06点30分。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国吉利与马来西亚宝腾合作首款新车在吉隆坡上市]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465015.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国吉利控股集团战略入股马来西亚宝腾汽车后推出的首款新车宝腾X70，12日晚在吉隆坡正式上市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基于吉利汽车3.0精品车中的爆款博越，宝腾X70作了本土化改进。该车未入市即热销，预售超万台。这是市场对中国车企以知识产权、管理运营经验等作为投资成功实施海外并购的肯定。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/11.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 主办方介绍宝腾X70性能与价格。朱炜 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宝腾X70搭载GKUI智能车载生态系统，配备Wi-Fi分享功能，并基于马来西亚车主用车及语言习惯，重新优化设计。开放、共享、互联的触控车联网平台的植入，将为马来西亚及东盟用户带来更为舒适智能的移动出行解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首批宝腾X70在吉利中国宁波春晓制造厂生产，之后将放到宝腾的马来西亚丹绒马林工厂进行本地化生产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年5月24日，浙江吉利控股集团有限公司收购了宝腾控股有限公司49.9％的股份。（林昊 王大玮）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[财务状况不佳 数百万65岁以上美国人无法按时退休]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30465011.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据外媒12日报道，当前，有数百万65岁以上的美国人因为财务状况堪忧，不得不在达到法定退休年龄后仍继续工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报道称，目前在美国，大约有1000万超过65岁的人还在继续工作，与1985年相比，增加了240%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现年80岁的库默(Tom Coomer)表示，“如果我在年轻的时候更加努力，如果一切变得更好，我现在早上就不用去上班。我会去钓鱼，或者我会去打猎……我有很多的想法，而我为目前的状况深感自责。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，库默曾是美国麦道公司(McDonnell Douglas Corp)的一名机械师，他在这家公司曾工作了29年。而在他获取全额退休金的前一年，这家公司关闭了。他现在在俄克拉荷马州的沃尔玛做迎宾工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在美国，65岁以上人们每月的生活开支在4125美元左右。而库默夫妇包括社会保障金及部分退休金在内的所有收入每月仅有3100美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据分析师施莱辛格(Jill Schlesinger)表示，美国人正面临退休的三大障碍：他们的寿命更长、工资位数在过去20年中停滞不前、美国当前推行的401(k)计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他表示，“坚持工作到70岁，你的生活水平将提高近75%。”但他也承认，延长工作时间不是每个人的选择，个人健康状况、残疾、公司缩减规模等种种问题都将使很多人无法继续工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他因此建议说，“现在工作的人应该养成存钱的习惯，并且越早越好。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国401(k)计划是一种由雇员、雇主共同缴费建立起来的完全基金式的养老保险制度，20世纪90年代迅速发展，逐渐取代了传统的社会保障体系，成为美国诸多雇主首选的社会保障计划。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为创造更美好世界带来新的激励和希望]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462973.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报记者 赵 成 车 斌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　12月12日，国家主席习近平在北京人民大会堂会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾。习近平主席着重介绍了中国40年改革开放成就和新一轮高水平对外开放重要举措，深入阐述中国同世界关系。精辟的论断、坚定的承诺，赢得外方嘉宾高度赞赏。</p> <p> <strong>　　“各国都从中国改革开放的成功中受益”</strong></p> <p> 　　习近平主席在会见中指出，中国的发展是世界的机遇。中国改革开放的实践充分说明，只有坚持合作共赢，国家发展之路才能走得通、走得远。与会外方嘉宾在接受记者采访时纷纷表示，中国改革开放成果丰硕，为中国带来翻天覆地变化，也对世界产生重大积极影响。</p> <p> 　　新西兰前总理珍妮·希普利对本报记者说，“参加会见的每个国家的前政要都很清楚，各国都从中国改革开放的成功中受益。”</p> <p> 　　希普利表示，中国改革开放在社会经济、政治文化、教育等各方面取得了令人瞩目的成就，不仅造福中国人民，也惠及世界其他国家人民。“中国改革开放成就对我们讨论未来40年的发展有着重要的借鉴和参考作用。”</p> <p> 　　“习近平主席的话给我留下最深刻印象的是，他重情义，从不忘记我们这些老朋友。”莫桑比克前总统希萨诺在接受本报记者采访时说，“当前，无论是中国取得的巨大发展成就，还是中国发展增进世界各国的共同福祉，都离不开习近平主席的思想引领。非洲国家通过对华贸易有效促进了本国经济的发展，提升了本国人民的生活质量。我们愿意跟中国合作，因为这样的合作都是本着建设和平、繁荣世界的初衷和目标来开展的。”</p> <p> 　　蒙古国前总统额勒贝格道尔吉说：“我们看到中国在过去40年取得的巨大进步，尤其是经济发展使7亿多人口脱离了贫困。这对全世界都大有益处，为其他国家提供了宝贵的发展经验。”</p> <p> <strong>　　“一带一路建设为沿线国家经济发展作出积极贡献”</strong></p> <p> 　　今年是改革开放40周年，也是“一带一路”倡议提出5周年。习近平主席会见时强调，中国提出“一带一路”倡议，就是要为国际社会搭建合作共赢新平台。真诚希望各国加入“一带一路”伙伴网络，让“一带一路”建设更好造福各国人民。</p> <p> 　　外方嘉宾在接受记者采访时表示，“一带一路”倡议是中国进一步扩大开放的重要举措，这项宏伟倡议为许多国家和地区的人民带来实实在在的好处。</p> <p> 　　“改革开放赋予中国的强大实力使中国能够更加有效地践行其一贯维护和平的外交政策。改革开放提高了中国在国际事务中的地位，也是在壮大维护世界和平与发展的力量。”圭亚那前总统唐纳德·拉莫塔尔指出，“在继续推动改革开放的进程中，习近平主席提出的‘一带一路’倡议无疑是一项勇敢的、果断的举措。‘一带一路’倡议的成功实施，使世界上很多国家和地区的基础设施得到显著改善。这是实现全球经济持续增长和为人民提供更多福祉的重要一步。”</p> <p> 　　拉脱维亚前总统弗赖贝加表示，5年前，习近平主席提出了“一带一路”倡议。“5年来，‘一带一路’建设为沿线国家经济发展作出积极贡献。通过改革开放尤其是当前的‘一带一路’倡议，中国在实现世界和平和共同繁荣过程中发挥着越来越重要的作用。”</p> <p> 　　阿富汗前总统卡尔扎伊说，“一带一路”建设将进一步加强基础设施的互联互通。阿富汗从同中国的务实合作中得到实实在在的好处。阿富汗认为同中国的互利共赢合作具有非常重要的意义。</p> <p> <strong>　　“构建人类命运共同体就是要推动国际社会加强团结，让世界各国人民共同发展、互利共赢”</strong></p> <p> 　　习近平主席强调，中国推动构建新型国际关系、构建人类命运共同体，着眼点也是同各国实现合作共赢。与会外方嘉宾期待，伴随中国新一轮高水平对外开放，中国的发展成果进一步惠及全球，中国的发展经验为各国提供有益的借鉴。</p> <p> 　　“习近平主席是一位具有世界眼光的领导人。”牙买加前总理布鲁斯·戈尔丁对本报记者表示，当今世界面临新的复杂因素与挑战，但必须承认的是，当前国际事务中没有任何一个国家可以独善其身。“全球治理体系需要国际社会共同参与，共同推进。构建人类命运共同体就是要推动国际社会加强团结，让世界各国人民共同发展、互利共赢。”</p> <p> 　　哥伦比亚前总统安德列斯·帕斯特拉纳指出，40年来，中国经济持续稳定增长，人民的生活满意度越来越高，这些都彰显了改革开放带来的福祉。今年，中国举办了首届中国国际进口博览会。习近平主席提出了激发进口潜力、持续放宽市场准入、推动多边和双边合作深入发展等进一步扩大开放的举措，显示出中国进一步融入全球经济的决心。于世界而言，这些举措都是极大的利好。</p> <p> 　　“习近平主席是一位富有智慧的领导人，对世界局势和国际关系有很多前瞻性的观点和理念。”唐纳德·拉莫塔尔指出，“‘一带一路’建设为创造更美好世界带来新的激励和希望。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国中铁印尼雅万高铁项目部成功浇筑雅万高铁首榀箱梁]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464912.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网曼谷12月13日电 （胡启升、沈超）印度尼西亚当地时间2018年12月12日13:08，经过七个多小时的连续奋战，雅（加达）万（隆）高铁首榀箱梁在中国中铁印尼雅万高铁项目经理部四号制梁场成功完成浇筑，标志着中国中铁，更是中国高铁“海外第一梁”从此诞生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在梁场建设和首梁浇筑筹备过程中，中国中铁印尼雅万高铁项目经理部带领全体参建员工相继克服了许可审批、征地改迁、设施改移、移民准入、物资设备供应等诸多困难，主动出击，迎难而上，精心组织，超前谋划，先后完成全线梁场首个制梁台座安装、首套模板进场拼装、首座梁场试验室和拌和站通过验收等多个第一，率先达到全线首梁预制施工条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 雅万高铁项目是中印尼两国元首亲自推动，企业参与市场化运作的重大海外工程，是中国“一带一路”倡议与印尼“全球海洋支点”构想实现成功对接的重要收获。雅万高铁首榀箱梁的成功浇筑极大鼓舞了中印尼全体参建员工的士气,坚定了雅万高铁必将建成的信心，为早日建成雅万高铁奠定坚实的基础，同时，首榀箱梁的成功浇筑充分展现了中国高铁的建设水平和标准，对于切实推动雅万高铁进展，促进中国高铁“走出去”战略和国家“一带一路”倡议顺利实施具有重要的现实意义。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德一辆运输车发生泄漏 致近1吨巧克力铺满地面]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464455.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据俄罗斯卫星网12日报道，德国韦尔消防部门发布消息称，该市发生巧克力泄漏事件，一辆运输液体巧克力的汽车发生泄漏，导致近1吨巧克力在地面凝固，并形成大约10平方米的“地砖”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当地时间12月10日，一辆运输液体巧克力的汽车在德国韦尔（Werl）附近发生泄漏，导致公路被巧克力所覆盖。图为当地消防人员正在清理凝固的巧克力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据消防人员消息，该事件发生于12月10日晚间，事故导致近1吨巧克力液泄漏在街头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 消防队员抵达事发现场后，花费了几个小时，使用铲子清除道路上已经凝固的巧克力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当地时间12月10日，一辆运输液体巧克力的汽车在德国韦尔（Werl）附近发生泄漏，导致公路被巧克力所覆盖。图为当地消防人员正在清理凝固的巧克力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据德媒报道，发生泄漏事故的工厂计划12月12日复工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该厂厂长指出，如果是在圣诞节前夜发生这样的泄漏事故，那么后果将不堪设想。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奥巴马医保注册将截止：人数增加 总数低于2017年]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464460.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据美国中文网报道，随着美国奥巴马医保2018年的注册期限即将截止，越来越多的人抓紧最后的时间注册，2日至9日的这一周注册人数达2018年之最，但总注册人数与2017年相比有所下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，将从2019年1月1日开始的医保计划注册截止日期是2018年12月15日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12月2日至9日，奥巴马医保开放注册的第6周，一共有93万4269人通过官方网站进行了注册，但2017年同期的注册人数超过了100万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总体来说，2018年的注册人数比2017年下降了12%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奥巴马医保的一名发言人在声明中说：“在过去的几年中，每次快到12月15号的截止日时，使用网站和电话选择来年医保计划的消费者人数都会上升。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过大家都等到最后一刻再涌入网站注册会导致电子系统出现故障。很多用户在10日报告称，他们在网站注册时被放进了“等候室”。尽管10日没有被计入最近的统计数字中，但据医疗保险和医疗补助服务中心说，当天是2018年以来网站注册最繁忙的一天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，2018年是消费者不购买保险不会受到罚款的第一年，很多人因此选择不再注册任何医保计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于现任美国政府的政策，越来越多的人选择放弃奥巴马医保，转而购买更廉价但覆盖范围小的医保计划。此外，2018年也是美国政府对帮助市民注册奥巴马医保的组织实行削减资助的第二年。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[白俄罗斯今年高科技产品出口有望增长20%]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464499.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 白俄罗斯国家科技委员会主席舒米林12日说，该国今年高科技产品出口额有望增长20%，达到135亿美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据白国家科技委员会发布的消息，舒米林当天在此间举行的创新型产品出口研讨会上介绍说，白俄罗斯出口的高科技产品主要包括各类仪表、设备和机床等。预计今年高科技产品出口在白俄罗斯出口中的比例将由2015年的30.9%上升到32.7%。他说，这一比例高于欧亚经济联盟各成员国平均水平，与欧盟各国相比也处于中等水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 舒米林介绍说，目前白俄罗斯已建立了鼓励高科技产品出口和从事创新活动的法律基础，形成了相关的经济和金融机制，包括国家为相关经营主体提供税收优惠和财政支持等，这些政策有助于提升高科技产品在整体出口中的比例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 白俄罗斯政府重视发展本国高新技术，鼓励创新活动，在全国建立了多个高科技园区和技术转化中心，并通过与中国和俄罗斯等国开展广泛国际科技合作等方式促进本国高新技术发展。（记者魏忠杰 李佳）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中欧等成员在WTO发表联合声明敦促尽快启动上诉机构成员遴选]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464633.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　包括中国、欧盟、加拿大等在内的数十个世界贸易组织（WTO）成员12日在世贸组织总理事会会议上发表联合声明，敦促尽快启动上诉机构成员遴选程序。</p> <p> 　　作为WTO中负责裁决贸易争端的“最高法院”，WTO上诉机构由7名成员组成。但由于美国阻碍新成员遴选进程，致使该机构目前只有3名成员在任。</p> <p> 　　在当天的会议上，欧盟代表其他成员宣读了此份联合声明。声明强调，争端解决机制是WTO的核心支柱。有效的争端解决机制能够保障WTO成员的权利和义务，确保规则得以执行。这样的机制也对成员间在谈判中建立信心至关重要。</p> <p> 　　在声明中，成员对上诉机构持续空缺给整个WTO体制带来的风险深表关切，并强调亟需开启上诉机构成员的遴选程序。</p> <p> 　　当天的会议还就中国、欧盟、印度等成员11月22日向WTO提交的关于争端解决机制的联合提案展开讨论。中欧等世贸组织成员提出联合提案，目的是回应并解决相关成员对上诉程序的关切，维护和加强上诉机构的独立性和公正性，推动世贸成员开展以文本为基础的实质性讨论，尽快启动新上诉机构成员遴选程序。</p> <p> 　　中国常驻WTO代表张向晨在会上警告，上诉机构危机已持续一年多时间，尚未见到解决曙光。个别世贸成员对上诉程序提出了关注，但未提出具体建议或解决方案。如该问题持续得不到解决，上诉机构将在一年后“停摆”。</p> <p> 　　张向晨表示，维持争端解决机制和多边贸易体制，是所有WTO成员的共同责任，符合所有WTO成员的共同利益。中方希望所有WTO成员能够积极参与，以建设性的合作态度和积极务实的行动，尽快解决上诉机构危机，共同保障争端解决机制的正常运行，维护多边贸易体制的权威性和有效性。</p> <p> 　　当天，针对中欧等成员的联合提案，美国表示，联合提案并未有效解决美方关注问题，美方已准备好与各方就这些重要问题进行讨论。（记者 凌馨）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[消息人士：英国无协议脱欧几率增大 欧盟需做好准备]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464637.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据俄罗斯卫星网13日报道，欧盟消息人士向记者表示，英国脱欧条件协议无法达成的几率在增大，因此欧盟需要加强对英国无协议脱欧的准备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他说：“英国议会批准脱欧协议存在问题。时间正在流逝。无法达成协议的可能性在增大。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 欧盟与英国11月商定了后者的脱欧条件，以及关于与伦敦未来关系的政治宣言。欧盟委员会称，不打算重新审议脱欧协议。但该协议需经过欧盟和英国议会批准才能生效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国首相特雷莎·梅推迟了原定于10日晚就与欧盟脱欧协议的议会表决，并称，她打算前往布鲁塞尔，讨论某些协议问题。梅此前向议会提交的协议文本没有获得议员支持，议会约三分之二成员表示反对。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[荷兰法院驳回福建村民追讨章公祖师像起诉]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464644.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 荷兰阿姆斯特丹地区法院12日作出判决，驳回有关中国福建村民向荷兰藏家追讨章公祖师肉身坐佛像的起诉，理由是不清楚中国的村民委员会是否有权提起法律诉求。中荷律师团的荷兰诉讼代表表示，这一判决令人难以接受,但尚未表示是否继续上诉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法院判决书说，福建省三明市大田县吴山乡阳春村和东埔村村委会主张，依照中国法律，村委会可被视作“特别法人”；但中国法律有关“特别法人”类别的定义生效于2017年10月1日，早于此日的“特别法人”未必可被视作具备法律人格的法律实体，而此案诉讼提起早于此一日期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 判决书还说，福建村民未能解释上述法律是否适用于他们的村委会。“原告提交给法庭的法律观点不明确，如村委会是否确实运作、是否依照规则建立以及何时建立。”基于上述原因，法院宣判驳回此案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中荷律师团的荷兰诉讼代表、荷兰籍律师扬·霍尔特赫伊斯对记者说，这一判决令人难以接受。“福建村民的村委会2017年10月1日前就已在中国法院提起诉讼，足以证明其法律地位。被告也曾收到中国法院的通知，并经由其律师转交阿姆斯特丹地区法院。法官对此完全知情。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 霍尔特赫伊斯对判决结果感到非常失望，因为上一次听证会上法官根本没有问及中国村委会的法律地位问题。他同时指出，此次判决显示，荷兰法官认为中国村委会依照中国法律不能提出法律诉讼，但未就案件实体问题发表任何意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中荷律师团中国籍律师刘育深解释说，村委会在中国作为诉讼主体没有任何法律问题，且相关实践一直存在。除去年生效的关于“特别法人”的规定外，原告还向荷兰法院提交了更早的相关法律规定和司法解释等详细说明，包括专门阐述此一问题的第三方专家意见。显然，荷兰法官没有真正理解这一点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 章公祖师肉身坐佛像在阳春村和东埔村共同拥有的普照堂被供奉上千年，于1995年12月15日发现被盗。2015年3月，该佛像在匈牙利展出时引起广泛关注，佛像持有者范奥维利姆随即撤展。由于归还谈判未能达成一致，2016年5月底，阳春村和东埔村村委会委托中方律师和荷方律师组成的律师团在荷兰提起诉讼。阿姆斯特丹地区法院2017年7月和2018年10月曾就此案举行两次听证。（记者刘芳）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美团队开发出“三明治”太阳能蒸馏水设备]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464646.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 美国麻省理工学院研究人员设计出一种结构类似“三明治”的太阳能蒸馏水设备，可方便高效地用于净水、消毒和海水淡化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 麻省理工学院机械工程系陈刚等人在新一期英国《自然·通讯》杂志上发表的论文说，这种设备可悬置在水面上，目前样品的大小与厚度跟一个小平板电脑差不多。它像“三明治”一样由三层材料构成。其中上层材料吸收太阳能热量的效果好，而下层材料将热量辐射到水体中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通常水体更易吸收阳光中波长较长的红外线，而对波长较短的光线吸收效率不高。“三明治”设备的上层材料可吸收波长较短的光线，然后将能量通过下层材料以红外线方式释放，这样能更好地加热水体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该设备中分布有孔洞，水被加热后产生的水蒸气会从其中上升，然后被收集。该设备的中间层是一种类似海绵的有孔洞材料，它的储热性能好，水蒸气在通过中间层时，会再次被加热，达到较高的温度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实验显示，在晴朗有阳光的天气中，将该设备置于一小盆水上，可产生高达122摄氏度的水蒸气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 研究人员说，这种太阳能蒸馏设备的工作条件简单，只要放在阳光下就行。它可用于为家庭提供饮水、用高温水蒸气消毒器械等方面。这种设备还有一个优点是用于蒸馏海水时，不会被海水析出的盐晶污染，因此也有望用于海水淡化。（记者 周舟）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“新丝路上的蓝色集装箱”文化经济交流活动亮相乌兹别克斯坦]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464788.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “新丝路上的蓝色集装箱”国际文化经济交流活动12日在乌兹别克斯坦首都塔什干国家美术馆拉开帷幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次交流活动由中国国际文化传播中心、乌兹别克斯坦文化部、德国DCKD德中艺术设计交流协会等联合发起，分为敦煌壁画展、艺术与民族展、国际影像展、艺术与工业展、国际当代艺术展、时代精神展、水墨陕南和新丝路艺术展等8个主题展区，展品分别来自中国、乌兹别克斯坦和德国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德国DCKD德中艺术设计交流协会主席郭健在开幕式上说，“新丝路上的蓝色集装箱”活动以弘扬丝路精神为宗旨，以蓝色集装箱为载体和符号，在中欧铁路大通道途经国家和地区举办国际文化经济交流活动，搭建起欧亚之间的文化交流平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 敦煌研究院副院长赵声良说，乌兹别克斯坦自古就是丝绸之路的重要节点，古城撒马尔罕拥有许多珍贵的世界文化遗产，是丝绸之路文化的结晶。敦煌研究院此次集中展示了30幅洞窟壁画数字复制品和敦煌历史文献资料，为乌兹别克斯坦民众了解中国敦煌提供了难得的机会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动将持续至20日，其间将举办乌中德三国丝路文化论坛。（记者 蔡国栋）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[古巴重申美国所谓“声波攻击”指责缺乏证据]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464805.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　古巴外交部官员12日重申，美国有关美驻古巴外交官遭到所谓“声波攻击”的指责仅仅是“猜测”，美方至今未在这一问题上提供任何证据。</p> <p> 　　古巴外交部美国事务处主任费尔南德斯·德·科西奥当天在哈瓦那一场外交活动上对媒体表示：“迄今为止，没有任何真正的事实、科学研究得出的分析和证据表明古巴与一些美国外交官健康状况受损有关。”</p> <p> 　　科西奥说，美国政府从未公布有关这些外交官健康状况的具体信息，如他们的身份、医疗记录、化验或影像证据。他敦促美方就此问题与古巴方面合作，公开与这一事件有关的具体信息。</p> <p> 　　据美国媒体报道，最早接诊美国驻古外交官的迈阿密大学医疗小组12日早些时候发布了一份报告，称26名前美国驻古巴外交官的“内耳受损”，他们的“症状不是假的”。</p> <p> 　　美国务院说，2016年底至2017年8月，至少有24名美驻古巴大使馆员工出现听力受损、头晕头痛、疲劳及睡眠困难等症状。美方认为这些人员遭到“声波攻击”。以此为由，美国于2017年9月底决定撤离驻古使馆内非紧急事务职员和所有家属，驱逐在美的古巴外交官并撤回六成美驻古巴外交人员。</p> <p> 　　古巴政府多次重申没有对美国驻古外交官进行类似攻击。（记者 范小林）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[土耳其说“数日内”将对叙利亚库尔德武装发起军事行动]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464814.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　土耳其总统埃尔多安12日说，土耳其“数日内”将在叙利亚的幼发拉底河以东地区向库尔德武装发起军事行动。</p> <p> 　　埃尔多安在首都安卡拉举办的国防工业峰会上说，将要对叙利亚库尔德武装“人民保护部队”采取行动，“现在到了执行我们的决定、将恐怖分子从幼发拉底河东岸清除出去的时候了”。</p> <p> 　　埃尔多安同时批评美国支持库尔德武装、在土耳其和叙利亚边境一带设立观察哨所的举动。他说，有一点很清楚，美国设立观察哨所不是为了保护土耳其，而是为了保护恐怖分子。他表示，土美不应允许在叙利亚问题上的深刻分歧阻碍未来两国的重大合作。</p> <p> 　　美国国防部长马蒂斯11月21日说，美军正在叙利亚北部边境一带设立观察哨所，以便为土耳其提供反恐军事情报。土方随后向美方表示，希望美国取消这一计划。但美国国防部本周早些时候宣布，观察哨所已经设立。</p> <p> 　　土耳其认为“人民保护部队”是被土政府列为恐怖组织的库尔德工人党在叙利亚的分支。2016年以来，土耳其曾两次实施跨境军事行动，打击叙土边境地区的“伊斯兰国”极端组织和叙利亚库尔德武装，分别是“幼发拉底盾牌”行动和“橄榄枝”行动。（记者 施春　秦彦洋）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中欧代表在西班牙讨论旅游合作]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464820.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2018世界旅游城市联合会欧洲旅游会议10日至12日在西班牙塞维利亚市会展中心举行。来自中国和欧洲多个国家相关行业的近200名代表就促进旅游深度合作进行了探讨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次会议以“中国-欧洲城市旅游合作与发展”为主题，旨在为中国和欧洲各国推动旅游业发展建立一个沟通交流、洽谈贸易和投资的平台，进一步加强中欧城市旅游合作，为世界旅游发展注入新活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界旅游组织执行主任曼努埃尔·巴特勒·哈尔特在开幕致辞中说，目前旅游业已成为全球第三大出口产业，国际游客所创造的总收入达到1.6万亿美元，而中国游客2017年境外消费总额达2580亿美元，居全球首位。他还强调，欧洲是中国游客的第二大旅游目的地区域，旅游业已成为推动中欧双边合作的重要领域之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 塞维利亚市的100多家旅游相关企业也参与了本次大会。塞维利亚市市长胡安·埃斯帕达斯·塞哈斯表示，塞维利亚希望借此机会向中国市场展示其旅游资源，并巩固其作为“一带一路”沿线重要城市的地位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西班牙旅游国务秘书伊莎贝尔·玛丽亚·奥利弗说：“中国是世界第一大游客输出国，但目前对于西班牙来说，这仍是一个新兴市场。”她表示，中国游客偏好在文化、美食、购物等领域消费，而西班牙在这些方面恰恰拥有丰富的资源，西班牙政府将继续在增加两国间的直航航线、简化签证程序等方面做出努力，以提升西班牙旅游的形象，吸引更多中国游客。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会代表还就欧洲旅游城市与中国出境旅游、中国-欧洲旅游市场的新热点新产品等议题展开讨论。世界旅游城市联合会常务副秘书长李宝春说，出境游已经成为中国公民的生活方式之一，世界旅游城市联合会将积极与会员城市展开合作，为他们量身定制吸引中国游客的专属方案，共同探索中欧旅游的新领域、新模式、新空间，促进中欧旅游协同发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界旅游城市联合会于2012年成立，总部位于北京，是世界首个以城市为主体的全球性国际旅游组织。目前会员包括来自67个国家和地区的136座城市以及全球航空、酒店、邮轮、旅行社、金融等领域的69家企业和机构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次会议由世界旅游城市联合会与西班牙塞维利亚市政府联合主办。（谢宇智）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加州山火“烧哭”保险公司 理赔金额已达90亿美元]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464840.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 当地时间12日，美国加利福尼亚州保险专员宣布，11月发生的加州山火的保险理赔金额已达到90亿美元，预计这一数字将继续增加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报道称，发生在北加州天堂镇的“坎普大火”(Camp Fire)已造成至少86人死亡，成为美国一个世纪以来最致命的野火，对该地区的保险理赔金额将达到大约70亿美元。其余约20亿美元的保险理赔金将承担南加州伍尔西大火(Woolsey Fire)和“希尔山火”(Hill Fire)带来的损失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，山火至少摧毁了20000个建筑物，其中绝大部分在天堂镇及其周围。12日，加州和联邦当局估计称，清理废墟将至少需要花费30亿美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然对损失的估算理赔金为90亿美元，但该州的保险专员琼斯(Dave Jones)表示，“随着越来越多的灾区民众回到自己的家园，他们将向保险公司提供更进一步的受损情况，公司也将收到越来越多的索赔诉求，估计理赔金额将进一步增加。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加利福尼亚州保险部发言人南希 金凯德(Nancy Kincaid)表示，索赔金额或将远超于去年104亿美元的理赔金额，因为今年的野火肆虐了该州的葡萄酒之乡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，目前关于住宅等个人财产损失的索赔超过28000起，商业地产索赔近2000起，汽车及其他相关索赔有9400起。这一索赔数量远远超出去年北加州葡萄酒之乡发生的一系列火灾后的索赔数量。据了解，去年大火的的索赔金额初步估算在33亿美元，但最后增长到100亿美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 琼斯表示，加州应开始重新考虑是否应在火灾易发区域建造房屋。近日，加利福尼亚州林业和消防部门主任肯 皮姆洛特(Ken Pimlott)曾表示，加州要考虑禁止在火灾易发区建设房屋的内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，加州当局还在就火灾发生的原因进行调查。此前，太平洋天然气与电力公司曾告诉监管机构，火灾发生时，曾出现高压电力线故障的问题，调查人员认为这或是导致11月8日火灾发生的原因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，相关的清理工作将于明年1月开始，大约需要1年的时间才能完成清理。目前，加州政府及联邦官员正从废墟中清理危险的家用材料。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[危及移民福利 美32个城市联手反对移民资格新规]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464842.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据美国中文网报道，日前，美国纽约和芝加哥为首的32个城市组成联盟，反对美国政府提出的将过去使用福利情况与移民福利联系起来的提案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据该项规则，处理签证、永久居留权和入籍的美国公民和移民服务局将考虑申请人以往使用福利计划的情况，来决定后者是否有资格获得移民福利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该项提案规定了移民法部分内容，允许领事官员或者司法部长拒绝给予“可能随时变成为一种公共负担”的个人签证或者永久居留权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在现行的规则下，不允许联邦官员在决定是否给予移民福利时权衡过去使用福利计划的情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在多个城市的评论中，该联盟代表认为，美国公民和移民服务局所提出的规则违反了《行政程序法》以及其他联邦法律。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哥伦比亚特区检察长卡尔 拉辛说：“我们在这封评论信中与纽约及其他城市站在一起，因为我们相信这一规则的改变不仅是残酷的，而且是非法的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数十个城市加入了移民权益倡导团体，针对美国公民和移民服务局的提案提交了公众意见。在10日晚些时候评论过程结束之前，这项拟议的规则总共收到了21万多条公众意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该提案反对者表示，这已经在吓跑那些符合社会项目或其他合格受益者的外国人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但是，美国政府表示，该规则将确保被那些被接纳进入美国的移民都能够自给自足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国土安全部长吉尔斯腾 尼尔森说，“根据长期存在的联邦法律，那些寻求移民美国的人必须表明他们能够在经济上支持自己。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国政府官员们则强调，国土安全部现在将审查有关该规则的20多万条评论，因此拟议规则的语言仍然可能做修改。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国公民自由联盟残疾人权利计划的高级职员律师克劳迪娅 赛特说：“代表两党的蓝州、红州和社区明确反对这些变化，而政府通常对此都没有做出回应。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她还补充说：“因此，我们可以尝试延长让这些规则最终确定的时间，那么就能给行政部门一个重新考虑的机会。”</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国代表呼吁国际社会协助海地维护稳定并发展经济]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464873.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国常驻联合国副代表吴海涛12日说，国际社会应协助海地维护国家稳定，促进经济发展，努力改善民生，落实2030年可持续发展目标。</p> <p> 　　吴海涛当天在安理会海地问题公开会上说，近期，海地政治局势不稳，民众举行抗议活动，部分地区发生暴力事件，安全局势仍旧脆弱。与此同时，海地经济形势和民生也亟待改善，霍乱疫情依旧存在，人道主义形势依旧严峻。</p> <p> 　　吴海涛说，中方呼吁海地政府高度重视同海各方的政治对话，通过协商妥善解决分歧。国际社会应继续加大对海地政治、经济和人道局势的关注力度，协助海地维护国家稳定，促进经济发展，努力改善民生，落实2030年可持续发展目标。</p> <p> 　　吴海涛表示，中方赞赏联合国海地司法支助团和联合国秘书长特别代表近期所做工作，支持司法支助团和国家工作队继续按照授权向海地提供司法支持，帮助海地政府加强立法和司法工作，加强国家警察部队建设，推动海地政府切实承担起维护国家安全稳定的责任。海地政府应继续加强同联合国的协调，配合联合国实现司法支助团撤出战略的相关工作。（记者 徐晓蕾）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国留学生纪欣然在美遇害案最后一名被告被定罪]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464870.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 经过长达约4年半的诉讼和审理，杀害中国留学生纪欣然的4名案犯中的最后一名被告阿尔贝托·奥乔亚12日被美国洛杉矶县高等法院裁定包括一级谋杀在内的4项罪名成立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据洛杉矶县地区检察官办公室当日发布的声明，在经过近一天的审议后，陪审团做出裁决，现年21岁的奥乔亚被裁定一级谋杀、使用致命武器攻击他人、二级抢劫、二级抢劫未遂4项罪名成立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法院将于明年3月8日宣布量刑，奥乔亚将面临最高终身监禁的刑期，且不得假释。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经办此案的检察官约翰·麦金尼在11日的最后陈述中对陪审团指出，时年17岁的奥乔亚是案件的主要参与者，奥乔亚携带有棒球棍，是造成纪欣然死亡的重要因素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当地时间2014年7月24日凌晨，年仅24岁的中国留学生纪欣然从就读的南加利福尼亚大学附近步行回住处，途中遭多名青少年使用棒球棍和扳手等钝器袭击，头部遭到重创。纪欣然被袭后挣扎回到不远处的住所，清早被室友发现已经死亡。被告承认，袭击纪欣然是因为他是中国人，他们认为中国人有钱。被告在袭击纪欣然后又对另外一男一女实施了抢劫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4名案犯中，时年16岁的女凶手亚历杭德拉·格雷罗、时年18岁的安德鲁·加西亚此前都在被裁定包括一级谋杀在内的罪名成立后被判终身监禁，不得假释。时年19岁、在袭击中担任司机的乔纳森·德尔卡门以二级谋杀等罪名被判处有期徒刑15年。（记者 高山）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日本自民党同意将“出云”号航母化写入防卫大纲草案]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464493.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据日本共同社报道，日本自民党12日召开国防小组和安全保障调查会的联席会议，关于在新《防卫计划大纲》等文件中写明改装海上自卫队护卫舰“出云”号的实际上航母化一事，批准了指出“在专守防卫范围内”的确认文件草案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，预计自民党将在13日召开的相关执政党工作组会议上，与执政伙伴公明党就文件草案达成正式协议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本政府定于18日由内阁表决新《防卫计划大纲》和2019年至2023年《中期防卫力量整备计划》，此前在11日向执政联盟自民党和公明党通报两份文件的要点内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文件明确写道，“改造出云型(驱逐舰)”、引进诸如F-35B型战斗机这类具有短距起飞和垂直降落性能的舰载战斗机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本现有两艘“出云”级直升机驱逐舰，分别为“出云”号和“加贺”号。由于规格性能独特，获称“准航母”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按日本政府的说法，改造后的航母用途众多，不仅限于搭载战斗机，还能用于灾害时收容灾民，向伤员和病人提供医疗服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除打造航母，新《防卫计划大纲》和《中期防卫力量整备计划》涉及强化日本网络反击能力、对周边海域的警戒监视能力，并且从美国引进远程巡航导弹等。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【庆祝改革开放40周年】多国前政要：中国为世界经济作出巨大贡献]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464848.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 改革开放40年来，中国取得了有目共睹的快速发展和巨大进步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出席“2018从都国际论坛”的多国前政要高度赞赏中国改革开放四十年所取得的伟大成就，并积极评价中国为促进经济全球化和世界可持续发展、维护多边主义、构建新型国际关系等方面，所作出的不懈努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “巨大”、“惊人”、“了不起”，提到中国改革开放四十年，各国前政要用这样的词汇表达对中国改革开放成就的赞赏和钦佩。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/12.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>牙买加前总理 布鲁斯·戈尔丁：</strong>回忆起四十年前，中国的变化真是翻天覆地，通过对外开放以及可持续发展，中国达到现在的经济发展水平。中国还积极发展同其它国家的友好关系，乐于让其它国家分享中国的经济繁荣。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/13.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>莫桑比克前总统 若阿金·希萨诺：</strong>中国改革开放的成果也已经惠及到中非合作领域。中非合作论坛取得了丰硕成果，推动非洲发展进入新阶段，也促进了非洲与其它国家的合作，实现互利共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本前首相鸠山由纪夫也表示，中国已经成为世界经济发展的重要引擎。而“一带一路”倡议是中国进一步开放的新举措。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/14.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>日本前首相 鸠山由纪夫：</strong>“一带一路”倡议对于周边国家以及亚欧大陆的发展中国家具有重要意义，推动各国基础设施建设，加强地区的联通和友好交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会嘉宾认为，当今世界逆全球化和保护主义趋势不断抬头，在这样的情况下，中国释放出将更加开放的强烈信号，中国支持多边主义、自由贸易，这为充满不确定性的当今世界，注入了正能量。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/15.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>联合国前秘书长 潘基文：</strong>现在支持与推动多边主义十分有必要，促成2030年可持续发展议程以及气候变化协定的实施。在这些方面，中方都展现出极大的领导力，通过多边合作，为构建包容、合作的国际社会做出贡献。习近平主席曾明确在联合国宣布，要构建人类命运共同体，这体现出包容与合作。我也高度赞赏并真诚希望中国能继续发挥这种引领作用，形成典范。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[回顾改革开放发展经验 从中国故事到中国智慧]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c351428-30464613.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 12月12日，由中国社会科学出版社主办的“回顾改革开放发展经验，从中国故事到中国智慧”暨《中国智慧》出版座谈会在北京召开。中国社会科学院副院长、党组成员蔡昉，中国社会科学出版社党委书记、社长赵剑英出席会议并致辞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蔡昉指出，回顾改革开放的历程，总结中国经验，提升中国智慧和中国方案，要从宏大的历史主题着眼。结合四十年历程，可以从三个层面阐述了40年改革开放的基本经验：一是从指导思想、原则和理念层面, 坚持以人民为中心的发展思想为指导，以“三个有利于”判断改革开放成效。二是从认识论和方法论的层面, 首先是基层探索与顶层设计相结合的改革路径，其次是坚持稳中求进的工作总基调，再次是公平与效率相统一的分享发展，最后是从手段论到目的论的生态文明建设。三是从实施方式和步骤层面，首先是从参与世界经济分工到引领经济全球化的开放之路，其次是从梯度推进到协调发展的区域发展政策，再是由城乡一体化破题的三农政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵剑英表示，改革开放40年，我们取得了举世瞩目的伟大成就，创造了许多经验。中国特色社会主义拓展了发展中国家走向现代化的途径，为解决人类问题贡献了中国智慧和中国方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《中国智慧》介绍了中国改革开放发展成就，主要从改革路径、对外开放、宏观经济、区域发展、“三农”政策、扶贫脱贫、产业发展、科技引领、生态文明、人力资源、社会保障、收入分配这十二个方面讲述中国故事。一方面，这些中国故事可以在理论上升华为具有一般意义的中国智慧，为其他发展中国家所借鉴。另一方面，中国进一步参与经济全球化和世界经济治理，成为促进经济全球化健康发展的关键力量，为帮助广大发展中国家摆脱贫困、走向现代化提供了中国方案。因此，总结好中国经验，将其提升为中国智慧和中国方案，不啻为其他发展中国家提供一种全新的选择。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中国人民会记住他的名字”（见证改革开放40年⑤）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464489.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>周飞亚</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/16.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　1979年邓小平访问日本时与大平正芳合影。<br /> 　　（商务印书馆供图）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/17.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　1979年12月，大平正芳一行于访华期间参观陕西省博物馆。<br /> 　　（资料照片）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/18.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　《见证：中国改革开放40年40人》<br /> 　　商务印书馆2018年第一版</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/19.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　第一次听说大平正芳这个名字，是源于一家书店。一位在日本进修的长辈送了我一本书作为礼物，大概是为了表示鼓励，又告诉我，那家书店，据说曾经是日本首相最爱光顾的。</p> <p> 　　这个首相，指的便是大平正芳。</p> <p> 　　那时候，我只是对这个名字留下了一点印象，却不知道，原来他与中国之间还发生过那么多故事。</p> <p> 　　很久以后，偶然看到一篇趣文：当年中国小康社会目标的提出，不仅因为有小平，也因为有大平，“小康社会”“翻两番”“中国式的现代化”这些概念，是在小平和大平的谈话中形成的。中国的改革开放，由小平主持，有大平援助。</p> <p> 　　小平当然就是邓小平同志，大平即大平正芳。“二平”的奇妙碰撞，影响了历史的走向，仿佛是冥冥中注定的缘分。</p> <p> 　　由此，我开始对这位日本首相产生了兴趣。从历史文献资料中，从他的回忆录和生平著作中，从外孙女所写的他的传记中……无数文字堆积起来，在我眼前，慢慢勾勒出他的轮廓。</p> <p> 　　从“和而不同”到“椭圆哲学”</p> <p> 　　1910年春天，大平正芳出生在日本香川县三丰郡丰滨村一户普通的农家。这个家庭因为要养活6个孩子，日子过得比较拮据。正如大平正芳在回忆录《我的履历书》中所写的，他从记事时起，“总是穿着袖口油光光的衣服和稻草编的草鞋”，每顿饭只有“一汤一小菜”。上中学时，父亲去世，生活变得艰难起来，他不得不一边读书，一边种田，同时还要编织草帽以补贴家用，常常连完成作业的时间都没有。</p> <p> 　　农家出身在大平正芳身上打下了深深的烙印，童年磨砺更铸成了他坚韧、沉稳、讷言的品性。于是，才有了后来政坛上大名鼎鼎的“钝牛”，不擅言辞，却有着“一事既决，宁死不回”的劲头。曾任大平内阁建设大臣的渡边荣一，赞扬他如同“农家的石磨”，形态朴实，质地坚固，行动稳重，“毫无豪华做作之感”……</p> <p> 　　大平正芳对中国，有一份特别的感情。他对中国文化的熟悉，是从小便被父亲种在心里的。在他的记忆中，父亲虽然“说不上有学历”，但竟也“擅书法，颇通和汉古典”。受父亲影响，大平正芳也就从小擅长书法、熟悉汉文。在小学升初中的入学考试中，他的汉语成绩仅比日语成绩低了2分，是考得最好的科目之一。中学时期，父亲去世，但这种学习并未中断。青年时代的大平正芳阅读了大量汉学著作。也许，除了兴趣，在他心里，汉语也寄托着对父亲的一种怀念吧！</p> <p> 　　他似乎对中国古典哲学尤其喜爱，《老子》《庄子》《论语》等都读得很熟。在他留下的书法字帖中，有不少都是深得其中精髓的词句，比如“天道无亲、大巧若拙”“真味是淡、至人是常”……莫不如是。因此，人们常常能感受到他“深沉透彻”的东方哲学气质。田中角荣就曾经评价：“与其说大平是政治家，不如说更像哲学家或宗教家。”“宗教”二字，是指他看待事物以及施政方针中的宽容态度，而这种态度，不正与中国传统文化中的“兼容并包”“和而不同”的精神内核相一致么？更有甚者，他还据此发展出自己的一套政治哲学——“椭圆哲学”。他认为矛盾的对立面正如椭圆的两个焦点，应强调它们之间的平衡和制衡，而非一味地对抗。在后来的党派斗争、内政外交中，他都能抓住两个焦点，在两者之间巧妙地斡旋。这套哲学，成为大平正芳最重要的政治遗产。</p> <p> 　　不吝生命为中日友好架桥</p> <p> 　　大平正芳一生中，曾4次踏足中国。在隔着书册，如雾里看花一般观望了多年之后，第一次真正触摸到中国，是在他29岁的那一年。</p> <p> 　　1936年，大平正芳从东京商科大学毕业，进入大藏省——那是日本当时主管财政、金融、税收的中央政府机关。3年后，他被派往兴亚院蒙疆联络部。兴亚院是日本在发动全面侵华战争之后设立的，主要负责制定和执行占领区的对华政策，蒙疆联络部便位于沟通北京和内蒙古的要冲地带——张家口。</p> <p> 　　这次“见面”，中国的满目疮痍、贫穷落后让大平正芳既震惊，又失落。日本军队的野蛮行径，也令他深感厌恶。同时，他还看到了中国的资源和市场对于日本经济的重要性，在他看来，战时日本对华政策的设计与制定都是十分短视的。可以说，在那时，他已经预见了日本将要战败的结局。</p> <p> 　　一别30多年。再次踏上这片土地，当年那个初出茅庐的青年，已经成为身居高位的政坛领袖。</p> <p> 　　1972年9月，大平正芳作为外务大臣，随田中角荣访华，拉开了中日关系正常化的序幕。</p> <p> 　　如果问当时接触过日本高层政治家的中国人，谁对改善和发展中日关系的贡献最大，大多数人一定会答道：大平正芳。在恢复邦交的谈判过程中，大平正芳的真诚努力，起到了极为关键的推动作用。</p> <p> 　　当时，双方争议的焦点，一是台湾问题，二是日本侵略中国的那段历史。田中角荣到达北京当晚，在欢迎宴会上发表演说，其中有一句是：“过去我国给中国国民添了很大的麻烦，对此，我再次表示深切的反省之意。”听到如此轻描淡写的致歉辞，在战争中饱受伤害的中国人感情上无法接受。在随后的两次会谈中，周恩来总理都表示对这句话非常不满。双方起了争执。</p> <p> 　　眼看这次访问就要无功而返，大平正芳心急如焚，他提出，去长城参观的路上想与姬鹏飞外长同车，再争取一次深谈的机会。</p> <p> 　　当时车中情形，担任翻译的周斌在《大平正芳印象》一文中有详细的记述。车一发动，大平正芳就发表了一通恳切的长谈：</p> <p> 　　“姬部长，我和你同岁，都在为自己的政府不断争论。我们双方首先看重的，都是维护自己国家和国民的利益。想来想去，我觉得，现在问题的焦点和要害，在于如何看待那场战争。坦率地说，我个人是同意贵方观点的。我大学毕业进大藏省工作后，曾受命到张家口及其附近地区作过社会、经济调查，为期一年十个月。那是战争最惨烈的时期。我亲眼所见的战争，明明白白是日本对中国的侵略战争，可以说不存在任何辩解的理由。但是，我现在只能站在日本政府外务大臣的立场上说话。考虑到日本当前面临的世界形势，加上又与美国结成的同盟关系，两国政府的联合声明，完全按照中方要求来表述，实在是太难太难了。这一点如果得不到贵方理解，那我们只能收拾行李回日本了。”</p> <p> 　　“田中首相在战争后期也被征兵，到过牡丹江，不久就患病被送进了陆军医院治疗，他没有打过一枪战争便结束了。但他也熟知那场战争，观点同我一样。”</p> <p> 　　“虽然不能全部满足中方要求，但我们愿意做出最大限度让步。没有这种思想准备，我们是不会来中国的。既然来了，我们就会豁出自己的政治生命，以至肉身生命来干的。如果这次谈判达不成协议，田中和我都难于返回日本。右派会大吵大闹，兴风作浪，党内也会出现反对呼声。田中和我都是下了决心的，这些都请你如实报告周总理。”</p> <p> 　　不同于圆滑的外交辞令，大平正芳这段话，句句真诚，惊人的坦率，几乎可以说是“剖心之语”。我读到这段文字时，都不禁为之触动。周斌写道：“大平在诉说上述内容时，看上去眼睛里有泪花。”</p> <p> 　　这番表态，起到了决定性的作用。最后，大平正芳提议的“日本国政府对过去日本通过战争给中国人民造成的重大灾难，痛感责任，深刻反省”这句话，被中方接受，写进了两国政府的联合声明。</p> <p> 　　大平正芳对姬外长说的“豁出自己的政治生命，以至肉身生命”，并非夸大其词。</p> <p> 　　当时，日本政坛派阀林立，斗争不断，首相更迭如家常便饭。大平正芳的表态，让日本的反对派势力极度不满，他们千方百计阻挠各项合作协议的落实，各种攻击谩骂也向他袭来，大平正芳承担着巨大的压力。1974年，他决定再次亲赴北京，进行对合作十分关键的航空协定的谈判。临行前，家里不断接到恐吓信，台湾方面也放出风声，扬言要击落他的专机。无奈之下，大平正芳不得不隐匿行踪，乘坐普通航班绕道香港，总算平安抵达。</p> <p> 　　后来，人们才知道，他当时是抱了殉职之决心的。他曾对一位朋友说，这可能是他们俩最后一次一起旅行，“我预感随时都有可能被人杀掉，只有老天有眼，帮我一把，访华谈判才会成功”。走之前，他甚至给妻子留下了遗嘱。</p> <p> 　　好一只“钝牛”！好一个“一事既决，宁死不回”！</p> <p> 　　这样一位不吝以生命来为中日友好架桥的人，怎能不让两国人民怀念呢？</p> <p> 　　几个跳梁小丑，终究挡不住历史的洪流。</p> <p> 　　等到大平正芳最后一次来中国时，一切已云开雾散，再没遇到什么阻力。那是在1979年12月，这一次，他是作为日本的首相，来商量如何加强两国多方面的合作。</p> <p> 　　在抵达北京的第二天，他见到了小平同志，并询问起中国的现代化蓝图。大平正芳对这个话题很感兴趣。他有着经济学专业的教育背景，又在主管经济领域的政府部门工作了15年之久；在他跻身政界高层之后，还曾经协助池田勇人首相实施“国民收入倍增计划”，原本计划在10年内实现的收入翻番，7年内就顺利达成了。</p> <p> 　　很多年后，小平同志在会见日本领导人时，还不止一次地提起这次谈话。</p> <p> 　　“自从1978年我们党的十一届三中全会以来，我们重点搞经济建设，一心一意搞四化，但是实际上达到什么程度，步子怎么走，心中还没有数。大平先生提出的这个问题，把我问住了。我有一分钟没有答复。”</p> <p> 　　“提到这件事，我怀念大平先生。我们提出在本世纪内翻两番，是在他的启发下确定的。”</p> <p> 　　“翻两番、小康社会、中国式的现代化，这些都是我们的新概念，是在这次谈话中形成的。”</p> <p> 　　怀念之情，溢于言表。</p> <p> 　　这次北京会谈之后，大平正芳还兴致勃勃地游览了西安，以示对中日文化渊源的重视。回想千年前遣唐使走过的道路，他写下了意味深长的四个字——“温故知新”。面对西安民众的鼓掌欢迎，他开心地对妻子开起了玩笑：“应该把选区搬到西安来，不用拼命竞选也能赢了。”</p> <p> 　　然而，他并不知道，自己的生命只剩下半年时光了。</p> <p> 　　大平正芳任首相，仅短短一年半。好不容易实现了自己的理想，攀登上事业的顶峰，可以放开手脚大干一番，上天却那么残忍，不肯多给他一些时间。他的心里，应该有很多遗憾吧？大平正芳去逝后，邓小平会见日本外相伊东正义时曾说：“大平正芳先生的去世，使中国失去了一位很好的朋友，对我个人来说，也是失掉了一位很好的朋友。感到非常惋惜。尽管他去世了，中国人民还会记住他的名字。”</p> <p> 　　大力推动中日关系发展</p> <p> 　　在大平掌权期间，一直大力推动中日关系的发展。</p> <p> 　　他从未疏于反省战争责任，时时不忘引导国内舆论。1978年，经济评论家田中洋之助向他反映，民间出现了一种声音，认为日本如今“反省过了头，对中国过于卑躬屈膝”。大平正芳立刻反驳说：“最近日本的潮流不是进行反省，反而是连必要的反省都还没有做够，没有从加害者的立场和被害者的角度出发，公正地看待日本是加害者和中国是受害者这样的一种日中关系。”</p> <p> 　　由于意识形态的偏见和西方历史的狭隘经验，美国一直担心中国变得强大之后会搞对外扩张，在当时的日本也出现了同样的担忧。大平正芳却公开表示：中国的共产主义和苏联的共产主义是不一样的，美国把中国看成和苏联一样具有对外扩张的威胁，值得商榷；面对日本这个给自己造成那样大危害的国家，中国都没有要求赔偿，遑论搞对外扩张了。</p> <p> 　　更令人叹服的是，大平正芳仿佛已经以他敏锐的目光看到了未来，不时流露出隐隐担忧：“现在都是友好气氛，好像很热闹，当30年、40年后中国实现经济高速增长的时候，一定会有难题发生啊……”</p> <p> 　　预言果然应验。只不过，连大平正芳也没有料到的是，中国经济腾飞的速度如此之快，而日本又因为房地产泡沫，陷入了长达10年的大萧条时期。两相对比之下，担心自己“区域主导地位”被取代的恐惧开始滋生，对中国的敌对情绪愈演愈烈；而随着日本政治右倾化趋势的发展，两国也一度摩擦不断。</p> <p> 　　日本的政治家一定也意识到了这种失衡，也许想起了大平正芳的预言。近年来，对于他“椭圆哲学”的研究开始流行起来，正是出于这种“觉醒”。每次读到这些，我都忍不住幻想，假如大平正芳在首相的职位上能干得长久一些，推出更多的政策，用他的政治理念影响更多的人，今天的中日关系，会不会更上一层楼？像美化侵略历史、篡改教科书之类的举动，是否就可能不会出现呢？</p> <p> 　　当年，为了支持中国的经济建设，日本每年向中国提供长期低息贷款和一定金额的无偿援助。第一笔贷款，也是在大平正芳任首相期间落实发放的。这是中国改革开放后接受的首笔双边政府间贷款，时间长、利率低、数额大、没有附加条件，对于当时百废待兴、资金短缺的中国来说，是一笔至关重要的外汇来源。贷款活动直到2008年才结束，持续长达近30年，一直伴随着改革开放的历程。</p> <p> 　　无偿援助则全部花在了改善民生的一些中小项目上。比如中日友好医院，至今仍是北京著名的三甲医院之一。其中，大平正芳亲自过问、十分关心的一个项目，便是在北京外语学院（现在的北京外国语大学）创办的“日语研修中心”，学员们亲切地称之为“大平班”。我的那位长辈去日本进修之前，便在“大平班”学习过日语——难怪他会对大平正芳那么关注，连他曾经爱去的书店都有所耳闻呢！</p> <p> 　　又回到书店了。我在心中勾勒出的大平，从书店落下第一笔，那就从书店结束最后一笔吧。大平正芳是日本公认的“文人首相”，“政界第一读书家”。他曾在随笔里写道：“无论身边事务有多繁忙，我每周也会有一两次信步去逛逛书店……读书是一种灵魂的食粮，特别是对那些经常俗事缠身的政治家而言，是净化精神、与时俱进和敏锐洞察时世所不可或缺的。”因为爱逛书店这个习惯，还闹出过一场虚惊——某一个周日的午后，警卫突然报告“首相不见了”，引发了一场疯狂寻找，最终发现他正在新书架前，看得津津有味。后来，身边的人都摸出了“门道”——只要首相“失踪”，十之八九是在书店里。</p> <p> 　　他的外孙女渡边满子回忆，在她的高中时代，外祖父有时会来家里，走进她的房间，然后静静地看一下书架就回去了。满子说：“我想，他是想通过书架来确认我在思考些什么吧。不知道映入外祖父眼帘的那些书是否合他心意。”她在回忆录里留下了这样的文字：</p> <p> 　　“到死为止我还能再读多少本书啊……”这是在生命的最后一个正月，外祖父嘀咕的话。父亲听到后不知道该如何回应，就选择了缄默。</p> <p> 　　我在心里默默记下“虎之门书房”的名字。下一次，去东京的时候，我想我会到那里的街道徘徊，寻找一场我与书店，与大平，与时光的不期而遇。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[罗伯特·劳伦斯·库恩：中国是发展中国家的光辉榜样]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1212/c1002-30462029.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 大约30年前，我第一次受邀来到中国，为中国发展市场经济提供建议。从抵达的那一刻起，我就被这个国家深深迷住了。中国人充满热情，他们渴望学习，努力改善生活。我当时就认为，中国的政治、经济、文化很快就会对整个世界产生重大影响，但我当时没有想到，中国会对我个人也如此重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 能成为许多中国人的老朋友，是一件让我非常自豪的事情。我有幸访问过中国60多座城市：杭州、广州、哈尔滨、上海、兰州、青岛、昆明、天津、成都……也对中国的发展有了更深的体会。那些教会我理解中国40年改革开放历程的人来自各行各业，有官员、学者、科学家、企业高管，也有农民、工人、士兵、普通上班族和学生。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/20.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p align="center"> 2017年12月1日，在白俄罗斯吉利全散件汽车制造厂总装车间，工人在组装车体。新华社记者张若玄摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回顾中国改革开放40年，我一直关注两个问题：第一，为什么40年后中国还需要改革开放；第二，中国将在哪些领域继续深化改革开放。在我看来，过去40 年的改革开放使中国经济迅速发展，创造了奇迹，同时也伴随着一些棘手的挑战，这就是为什么当前中国强调“全面深化改革”。未来，中国的改革开放将追求发展质量上的提高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天，中国已经成为全球格局中的重要角色。从贸易、金融到外交、国防，从科技、创新到文化、体育，中国的一举一动越来越具有全球影响。近些年来，我一直做客全球各大媒体，就中国时政发表看法。我很荣幸能够为促进中国与世界的沟通作出贡献。这种沟通的需求从未如此强烈。举例来说，自2017年中共十九大至2018年两会之间，仅在美国有线电视新闻网和英国广播公司，我就接受了足足24 次有关中国的采访。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/21.jpg" style="width: 550px; height: 373px;" /></p> <p align="center"> 2018年12月10日，在英国伦敦国王十字火车站，人们驻足观看“变革与梦想——中国改革开放40年”图片展。新华社记者韩岩摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有人问我，改革开放40年，中国社会发生了翻天覆地的变化，但有没有什么是依旧不变的？ 我回答，中国人的爱国精神。曾经有人说，中国的发展至少在某种程度上是由爱国主义驱动的。几年前的一个深夜，在北京结束一场会议后，朋友问我什么时候休假，我回答：“这就是我的假期！”我想说的是，我被中国人的爱国精神所激励，从事同中国相关的工作让我充满激情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国经济发展创造了奇迹，但我却想说，这只是第二位的变化。在我看来，中国改革开放40年，第一位的变化是中国人民精神状态的变化、生活水平的提高。100年甚至1000年之后，当未来的史学家回溯过去，中国改革开放40年的惊人成就将被认为是人类历史上最重要的经济转型之一。展望未来，中国的成功转型不仅是发展中国家的光辉榜样，也将对全世界的进步与发展起到至关重要的作用。</p> <p> （作者为美国库恩基金会主席）</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/22.jpg" style="width: 550px; height: 372px;" /></p> <p align="center"> （人民日报中央厨房·零时差工作室出品）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[对外开放40年，那些难忘的“第一次”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1211/c1002-30457831.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/23.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 对外开放精彩瞬间<br /> 　　<span style="font-size:14px;">肯德基餐厅刚刚进入中国市场时受到民众围观的场景。在此后的几十年中，肯德基、麦当劳、必胜客等国外餐饮品牌迅速走进中国百姓的生活。（肯德基提供）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/24.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 对外开放精彩瞬间<br /> 　　<span style="font-size:14px;">为北京航空食品公司三期配餐楼全景。成立之初，北京航食每天只生产配餐600多份，如今日均配餐量已突破10万份，日均服务航班500余架次，提供2500多种餐食。（北京航食提供）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/25.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 对外开放精彩瞬间<br /> 　　<span style="font-size:14px;">为广西钦州保税港区码头，一艘货船正准备装卸货物。中国加入世贸组织以来，沿海地区物流业发展迅速。近年来，广西在海、陆、空立体式推进与东盟国家的互联互通，成为对外开放程度不断提高的一个生动案例。（新华社记者 黄孝邦 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/26.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 对外开放精彩瞬间<br /> 　　<span style="font-size:14px;">为不久前，两位外国留学生正在展示自己烹制的中国家常菜。随着中国对外开放程度的提高，在中国学生赴海外留学的同时，越来越多海外学子也积极来华深造。（人民视觉 石玉成 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/27.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 对外开放精彩瞬间<br /> 　　<span style="font-size:14px;">为2018年12月6日，一些观众在中国国家博物馆展览大厅内观看反映改革开放40年来人民生活质量变化的实物展。据了解，“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”累计参观人数已突破百万。（新华社记者 潘旭 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放，是决定当代中国命运的关键一招，也是决定实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的关键一招。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 40年来，改革与开放相互促进、相得益彰。对外开放带来的种种变化和机遇，更是深深地影响着身处其中的每一个人。今天，本报推出特别报道，采访了5位不同职业、不同时段、不同视角的改革开放亲历者，分享对外开放中那些难忘的“第一次”。这些普通而又珍贵的故事，将为人们观察中国改革开放成就打开一扇别样的窗口。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——编者&nbsp;&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>签字的一刻，掌声经久不息</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报记者&nbsp;&nbsp;邱海峰</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回忆起17年前多哈那历史性的一幕，时至今日，当时的中国代表团成员、如今的中国世贸组织研究会副会长霍建国仍很激动。他对本报记者说，“时任中国政府代表团团长、外经贸部部长石广生代表中国政府签字，我还记得他用的是上海英雄牌钢笔。那天，我们中国代表团40多人享受了特殊待遇，被安排在第一排就坐。很多人多次亲身参与了一轮轮的谈判，所以决定宣布的那一刹那，所有人都兴奋地站了起来，长时间地用力鼓掌。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加入世界贸易组织（WTO）是中国对外开放历史中的一件大事。从复关谈判开始，霍建国亲历了整个入世谈判过程。霍建国说，入世谈判是一个漫长的过程。1984年起，国内已经开始讨论要不要恢复关税与贸易总协定缔约国地位问题；1986年，中国正式提出了恢复关贸总协定缔约国地位的申请；再到后来进入接触和谈判，总过程历时15年之久。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为入世谈判团队的成员，霍建国跑了十几趟日内瓦。加入WTO，中国全方位融入国际市场，霍建国本人也见证了这一历程。他给记者出示了一组数据：在2000年，也就是中国加入世贸组织前一年，中国是世界上第七大贸易国；到了2017年，中国进出口总额增幅创6年新高，成为世界第一贸易大国；外商直接投资规模从2001年的468.8亿美元增加到2017年的1363.2亿美元，年均增长6.9%。“加入世贸组织对中国产生的影响是全方位的，进一步推动了中国的改革开放进程并让人们对开放的预期更加清晰。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 链接</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界贸易组织是当代最重要的国际经济组织之一。2001年9月17日，世贸组织中国工作组第18次会议举行正式会议，通过了中国入世的所有法律文件。中国也于2001年12月11日正式成为世贸组织第143个成员。中国加入世贸组织之后，积极履行入世承诺，在为世界提供大量优质产品的同时不断开放国内市场，在实现自身经济快速发展的同时为世界经济增长注入了强劲动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>吃洋快餐是为了赶时髦</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报记者&nbsp;&nbsp;李&nbsp;&nbsp;婕</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民以食为天。追溯关于改革开放的大众记忆，或许免不了第一次吃洋快餐的经历。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1987年11月12日，肯德基第一家餐厅在北京前门开业，成为首个进入中国的外资餐饮。肯德基前门店，因此成为一代人的共同记忆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那是1988年，河北保定的孙浩跟着父母第一次来到北京，看到肯德基前门店外面排了长长的队伍。早在新闻上听说北京开了一家“洋餐厅”，心里直痒痒的孙浩一屁股坐在了地上，跟父母撒娇请求尝尝鲜。“当时也不害怕人家笑话，在大街上就闻着香啊！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 拗不过小孙的父母排了一个小时的队终于坐进了餐厅。“记得我们要了一份7.3元/份的套餐，有2块吮指原味鸡、土豆泥、沙拉之类的，为了省钱也没点可乐，就着爸妈带的水吃完了。”孙浩说，他已经不记得第一次吃是什么味道了，但把放炸鸡的盒子带回了家，到学校还给同学们“吹嘘”了好久。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪八九十年代，去肯德基吃洋快餐成了时髦的事情。很多人来北京要去肯德基，和门口的山德士上校合影留恋。同样也闹过不少笑话：坐下左等右等没来服务员，才知是前台点餐；点了汉堡，还问要筷子；不知道炸鸡啥样，很多人拿锅来装……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，这些有趣的记忆永远成为历史。肯德基开到了中国1200多个城镇，再也不是稀罕的地方；更多洋快餐品牌，麦当劳、德克士、必胜客、赛百味、味千拉面等进入中国；独具特色的风味餐厅，日餐、韩餐、俄罗斯餐、法餐和西餐、东南亚餐等等应有尽有。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 餐厅还只是饮食的一小部分。近些年，越来越多世界各地的地道食材远渡重洋抵达中国，点缀着中国家庭的餐桌。在不久前召开的首届中国国际进口博览会上，食品及农产品展区是参与国家数量和企业数量最多的展区。新西兰的牛肉、阿根廷红虾、芬兰栗饲猪肉、珍藏版拉菲红酒、日本的寿司、东南亚的热带水果……改革开放，丰富着中国人的舌尖体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 链接</p> <p style="text-indent: 2em;"> 餐饮是外国商品服务最集中的体现。在外国餐饮企业进军中国的过程中，海外华侨华人曾经扮演了重要角色。被誉为“中国肯德基之父”的美籍华人王大东，就是其中一位。1987年冬天，在王大东等人的努力之下，肯德基在中国的第一家连锁快餐店在北京前门开张。如今，麦当劳、肯德基、德克士、星巴克、必胜客、COSTA等国外餐饮品牌在华都拥有数以千计的门店，中国的本土餐饮也快速发展，“食在中国”吸引着海内外的朋友。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>出国访学，从惊奇到自信</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报记者&nbsp;&nbsp;王俊岭</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放，不仅加速了中国与全球资金、商品、技术的交换，更打开了人文学术领域交流的大门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社科院世界经济与政治研究所研究员沈骥如就是改革开放后最先走出国门的人之一。1982年，沈骥如经单位推荐，获得了赴荷兰阿姆斯特丹大学留学访问的机会。在阿姆斯特丹大学欧洲学院，沈骥如同来自美国、西班牙、泰国等国的青年学者一起就欧洲经济一体化学习了十个月。回想起第一次出国的往事，沈骥如至今感慨万千。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “1982年去荷兰，是我第一次出国，也是我第一次乘坐飞机。我清楚地记得自己到达北京机场准备出发时，感觉到茫然不知所措。因为那个时候中外人文交流刚起步，航空旅客并不多，机场候机大厅里基本都是外国人。”沈骥如对记者说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 给沈骥如带来更大冲击的，是出国后的所见所闻。“到了荷兰之后，我第一次看见了双向两车道的高速公路，各种类型的汽车以每小时100公里以上的速度行驶着。我当时就想，什么时候我的祖国能有这么好的基础设施呢？在课堂上，我们接触到很多衡量经济社会发展的‘硬指标’，像每百人电话数、家庭汽车平均保有量、能源生产和消费量等等。而当时，我发现按照这些指标衡量，中国与西方发达国家差距非常大。”沈骥如说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着改革开放的深入与中国经济的快速发展，沈骥如往返全球各地的机会逐渐增多，中国各领域的飞速发展也让他从吃惊到平淡、再到自信。沈骥如说，今天，中国赶上来了。中国已经拥有了十几万公里的高速公路，2万多公里的高速铁路，水电、火电、光伏、风电、核电等发电量加速赶超，很多指标中国已经位居世界第一或前列。这些都是开放这面镜子照得出来的变化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 链接</p> <p style="text-indent: 2em;"> 始于1978年的改革开放，开启了中国人走向世界的大门。从那时起，中国乃至世界迎来了一个从未有过的留学大潮。在20世纪八九十年代，中国主动向发达国家大规模派遣留学生。随后，自费留学、考取奖学金留学也成为人员走出去的重要形式。据统计，从1978年到2018年，中国各类出国留学人员累积已达519.49万人，成为全球留学第一大国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>合资企业让自己开了眼界</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报记者&nbsp;&nbsp;李&nbsp;&nbsp;婕</p> <p style="text-indent: 2em;"> 看外资进入中国的历史，绕不开第一家中外合资企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1980年5月1日，中外合资企业“001号”——北京航空食品有限公司在北京挂牌成立。投资双方分别为中国民航北京管理局和香港伍沾德先生为代表的中国航空食品有限公司。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于当时的大多数人来说，合资企业啥样，这很难想象。但也有年轻人，甫一毕业，便迈进“001号”的大门，成为改革开放的亲历者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那一年，付燕君19岁，从北京市服务学校烹饪专业毕业，“专业对口”来到了北京航食。他仍然清楚地记得在第一家合资企业工作时耳目一新的感受。“真是开了眼界，特别震撼。”付燕君说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪80年代，厨房用火靠烧煤，平房里没有冷热水管，案板是木头的，更没有洗涤灵这样的清洁洗剂。但付燕君发现，在北京航食的工作间里，用的都是电煎锅、蒸汽汤锅这样的电器设备，冷热水管兼备，案台厨具都是不锈钢的。“连食材啥的包装都是进口的，以前哪有机会见呐！”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 决定到北京航食的时候，身边不是没有质疑。“进去了是不是就要剥削我们啊？”付燕君说，刚开始，自己心里也打鼓，但是到公司体验一圈，心放下了。“一水儿没见过的先进设备，员工都是要考勤的，还是很荣耀啊。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 怀着这样的心情，付燕君在北京航食一干就是38年。“刚开始的时候主要是学习，现在我们自己本事也长起来了。”他说。从普通员工开始，付燕君一路做到行政总厨，也感受到“国家强大了，企业发展了”以及由此带来的一系列变化。比如，今天北京航食的厨师来自瑞士、日本、新加坡、巴基斯坦等多个国家，被称为厨师队伍的“联合国军”。从19岁到57岁，经历过配餐量从几百份到上十万份的增长，付燕君在一线见证改革开放，也不断确认自己最初的判断，“肯定有发展前途！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 链接</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1979年7月1日，《中外合资经营企业法》通过标志着中国对外开放迈出关键一步。此后，汽车、餐饮、电子等各领域都涌现出了大批合资企业的身影。特别是近年来，随着自由贸易试验区对“负面清单”管理经验的探索，中国对外资准入限制加速放宽，为外资来华投资兴业创造了更为宽松的条件。数据显示，改革开放以来，我国累计使用外商直接投资超过2万亿美元，2017年我国实际使用外资1363亿美元，规模是1983年的60倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>从两艘小渔船起步</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报记者&nbsp;&nbsp;王俊岭</p> <p style="text-indent: 2em;"> “上世纪90年代公司业务刚开展时，我们只是拥有两艘捕鱼船小船队，后来逐步发展壮大到十几艘远洋捕捞船，没想到现在能到海外投资建基地。”福建宏东渔业股份有限公司总经理陈忠杰回顾20多年的发展，感慨颇深。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈忠杰介绍，随着客户对海产品需求数量和质量的提升，近海水域越来越难以满足需要，公司开始琢磨有没有可能到海外拓展业务。“开放的一大好处就是让人员交流和信息沟通更加紧密，走出国门更加便利，宏东渔业就受益于此。”陈忠杰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着宏东渔业食品加工出口业务的扩大，企业逐渐得知了全球渔业资源的更多情况。2009年前后，宏东渔业陆续派人专门去非洲、南美等地考察，最终选中了毛里塔尼亚作为企业第一次海外投资的目的地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “毛里塔尼亚北边紧挨撒哈拉沙漠，西濒大西洋，虽然当地有着丰富的渔业资源，但毛里塔尼亚人对于捕捞并不在行，很多海产品白白地晾在海滩上。究其原因，就在于当地捕捞、加工、运输等方面基础设施的落后限制了渔业资源的开发。”陈忠杰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 下定投资决心后，宏东渔业先后投资数亿美元建起了现代化渔业基地，包括码头、冷库、加工厂、修船厂、制冰厂、海水淡化厂、员工培训中心、生活区等，不仅拓展了企业渔业资源，而且带动了当地上千民众的就业。在谈及未来的前景时，陈忠杰充满信心：“宏东渔业在毛里塔尼亚的互利共赢十分成功，当地也非常欢迎我们。我们感到，现在越来越多的国家都愿意在‘一带一路’倡议下开展国际经贸合作，这对于中国企业走出去来说是新的历史机遇。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 链接</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着对外贸易的发展与各行业企业的不断壮大，中国在外贸投资领域从“招商引资”为主日益转向“吸引外资”和“对外投资”协同并进。商务部等机构数据显示，改革开放40年来，中国累计对外投资达1.88万亿美元。目前，中国企业对外投资的领域已逐渐从大型基础设施、能源、资源等项目拓展到旅游、电子商务、人文教育交流等领域。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界文明历史上最为伟大的转型（国际论坛·风从东方来——国际人士亲历中国改革开放）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463024.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>艾伦·麦克法兰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　我和我的夫人于1996年第一次访问中国，2002年以后，我们几乎每年都会到中国访问。在中国访问期间，我与中国各地不同层面的人进行交流。我还作为客座教授，在很多大学就我所感兴趣的主题发表演讲。在西方，了解中国的人并不多，而对中国有所洞悉的就更少了。能够连续多年在中国进行访问，是我与中国的缘分。对于外国学者来说，这是难得的深入了解中国的机会。</p> <p> 　　过去40年，中国经历了世界文明历史上最为伟大的转型，而在实现这个转型的过程中，中国并没有像西方工业革命阶段那样，经历了诸多痛苦。中国在农业和工业层面进行的深层次、快速的改革，让中国人在衣食住行等方面有了巨大的改善，7亿多人摆脱了贫困。中国也从计划经济转向了更加开放的市场经济，支持民营经济等多种经济形式共同发展。</p> <p> 　　曾经，中国是一个“自行车王国”，铁路也不发达，依靠落后的邮政系统实现通信，靠着高污染的传统能源发展经济；而今，中国的高速公路、民航和高铁让世界各国赞叹，社会由互联网加速联结，电力和通信设施覆盖了最偏远的村落，清洁能源技术世界领先，治污决心可鉴。同时，中国在民主、法制等方面也取得了长足的进步，为中国人民营造了一个更加安全、可信的社会。</p> <p> 　　中国从一个封闭的“孤岛”，变成了一个在诸多科研领域都逐步领先世界的国家。这些成就，源于其高校和研究机构近年的快速发展。中国的教育，从过往等级分明、严格的传统教育体制，发展成为世界上最优良的教学系统之一。中国的教育普及程度也位居世界前列。同样的发展也见诸卫生事业。中国在医疗方面有很多领先世界的创新，在基础健康护理方面的水平也相当高。</p> <p> 　　值得注意的是，中国在改革开放40年中，经历了巨大的社会与文化转型。中国家庭的规模和人数有了明显的缩小，但是家庭作为社会核心组织的理念仍保留了下来。家庭成员中老幼、男女之间的关系被重新塑造，但仍旧和谐亲密。中国农村人口向城市的流动，呈现出了一个奇妙的过程。</p> <p> 　　如今，提出“一带一路”倡议是中国为全世界作出的又一项巨大贡献，通过对沿线国家的投资，有助于推动各国发展进步。这项倡议提倡中国一贯秉持的和谐、和平等理念，“一带一路”倡议是一个富有智慧的、精心的、理智的选择。</p> <p> 　　“一带一路”倡议如同一座桥梁，桥梁正是我们当下所需。</p> <p> 　　在这个高度联通的世界，我也希望为促进各个文明的和谐共存做一些事情，因此于1983年在剑桥大学创立了“康河计划”文化保护项目，并和我年轻的同事们创立了英国剑桥康河出版社。我们致力于将中国的各种文化形式带到英国，翻译中国的著作，邀请中国学者来剑桥大学访问与讲学；同时我们也通过与博物馆、档案馆的合作，建立起国际性的数据库与数字博物馆，收集中国文物和手稿的信息。这样的文化交流之桥梁，不仅让西方社会拥有更多机会了解中国，还让中国人能够更多地了解西方社会。</p> <p> 　　作为一个对中国、中国人民以及中国传统文化有着非常深厚的感情，并且从中汲取了许多知识的人，我衷心希望中国前程似锦。</p> <p> 　　（作者为英国国家学术院院士，剑桥大学国王学院终身院士、社会人类学教授）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国成就 惠及世界]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463044.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　12月10日至11日，“2018从都国际论坛”在广州召开，200余位外国前政要和国际组织负责人、中外专家学者、商界领袖热议中国改革开放成就，期待中国发展成果能够进一步惠及全球，中国发展经验能够为全球发展提供支持，并一致发出维护多边主义和全球化的呼声。</p> <p> 　　新西兰前总理希普利说，中国改革开放在社会经济、政治文化、教育各方面取得了令人瞩目的成就，不仅造福中国人民，也惠及世界其他国家人民。“中国改革开放成绩对我们讨论未来40年的发展有着重要的借鉴和参考作用。”</p> <p> 　　联合国前秘书长潘基文说，中国的改革开放使数以亿计的人口摆脱了贫困，在这一进程中获益的不仅有中国人民，也有其他国家的人民。中国帮助联合国实现了千年发展计划的减贫目标。中国对维护多边主义作出巨大贡献。“我们生活在一个地球村，要避免国家主义、民族主义。”</p> <p> 　　日本前首相鸠山由纪夫说，中国改革开放的经验值得学习，中国已经成为全球经济发展的重要引擎，希望中国坚持改革开放路线，推进“一带一路”建设。</p> <p> 　　蒙古国前总统额勒贝格道尔吉说：“我们看到中国在过去40年取得的巨大进步，尤其是经济发展使7亿多的人口脱离了贫困。这对全世界都大有益处，为其他国家带来了很多就业机会。”</p> <p> 　　哥伦比亚前总统帕斯特拉纳说，40年来，中国经济持续稳定增长，人民的生活满意度越来越高，这些都彰显了改革开放带来的福祉。经济全球化和贸易自由化能够给国家发展带来福祉，而“一带一路”倡议则体现了中国支持多边贸易体系和合作共赢的理念，是中国对全球经济作出的贡献。</p> <p> 　　阿富汗前总统卡尔扎伊说，中国让很多人脱贫，取得了经济的繁荣，同时也在世界范围内产生了重要影响。“一带一路”倡议将进一步加强基础设施的互联互通。阿富汗从中国的经济增长、技术发展和政治强大等各方面得到实实在在的好处。阿富汗认为同中国的互利共赢合作具有非常重要的意义。</p> <p> 　　莫桑比克前总统希萨诺说，中国一直秉承共赢态度，非洲国家在跟中国的贸易中有效促进了本国经济的发展，提升了本国人民的生活质量。“我们愿意跟中国合作，相信这样的合作一定是本着建设和平、繁荣世界的初衷和目标来开展的。”</p> <p> 　　牙买加前总理戈尔丁说，中国在全球化进程中给予了他们很多帮助和支持，使牙买加有了快速发展。维持国际秩序需要共享信息，平等相待。全球治理体系需要国际社会共同参与，共同推进。应坚定维护合作共赢的理念，因为现在是合作共赢的时代。</p> <p> 　　拉脱维亚前总统瓦伊拉·维凯-弗赖贝加说，“一带一路”倡议的提出是对沿线国家和地区，乃至整个国际社会的发展作出的积极贡献。在实现国际和平及共同繁荣过程中，中国发挥了非常重要的作用。希望通过更多的对话和交流来实现共建人类命运共同体的目标。</p> <p> 　　罗马尼亚前总理彼得·罗曼说，中国的成功依赖于社会稳定和领导人坚定推进改革开放。中国领导人成功实施一系列改革，体现了强大的领导力。中国提出的合作共赢得到全世界认可。</p> <p> 　　加拿大前总理坎贝尔说，中国节能减排措施不仅能实现中国的目标，对于世界和其他国家和地区来说也有示范效应。中国在这方面的工作非常重要，将鼓励其他国家做出更多改变。</p> <p> 　　（据新华社广州12月12日电&nbsp;&nbsp;记者袁帅、冯坚、丁乐）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“旧家”与“新家”（见证改革开放40年⑩）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464491.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>冯 庆</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="378"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/28.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/29.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　1978年11月，邓小平出访新加坡，李光耀来到机场迎接。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/30.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　1994年李光耀访问河南。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/31.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　邓小平与李光耀。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/32.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2003年9月16日，80大寿宴会上，夫人柯玉芝女士陪李光耀吹熄生日蜡烛。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/33.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　《见证：中国改革开放40年40人》<br /> 　　商务印书馆2018年第一版</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“不用捡，不用捡……”尽管刚刚搬入总理官邸的李光耀夫妻一再劝阻，官邸的服务人员还是奔跑了几十米，把年幼的李显龙不慎滚下坡的皮球捡了回来。显龙稚嫩的脸上满是笑容，可他那即将引领新加坡未来数十年改革发展历程的伟大父亲，却陷入了沉思……</p> <p> 　　时隔多年，在回忆录中，新加坡总理李光耀这样写道：“如果在那里住上五年，孩子会把如此舒适的生活当成理所当然，这是我们不愿意看到的。我们后来决定住在自己的旧家。”“旧家”是一个非同小可的比喻。祖上三代早已旅居南洋的李光耀，或许仍然在怀念着一个印象朦胧、但亲切万分的“旧家”？</p> <p> 　　在“西潮”与“东风”间灵活变通的华人政治家</p> <p> 　　李光耀的祖先是来自中国大陆沿海地区的华人，这批华人在清朝远渡重洋，四海为家，李光耀的祖先移居到今天的新加坡。继承了漂泊他乡的复杂记忆，在英国的殖民管理之下主动判析西方文明的优劣，还在日本军国主义的残暴统治之下养成了坚韧不拔的抗争人格——这一切使得李光耀后来成长为志向远大的政治家。“二战”之后，李光耀毅然领导新加坡人民独立建国，树立了这片大海上的“新家”独立自主的国际形象，并用30多年的时间，将其从资源匮乏、地域狭窄的第三世界岛国，发展为举世闻名、富裕安定的国家。</p> <p> 　　尽管新加坡已经取得了世界公认的成绩，李光耀却从来未曾忘记漂泊他乡的祖辈的叮咛，在风云变幻的20世纪时刻保持“居安思危”的意识。这种意识，在李光耀饱含“回家”情愫的回忆录里时刻浮现：“受英文教育的人，过享乐舒服的生活，日子过得比华校生好得多。但他们失去了自己的语言自己的文化，没有自信心，这个差别是很明显的。”可以说，李光耀的“回家”不仅有着具体的所指，更多地则呈现出他开辟“新家”的决心和审慎。复杂的地缘政治、经济、历史与民族环境，让新加坡自建国以来就纠缠在各种文化话语的旋涡当中。曾经沉浸在西方文明的摇篮中，新加坡这个商业城邦国家毕竟属于东南亚地区，是马来人、印度人和华人共同的家园，而不是中国、马来西亚或印度在南洋的自然延伸。唯有通过稳健的政治制度设计和审慎的治理来实现这种认同，新加坡才能保证其国际地位，发挥独特的地缘政治作用，进而确保本国人的福祉。</p> <p> 　　这种政治任务远比想象的要艰巨。李光耀和他的人民行动党，虽然能够凭借“父亲”般的威严，纵横星岛政坛多年，但仍然无法彻底平息西化殖民地背景和复杂的地缘政治因素给这片土地带来的压力与纷争。为了在政治和文化上树立开放自由且独立自主的形象，即便骨子里崇尚儒家思想，政治家李光耀也不得不与他祖先居住过的那片广袤土地划清界限，以便在“冷战”的政治风暴中，维持新兴国家来之不易的发展空间。但是，这并不意味着自然的情感纽带会被沉重的现实理性一刀切断。在李光耀执政的漫长岁月里，华人与其他民族的关系一直得到微妙的平衡，新加坡的“双语”教育得以延续，既能与国际世界直接对接，也能维护以80%华人为主导的国民内在的精神文化认同。可以说，那颗南洋上的明珠之所以能够凭借狭小的国土和单薄的人口一跃成为“亚洲四小龙”，全赖李光耀在“西潮”与“东风”之间灵活变通、交织应对的政治智慧。</p> <p> 　　要在风雨飘摇之中，打造一片足以让流离海外多年的华裔、马来裔和印度裔国民都满意的“家园”，对于这位“家长”来说，是非同寻常的挑战。在现代化的语境当中，“旧家”或许太过遥远，但并不意味着就此揖别这片土地。当初离开泉州、潮汕、大埔等地的清秀山水，远渡重洋来到星岛的华人们，希冀的当然是一片乌托邦般的“新家”，但他们的心中却无时无刻不缅怀着“大地恩情”。大海磨砺了他们的斗志，赋予了他们精明果敢的性格，而从古老大陆携带而来的对儒家教诲、祖辈言行恪守不二的忠良品质，则让他们的血脉节奏与长江黄河的惊涛拍岸重叠。在心中的陆地和眼前的大海之间，“旧家”和“新家”的共鸣得以产生。流浪天涯，失却了土地和血缘的保护后，华人们为了能够与其他族裔竞争，也就必然会团结起来，增强力量。因此，“旧家”的遗训和礼法在新加坡的海港上再度振兴。从华人自发的结社，到成立正式的企业乃至政党，新加坡的历史不仅是海外华人的努力拼搏史，还是中华传统文化在现代生存处境中不断焕发出新鲜活力的历史。</p> <p> 　　在李光耀执政时期，这种新鲜的活力体现为对礼义廉耻的分明，体现为用威严的家长制治理国家的决断，体现为用严刑峻法约束社会，让各民族与阶层维持良好关系的新式法制。作为一个现代国家的首脑，李光耀微妙地处理好了世界先进治理技术和本土传统文明智慧之间的关系，既从原则上保证了国家在市场经济的导向中日趋繁荣，也通过社会文化教育的手段，保证了社会的稳定和政府的威信。正是这种实用主义的思维，促使了新加坡这个由移民组成的多民族国家维持发展势头的同时，还能够奉行公义和良俗，并成为整个亚太地区国家治理的模范。</p> <p> 　　许多年后，当“笞刑”成为法制教育的正面案例时，人们也许早已经淡忘了其最初遭遇的不解和质疑。曾经，不少打着“文明”和“民主”旗号的批评家认为，李光耀是一个独裁者，是一个披上民选外衣的野蛮、封建的家长。新加坡用其卓越的建设成绩和开放多元的生活氛围，驳回了这种论调。可以用一个例子来把握理解这种政治智慧：新加坡为国内大多数居民提供公共住房，保障其用水用电，但不供应天然气。这就促使居民必须出外觅食，也就滋生了餐饮业和公共服务业的发展。在保障人民拥有私人的“旧家”的同时，也敦促社会空间的“新家”得以逐渐生成，这就是李光耀奉行的辩证思维。把“旧家”搬进“新家”——或者说，让“新家”的稳健繁荣和“旧家”的居安思危融合在一起，这已是超越西式现代性进程的伟大发明。</p> <p> 　　改革开放改变了东南亚政界对中国的看法</p> <p> 　　许多年后，当中国搭乘改革开放的巨轮扬帆起航时，新加坡的先行经验提供着可贵的借鉴。稳定、法制和繁荣、发展的两条线索，“旧家”和“新家”、传统古国与现代共和国的政治智慧，或许将为世界和平发展提供思路。</p> <p> 　　在其晚年的政治观察中，李光耀看到了海洋彼岸的华夏故土，正在这条超越现代性、开创新时代的伟大航道上远航：</p> <p> 　　中国能以一个重要大国再现国际舞台，是我们这个时代最引人注目的事件之一。它的经济取得了不寻常的发展。其增长速度之快在40年前是不可想象的，也是人类历史上前所未有的，而且在今后几十年内还可能继续……在今后20年至30年内，中国将希望与强国平起平坐。它毕竟不是一个新的强国，而是一个正在复兴的古老强国。</p> <p> 　　1976&nbsp;年，首次登上中国的土地，李光耀注意到，“街上的普通中国人穿着蓝色或黑色服装，看上去几乎一个样。”这深深地影响到他对中国的理解，以至于到了晚年，他也依然相信，中国本质上是一个趋同的、一体化的民族共同体。尽管仍有不解，李光耀作为华人的后裔，是少数能够精确意识到中国人对“一个强大的中央”的诉求具有现代竞争力的智者。只要这种中央性的集体思维能够得到参与式政府工作方式和党内民主的协调，只要腐败能够得到法制的有效控制，那么，中国也就有可能上升为现代化的一流强国。</p> <p> 　　改革开放改变了中国，也改变了以李光耀为代表的东南亚政界对中国的看法。“我亲眼看到中国戏剧性的变化。实体建设已将基础设施很差、破旧的城市，建成具有高速铁路、高速公路和机场的城市。你可以去访问北京、上海、广东或深圳，它们现在可以与世界上的任何一个城市媲美。”意识到中国的改革开放正在改变社会的整体面貌，这位南洋的“严父”嗅到了和平共处、共同发展的甜蜜气息。1988年，李光耀再次访华，在钓鱼台国宾馆受到了热情的接待，中国方面为这位刚满65岁的长者安排了寿宴。李光耀动情地对随团记者说，从此两国的关系不再那么不自然了。很快地，于1990年，中国与新加坡正式建交。</p> <p> 　　与巨龙握手之后，李光耀退居二线，担任内阁资政，活跃于海峡两岸，为缔造和平发展的东南亚立下了汗马功劳。无论是在蒋经国的别墅打高尔夫球，还是在北京倾听故国的乡音，李光耀都把和平与发展视为政治游说的基本前提。长久以来，中新两国的友谊建立在亚洲乃至于世界外交格局的基础上，然而，不同于和其他国家与地区的关系，李光耀一再强调，中国有特殊的国情，是未来亚洲的领军力量，也是新加坡必须永远珍惜的兄弟友邦。</p> <p> 　　外交生涯见证中国巨大变化</p> <p> 　　李光耀的友善与诚挚，透过新加坡实际上的繁荣映射到中国。可以说，在中国改革开放经济建设如火如荼的关头，是李光耀外交智慧及其打造的新加坡制度，为我们提供着可供参考的重要模板，并用实际行动，给予刚刚从“一穷二白”处境中走来的中国以启发。最早与他多有共识的，当属改革开放的总设计师。时隔多年，李光耀还会想起当初邓小平到访新加坡后的感叹：“啊！这才是成功的模式。”在南方谈话中，邓小平明确指出中国“向世界学习，特别要向新加坡学习”，并且要做得更好。20多年过去了，如今的中国已经不逊色于新加坡，甚至的的确确在很多方面做得更好。而我们会记得，如果不是南洋华裔在李光耀的领导下做出了辉煌示范，祖国大陆许许多多同样黄皮肤、黑眼睛的同胞们或许还会固守本土和世界的僵化对立思维，在现代化大潮前艰难行进。李光耀用自己的行动证实，华人可以凭借智慧和勤劳打入世界市场，可以在威胁与危机面前转危为安。这给予了中国支持和推动，也给全球华人提供了精彩的励志故事。</p> <p> 　　李光耀用自己的外交生涯见证了中国改革开放的巨大变化。作为冷静的政治观察者，他能够客观认识到改革开放的历史意义；作为一国首脑，他更多地关注到领导人在推动时势发展过程中扮演的决定性角色。</p> <p> 　　新加坡这颗由李光耀一手缔造的南方明珠，一度为腾飞中的中国巨龙提供借鉴。世殊时异，随着中国的崛起，中新两国之间又将保持什么样的关系，使得双方在合作中实现互利共赢的美好格局呢？可惜的是，2015年，李光耀撒手人寰，我们再也听不到他对世界局势的预判。幸好，他一手打造的“新家”的港湾依然开放，依然继承着他的政治智慧，在这一基础之上，我们可以期待炎黄子孙、亚洲兄弟间的伟大航道能够超越历史与民族的歧见，保持长久的畅通。甚至，我们可以进一步展望更加遥远的海域与大地，让“新家”的梦想四处生根、发芽……</p> <p> 　　本版图片均来自网络</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合国秘书长“返场”气候大会 敦促各方加快凝聚共识]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464310.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 联合国秘书长古特雷斯12日罕见地再度亮相卡托维兹气候大会，强烈敦促各方打破僵局，为本届大会如期出台气候变化《巴黎协定》实施细则加快凝聚共识。他警告称，人类如果浪费此次机会，将意味着“自我毁灭”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/34.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当地时间12月10日，联合国卡托维兹气候大会（COP24）举行高级别会议。本届大会重点在于完成气候变化《巴黎协定》实施细则相关谈判。图为中国气候变化事务特别代表解振华（右三）在高级别会议上发言。 中新社记者 陈溯 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《联合国气候变化框架公约》缔约方大会已举行至第24届。按照惯例，联合国秘书长通常仅在每届大会的高级别会议开幕时出席。古特雷斯已于12月3日出席了本届卡托维兹大会的高级别会议开幕式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在一周前所作的开幕致辞中，我曾经告诉大家，这是《巴黎协定》获得通过以来最为重要的一届气候大会。”古特雷斯说，自己带着希望离开了卡托维兹，但同时也感受到不确定性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 古特雷斯表示，仅仅在他离开的一周时间内，在气候变化威胁长长的警报清单上又多了三份新的报告：从世界卫生组织关于气候变化危及人类健康的报告，到联合国环境署关于建筑领域减排机遇的报告，再到美国国家航空航天局关于南极洲东部冰川融化的报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “回到卡托维兹，我看到的是，尽管谈判文本取得进展，但仍有大量工作亟待完成。”古特雷斯表示。12日当天，本届大会主席国波兰给出了一份新的基础案文，用于各方完成谈判。对此，他表示，目前仍有若干关键政治议题未得到解决，“这并不令人惊讶，我们都承认这项工作的艰巨性——然而，我们的时间就要耗尽了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对台下出席2018年“塔拉诺阿”促进性对话(Talanoa Dialogue，以太平洋岛屿国家语言中这一概念命名)高级别闭幕式的各国代表团负责人，古特雷斯再度疾呼：“对于生活在那些小岛屿国家的人们而言，气候变化不是一项关于未来的理论研究，而是今天的生死存亡。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “许多人在过去10天里已经进行了长时间的艰苦工作，我想对各位的努力表示感谢。但如果我们希望履行《巴黎协定》中的承诺，我们就必须加快努力，以达成共识。”古特雷斯警告称，如果卡托维兹大会以失败告终，则将向世界上已经致力于向绿色经济转型的各方释放出“灾难性的信号”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “如果浪费掉卡托维兹大会提供的机会，这将使我们错失防止气候变化失控的最后一次良机。”古特雷斯说，“这不仅意味着不道德，还将意味着自我毁灭。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “所以，我敦促各位寻找到一个共同的基础，以此向世界展示我们正在倾听，我们真心在乎。”古特雷斯说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照日程，卡托维兹气候大会将于12月14日闭幕。截至当地时间12日晚间，各方围绕《巴黎协定》实施细则的谈判仍在持续。(记者 彭大伟 陈溯)</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[科学家：咖啡含对抗大脑衰老物质 或可延缓帕金森症]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464286.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据外媒报道，美国罗格斯大学(Rutgers University)的科学家发现，咖啡含有一种对抗大脑衰老的物质，它能延缓帕金森症和老年痴呆症的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，咖啡中含有二十烷酰基-5-羥基色胺(Eicosanoyl-5-HydroxyTryptamide)。对小鼠的试验证实，这种物质可以阻止与成年人大脑中发生的神经退行性疾病相关的蛋白质的积累。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，这种物质如果不与咖啡因结合使用，就没多大效力。只要它们被一起服用，就能延缓或阻止帕金森症和老年痴呆症的发展。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[故宫卖彩妆 老干妈印T恤 国货原来这么潮！]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464251.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，朋友圈被故宫卖彩妆的新闻刷屏。“层波叠浪”“暗夜流光”“浮天沧海”“摄人心魄”光是彩妆文案就引人遐想。再看细节，宫墙红的口红、点翠的眼影、海水纹的高光……源自故宫和珍藏文物的设计让彩妆产品既有民族风，又有国际范。不禁让人惊叹，世界变化太快，国货都这么潮了吗？</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/35.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 故宫仙鹤口红。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 答案是肯定的。美加净联合大白兔奶糖推出大白兔润唇膏，带来一波甜甜的“回味杀”；六神花露水联合锐澳推出六神鸡尾酒，“一杯提神，两杯驱蚊”；泸州老窖推出粉红色的桃花醉香水，自带“醉人”气质……</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/36.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 泸州老窖推出的桃花醉香水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国货玩跨界在国际市场也风生水起。一向低调的老干妈和潮牌Opening Ceremony合作推出了印有老干妈创始人陶华碧头像的卫衣。这款卫衣亮相2019春夏纽约时装周，随即吸引了全世界的目光。</p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/37.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 老干妈卫衣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅跨界玩得转，国货还十分科技范。回力鞋就是其中之一。这个已有90年历史的小白鞋，是一代人的青春回忆。早在2008年，回力鞋就在欧美一炮而红，成为人们竞相购买的时尚单品，单价达到50欧元，还成为时尚杂志《ELLE》推荐的潮品，许多明星纷纷成为回力鞋的拥趸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年，回力鞋业推出4款智能穿戴概念鞋，鞋子内置定位芯片，可防止孩子老人走丢；休闲鞋底下装有轮子，累的时候甚至可以变身平衡车。2017年，回力鞋业还推出海外专属鞋类产品，通过开通全球社交平台Instagram官方账号，贴近全球年轻人。当年，回力销售利润增长300%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 外国人对老干妈、辣条、清凉油等中国的老国货情有独钟，已是不争的事实，崛起的“新国货”也是“圈粉”利器。除了回力鞋，高铁、支付宝、共享单车、网购“新四大发明”无一不被外国人津津乐道，无一不是中国向世界递出的国货新名片。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更值得欣喜的是，中国年轻人的消费观也越来越自信。麦肯锡发布的《2017年中国消费者调查报告》显示，人们的视线已转向本土品牌。对于大多数品类而言，品牌归属地没有以前那么重要了，中国消费者开始对外国和本土品牌一视同仁：性价比、品质和售后服务是他们最关注的三个标准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者：李雪梅 来源：新华网、人民日报海外版、参考消息网、瞭望东方周刊、北京晨报等）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国驻美使馆举办《善良的天使》展映活动]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463795.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网华盛顿12月12日电&nbsp; (记者 章念生、张梦旭)12月11日，中国驻美国使馆同宾夕法尼亚大学沃顿商学院等在使馆举办《善良的天使》纪录片展映活动，李克新公使出席并致辞，导演柯文思、制片人蒙代尔和韩轶、沃顿商学院及其他高校校友等200余位各界人士参加活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克新公使说，《善良的天使》纪录片已在华盛顿、洛杉矶、芝加哥等相关城市展映，受到普遍欢迎和赞誉，值得祝贺。影片聚焦普通人的故事，聚焦两国人民简单和朴实的共同需要，就是希望生活更舒适和富足，希望环境更安全和稳定，希望孩子们得到更好教育。这些普通愿望让人意识到中美之间没有那么多不同，更需要加强相互了解和扶持。与目前舆论普遍热衷讨论中美贸易摩擦或政治敏感问题不同，影片从新的视角讲述故事，告诉我们中美关系应由两国人民来定义，发展中美关系的出发点应是两国人民共同利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李公使表示，影片放映恰逢其时。再有20多天将迎来中美建交40周年。两国关系40年风雨兼程，总体保持稳定发展，背后有无数个“善良的天使”发挥作用。当前中美关系出现一些困难，但两国人民友好的根基没有变，共同追求美好幸福生活的目标也没有变。实际上，两国17亿民众从中美合作中受益，他们的福祉超越“政治正确”，超越“两国分歧”，将跨越各种“陷阱”。中美关系不会因一些暂时的困难而停步或逆转。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李公使说，两国领导人始终关注人民的需要。就在10天前，两国元首在坦诚、友好的气氛中，就中美关系和共同关心的问题进行了深入交流，同意推进以协调、合作、稳定为基调的中美关系，并就相关问题达成新的重要共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李公使表示，现实中我们也呼唤有更多“善良的天使”，不断拉紧中美双方已有的纽带，缔结新的友谊，共同驱散中美关系中的雾霾，推动这一关系走向更美好的未来，以造福两国人民和国际社会。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【中国那些事儿】外媒高度评价中国改革开放40年发展成就：令人难以置信的转变]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464253.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>齐磊</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国日报网12月12日电 今年是中国改革开放40周年，40年前的这个月，中国领导人带领中国走上了改革开放的道路，实现了历史上最引人注目的经济和社会转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 40年来，中国改革开放取得的发展成就举世瞩目。多家外媒从不同角度、不同方面报道了改革开放带给中国的历史剧变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>改革奇迹</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界报业辛迪加网站12月10日发表题为《中国最大胆的实验》的评论文章。文章称，40年前，刚刚复职的邓小平为1978年12月召开的十一届三中全会上成功地打上了经济发展和现代化理想的烙印。此后的40年间，中国成功转型为一个经济强国，开始塑造全球经济和地缘政治。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国的改革始于农业领域，家庭联产承包责任制让农民更好地耕种自己的土地，提高了农业生产效率和产量。乡镇企业则促进了私营企业的发展。随着改革延伸到城市，国有企业获得了更多自主权。上世纪90年代，经济特区的发展使中国果走向了与世界经济一体化的道路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前的中国，已是世界第二大经济体，占世界GDP的15%，拥有世界最长的高铁和公路。俄罗斯《独立报》认为，中国从一个极其贫穷落后的国家用了一代人的时间登上了五千年历史中从未达到过的幸福与稳定巅峰，都应归功于“改革开放”政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳大利亚广播公司文章称，中国现在每年购买价值超过1200亿澳元的澳大利亚商品和服务。悉尼科技大学澳中关系研究所副所长詹姆斯·劳伦森（James Laurenceson）表示，这相当于澳大利亚GDP的6%左右。劳伦森教授表示，与1978年中国封闭经济相比，这是一个“令人难以置信的转变”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳大利亚国立大学中国研究中心主任简 戈利（Jane Golley）表示，“中国的高科技产业、人工智能、基因工程、机器人、太空和航空……正在成为具有全球竞争力和高度创新的企业，这在20年前——更别说40年前——是无法想象的，”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港英文版《南华早报》以老百姓生活的变化为报道切入点。报道称，1978年邓小平提出经济改革后，普通老百姓的生活质量很快得到明显改善。在改革之前，中国几乎完全是一个工人阶层社会。到20世纪80年代初，中国城市出现了一个全新的中产阶层。人们开始拥有可支配收入，有钱购买超出基本生活需求的商品。时尚的服装，现代的家具，先进的电器，第一次成为普通家庭的现实愿望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国的“改革开放”政策对社会产生了持久的影响。英国《金融时报》12月5日报道称，由于营养改善，男性和女性的平均身高和体重都比40年前有所增加。中国的肉类消费也大幅增长，以前每逢过年才能吃上肉，现在肉类已经成为大多数城市居民的日常主食。最直观的变化就是中国人“胖了”，男性平均体质指数（BMI）从1975年的20.9飙升至24.3，女性BMI平均值也从21.3增加到23.6。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳大利亚广播公司网站（ABC）报道称，很难想象，近40年前，中国88%以上的人口每天生活费不足2美元（约合13.8元），这一比例在2017年已降至不足6%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>改革道路</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界报业辛迪加文章认为，整个改革过程中，中国坚定地按照自己的节奏前进。高层决策者遵循一个总体原则，那就是“务实的实验主义”。正如邓小平所说，不管黑猫白猫，能捉到老鼠就是好猫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彼得森国际经济研究所研究员Martin Chorzempa接受澳大利亚广播公司采访时说：“其中一个关键因素是试点，中国先从试点项目中学到了一些东西，然后把有用的东西放大。那些没用的东西，他们就会停止。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东盟与中日韩宏观经济研究办公室资深经济学家Chaipat Poonpatpibul称，中国改革开放成功最重要的原因就是长期的承诺。在整个改革过程中，中国始终能够实现长期的承诺并坚持自己的愿景不动摇。此外，中国在改革的实施方式上是务实的，中国有足够的政策灵活性。面对新出现的挑战和问题，中国不断调整，但长期目标不会改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 乌干达第一大报《新愿景报》网站报道，中国有句谚语叫“人勤地不懒”，在改革开放的40年里，中国在这条进步的河流中，依靠辛勤的劳动、技术、创新与合作实现了长足的发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[朱炳仁“中国非遗·铜雕艺术展”在德国举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463130.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网巴黎12月12日电（记者 何蒨） 10日，“中国非遗·铜雕艺术展”在德国柏林中国文化中心开幕，74岁的“朱府铜艺”第四代传人、中国工艺美术大师朱炳仁携16组作品亮相德国，展览邀请比利时安特卫普皇家艺术学院院长巴特·艾克曼斯担任联合策展人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2008年，“铜雕技艺”被选为中国国家级非物质文化遗产代表性项目，作为铜雕技艺国家级非物质遗产代表性传承人，朱炳仁曾先后担任总工艺师，主持设计、建造了峨眉山金顶、雷峰塔、灵隐铜殿、台湾同源桥等百余铜工程，被誉为“中国当代铜建筑之父”。如今，朱炳仁致力于铜雕技艺的当代创新和发展，并在传统技艺的基础上首创“熔铜艺术”，用无模具可控的熔铸技艺展现铜材质的生命力与创造性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由铜雕技艺转向一名熔铜艺术的当代艺术家，朱炳仁的身份转变来自一场意外：2006年5月，一场大火让高达153米的世界最高佛塔常州天宁宝塔在竣工时遭遇大火，宝塔内一二层木质楼梯均被烧毁，首层檐瓦被全部熔融，所幸塔身筋骨保持完好。朱炳仁在修复佛塔时，发现在大火熔渣中竟藏着许多千姿百态的熔铜结晶体和铜珠，由此产生了将铸铜从范模困扼中解脱出来的想法。从技术工艺上，熔铜被称为“无模可控铸造成型”技术，“无模”使铜液自然流畅而解形，“可控”使铜液在艺术家的掌控中熔意。这种“无模可控”性，使得艺术家的理念能够进入到熔铜的过程中，同时在抽象的形态中描述具体的意向，融入可以产生联想的抽象形态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据朱炳仁介绍，这是他首次到欧洲举办个展，展出的作品具有多种表现形式，包括摆件、壁画、装置艺术等，形式与内涵多样，通过展示中国艺术家在传承铜文化过程中的创新探索与尝试，让世界了解中国铜文化的发展脉络。他指出：“东西方艺术有很多共同点，比如艺术家创作的都是将自己对社会发展、人类生存的深度思考综合起来的作品。但同时也有很多不同的地方，因为每个国家有自己发展的历史、现状和方向，艺术家会根据所处的环境将想表达的思想融入作品中。通过交流，我们能够互相了解，进而认识到世界当代艺术发展的方向，并且共同做好这篇文章，让艺术更加深入人心、成为人们必不可少的精神食粮。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在朱炳仁看来，熔铜是各种“印象”最完美的表达方式，所以此次在德国展出的作品也是他对“中国印象”的诠释，包含了他对中国哲学、文化艺术以及民族精神的一些思考。其中既有传达中国艺术家对世界贫穷与民生问题之关注的《稻可道》，也有展望人类文明发展的《图腾》，还有表现大国沉浮的《圆明园之魂》，以及向中国山水致敬的《枝木之冠》等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次个展的联合策展人、比利时安特卫普皇家艺术学院院长巴特·艾克曼斯在谈及朱炳仁时指出：“他创造了自己的世界，展现了自己的个性，人们能迅速辨认出他的作品，引导观众认出大师作品的并不是细节，也不是他作品的整体风格，而是他的创作个性和图像基调。朱炳仁从中国传统出发，并将其融入到他的视觉故事中，通过这种方式，他找到了一条通往多样化主题的道路。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次展览由浙江省文化旅游厅和柏林中国文化中心共同举办，浙江朱炳仁铜雕艺术博物馆承办，将持续至明年1月15日。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华人民共和国和厄瓜多尔共和国联合新闻公报]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462978.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一、应中华人民共和国主席习近平邀请，厄瓜多尔共和国总统莱宁·莫雷诺·加尔塞斯于2018年12月11日至13日对中国进行国事访问。</p> <p> 　　二、访问期间，国家主席习近平同莱宁·莫雷诺·加尔塞斯总统举行会谈，国务院总理李克强、全国人大常委会委员长栗战书分别会见莫雷诺总统。两国领导人就双边关系及其他共同关心的问题深入交换意见，达成重要共识。</p> <p> 　　三、两国元首一致认为，在当前国际形势深刻复杂变化的背景下，中厄作为发展中国家，均面临机遇和挑战，应当加强团结协作，进一步巩固和发展中厄全面战略伙伴关系，促进可持续发展，推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系，构建人类命运共同体。</p> <p> 　　四、两国元首高度评价两国建交38年来、尤其是建立全面战略伙伴关系以来，双边关系取得的长足发展。</p> <p> 　　五、两国元首同意保持高层交往势头，扩大两国政府部门、立法机关、政党、地方等各层级交往，不断增进政治互信和相互了解，巩固两国关系发展的政治基础。</p> <p> 　　六、两国元首重申在涉及彼此核心利益问题上继续协作，尊重彼此国家主权和领土完整，支持各自国家和人民自主选择符合本国国情的发展道路，支持对方为促进国家经济社会发展而实施的改革举措。</p> <p> 　　七、莱宁·莫雷诺·加尔塞斯总统重申厄方坚定奉行一个中国原则，支持两岸关系和平发展和中国政府为实现国家统一所作的一切努力。</p> <p> 　　八、两国元首一致认为，“一带一路”倡议将为中厄合作开辟新空间，对两国签署共同推进“一带一路”建设的谅解备忘录表示满意。本着相似的宗旨，莱宁·莫雷诺·加尔塞斯总统表示，厄方愿加入亚洲基础设施投资银行。在共商共建共享原则上，两国元首同意在“一带一路”框架内加强政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通。</p> <p> 　　九、双方积极评价两国外交部政治磋商机制、产能与投资合作指导委员会、经贸混合委员会、农业联合委员会以及科技合作混合委员会等机制，在统筹推进双边合作方面发挥的重要作用。双方一致同意，继续落实好油气、矿业、基础设施、金融等领域现有重大合作项目，不断扩大农业、新能源、航空、电信、空间技术等领域合作。</p> <p> 　　十、莱宁·莫雷诺·加尔塞斯总统祝贺首届中国国际进口博览会成功举行，习近平主席感谢厄方的积极参与。两国元首同意继续深挖合作潜力，推动投资和双边贸易，进一步提升两国整体经贸合作水平，实现各领域务实合作持续平衡发展。</p> <p> 　　十一、双方表示将为相互投资和企业合作创造良好环境。中方强调将鼓励中国金融机构和企业赴厄投资，为厄产品进入中国市场提供便利。厄方重申愿在厄法律框架内对中国金融机构和企业赴厄投资合作提供政策支持和便利。</p> <p> 　　十二、中方高度评价厄瓜多尔政府在经济社会发展中取得的显著成就，愿根据厄政府2017—2021年“陪伴一生”国家发展规划框架内的优先考虑，继续为厄工业化进程、社会发展和民生改善提供力所能及的帮助和合作。</p> <p> 　　十三、厄方注意到中国特色社会主义进入了新时代并对中国实现发展目标充满信心，感谢中方长期以来为厄经济社会发展提供的支持和帮助。</p> <p> 　　十四、双方重申愿继续加强在文化、教育、新闻媒体、科技、军事、体育、旅游等领域的人民交流和培训，增进相互了解，夯实两国友好的合作关系。</p> <p> 　　十五、双方一致同意，加强合作以增进各自人民福祉。双方对口部门就鼓励生产加工创业、促进性别平等、扶助贫困群体等方面合作保持沟通。</p> <p> 　　十六、厄方积极评价两国在抵御火山和地震风险领域开展的合作，并提出将其纳入中厄未来合作议程，无疑会促进两国防灾减灾事业发展。</p> <p> 　　十七、双方一致表示，愿在联合国、“七十七国集团加中国”等国际组织和多边机构构架内，就全球治理、包括安理会改革在内的联合国机制改革、落实2030年可持续发展议程、应对气候变化等重大议题深化合作，坚定捍卫多边主义和多边贸易体制，共同应对全球性挑战，维护新兴市场和发展中国家共同利益。</p> <p> 　　十八、中方积极评价厄方在国际和地区事务中发挥的重要作用，赞赏厄方为推动地区一体化和中拉论坛框架内对话所作努力。双方将共同落实好中拉论坛第二届部长级会议共识和成果，深化平等互利、共同发展的中拉全面合作伙伴关系。</p> <p> 　　十九、最后，访问期间，双方签署了共建“一带一路”、金融、民航、农业、刑事司法协助、防灾减灾、经济技术合作等领域合作文件。两国元首对此表示满意。</p> <p> 　　莫雷诺总统对习近平主席及中国政府和人民在其访华期间给予的热情友好接待表示衷心感谢。</p> <p> 　　2018年12月12日于北京&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　（新华社北京12月12日电）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国人大西藏代表团访问欧洲议会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462993.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报法国斯特拉斯堡12月11日电&nbsp;&nbsp;（记者龚鸣）由全国人大常委会委员、全国人大民族委员会副主任委员、西藏自治区党委副书记、西藏自治区人大常委会主任洛桑江村率领的中国全国人大西藏代表团12月11日访问了位于法国斯特拉斯堡的欧洲议会，以亲身经历讲述了西藏经济社会的发展进步，积极回应了欧方所关心的问题。</p> <p> 　　在会见欧洲议会副议长帕帕迪莫里斯时，洛桑江村说，在中国共产党的正确领导下，在党的民族政策正确指引下，社会主义制度无比优越性在西藏得到充分体现，经济社会快速发展，社会大局和谐稳定，民族团结、民生改善，生态环境得到有效保护，宗教信仰自由得到充分尊重，传统文化得到保护传承，西藏各族人民过着幸福的生活。“百闻不如一见”，欢迎更多欧洲议会议员来西藏走一走、看一看。帕帕迪莫里斯表示，代表团的到来为欧洲议会全面深入地了解西藏提供了宝贵的机会，期待与中方保持经常性的对话沟通，不断增进了解互信。</p> <p> 　　在会见欧洲议会欧中友好小组主席德瓦时，双方就西藏的历史和现实进行了交流。洛桑江村介绍了西藏和平解放60多年、改革开放40年，特别是中共十八大以来西藏经济社会取得的巨大成就，揭露了达赖集团分裂国家的本质。德瓦回顾了自己访问西藏时的情景，他说，戴着有色眼镜无法看清真实的西藏。欧洲议会欧中友好小组将继续在欧洲议会客观介绍中方为促进西藏发展所做的努力，为推动欧中关系发展发挥积极作用。</p> <p> 　　代表团还访问了欧洲委员会议会和欧洲人权法院，以生动具体的事例介绍了西藏在保护人权等方面的政策和举措，受到欧方的积极评价。</p> <p> 　　代表团还将继续在部分欧洲国家访问。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我们也有了引以为傲的大坝”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463023.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>本报赴文莱特派记者 孙广勇 林 芮</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/38.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　中企参与建设的乌鲁都东水坝项目将极大满足文莱当地的饮用和工业供水需求。图为当地员工正在调试设备。<br /> 　　本报记者 孙广勇摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　乌鲁都东水坝距离文莱首都斯里巴加湾市约100公里，位于都东县比拉班镇以南23公里的热带雨林深处。由中国电力建设集团有限公司（中国电建）与文莱百科地公司共同承建的乌鲁都东水坝项目于2010年2月开工，2017年6月完工，2018年11月17日正式验收移交文方。当地媒体报道称，根据文莱“2035宏愿”，该项目不仅极大疏解当地的洪涝灾害，还为都东县和摩拉县提供长期、可靠的水资源，并将满足斯里巴加湾市未来发展规划所需的饮用和工业供水需求，将惠及25万文莱民众。</p> <p> 　　“水坝建成以后，这里就很少发洪水了”</p> <p> 　　从斯里巴加湾市驱车大约一个小时，就到达都东县比拉班镇。一路上，记者看到道路两旁都插着铁杆，杆上的红色标志十分醒目，旁边竖着用英语和马来语写的“大货车1米，小汽车0.25米”的牌子。这是在提醒过往车辆：水淹到1米，大货车不能通过；水淹到0.25米，小汽车不能通过。“文莱85%的土地为原始热带雨林所覆盖，都东县就有大片雨林，经常下雨，是易发洪水地区。水坝建成以后，这里就很少发洪水了。现在这里的杆子、船只都要退休了。”比拉班镇居民哈吉对记者说。</p> <p> 　　村民诺里亚妮住的高脚屋距离地面两米，“以前发大水时，水还是可以漫到高脚屋里。没法去城里，只能划船在周围走走。现在水坝建好了，就很少发大水了，路也修好了，能开车去更远的地方。很感谢参与修建这座水坝和道路的中国朋友。”诺里亚妮对记者说。</p> <p> 　　村民们赞不绝口的水坝，就是乌鲁都东水坝项目，也是文莱最大的水利工程。记者来到乌鲁都东水坝时，由文莱财政部、发展部等多个部门组成的验收团正在认真验收工程。“乌鲁都东水坝项目为文莱极大疏解洪涝灾害，还将为文莱经济增长提供水源储备，是文莱的百年大计。”文莱发展部负责大坝项目的官员扎比对记者说。</p> <p> 　　“我听说中国有三峡大坝，感谢中国，我们也有了引以为傲的大坝。”哈吉对记者表示。今年7月，在庆祝72岁诞辰时，文莱苏丹哈桑纳尔将该水坝命名为“乌鲁都东金禧水坝”。</p> <p> 　　“由中国公司负责施工建设，我们很放心”</p> <p> 　　水坝地处热带雨林，降雨异常频繁，通往工地的道路差，施工条件恶劣，地质条件复杂，给工程施工带来诸多困难和安全风险。</p> <p> 　　负责乌鲁都东水坝项目的中国电建高级工程师徐方才告诉记者，刚开始修建水坝时，基本上没有路，后来开辟出来一条简易的泥土路，但一下雨，道路就泥泞不堪，而两旁都是山谷和水沟，运输原料的重型卡车容易出事故，当地司机都不太敢开车进山。中国电建的工人们凭借过硬的技术和迎难而上的精神，用皮卡车一趟又一趟地将原材料运到工地，历时7年多，建成了这座大坝。</p> <p> 　　在库区，记者站在山坡上放眼望去，雄伟壮观的大坝、高高耸立的取水塔、缓缓流淌的溢洪道，与周边的热带雨林形成独特风景。水库像一个巨大的湖，平静的水面如同雨林中的一面镜子。由于雨季造成水位上涨，溢洪道有水流缓缓流出。</p> <p> 　　“水坝、取水塔、溢洪道等是从外面看得到的工程，其实还有很多工程在山里的隧道中，这是一项难度极高的工程。大坝采用先进的中国技术，凝聚了中国工程技术人员的智慧和汗水。作为走出国门的中国公司，我们坚持的理念就是质量第一，为当地建设放心工程。”徐方才表示。</p> <p> 　　文莱政府高度重视该项目的建设，建设过程中各级官员经常到工地视察。文莱发展部长苏海米称赞说：“大坝的建设质量是一流的，中国电建是可以信赖的国际化公司。该项目开始由一家泰国公司承建，但因为施工难度太大而搁浅。中国公司的勇气和专业程度让人信服。”</p> <p> 　　扎比也感叹说，“中国企业建设的每一个细节都很到位。由中国公司负责施工建设，我们很放心。”</p> <p> 　　“我们这里多了一张亮丽的‘中国名片’”</p> <p> 　　经过中企的改造，从公路到水坝23公里的道路不再是坑坑洼洼的泥土路，而是平整的柏油路，路边还零星分布着一些民居。“有了柏油路，我们外出方便了，山里的村民沿着道路两旁盖起了房子。很感谢中国公司来文莱修路、建水坝。”村长阿旺对记者表示。工程师宁隆在乌鲁都东水坝项目工地上工作过5年，他告诉记者：“我们与当地居民亲如一家，不管谁有困难，都会互相帮助。洪水把村口的道路冲坏了，我们会帮忙修路。我们出去拉物资时，会捎上出山的村民。我们遇到暴雨被困在路上，村民也会无偿提供食宿。”</p> <p> 　　从水库返回市区的道路上，车辆不多。记者看到，每次车辆会车，当地司机都会向中方工程人员友善地打招呼，路旁的村民还会微笑着伸出大拇指。</p> <p> 　　适逢周末，记者看到有当地居民在大坝附近宿营、旅行。现在，乌鲁都东水坝俨然成为当地一景，不少当地人还慕名来参观，他们常说，“水坝让我们这里多了一张亮丽的‘中国名片’”。徐方才告诉记者：“我们不仅要为当地建设一流工程，还要在当地留下中文友谊。”</p> <p> 　　文中友好协会会长菲尔达斯·拉曼表示，随着“一带一路”建设的稳步推进，文中经贸合作势头强劲，中国企业在推动文莱基础设施建设、促进当地经济发展等方面发挥了重要作用。经贸合作进一步促进民心相通，夯实了两国合作的基础。“一带一路”倡议与文莱“2035宏愿”高度契合，二者对接，将助力文莱经济多元化发展，实现互利共赢。</p> <p> 　　（本报斯里巴加湾市电）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中卡政府间战略对话机制首次会议举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462976.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者吴嘉林）国务委员兼外长王毅12日在北京同卡塔尔副首相兼外交大臣穆罕默德共同主持中卡政府间战略对话机制首次会议。</p> <p> 　　王毅表示，今年是中卡建交30周年，两国启动政府间战略对话机制并召开首次会议具有重要意义。中方愿同卡方加强高层交往，巩固政治互信，统筹规划好双边合作重点领域和优先项目，丰富战略关系内涵，共同推动中卡关系迈入更快发展的新30年。</p> <p> 　　王毅表示，双方可以共建“一带一路”为契机，促进发展战略对接，在能源、高新技术、投资、金融等领域开展互利共赢合作。中方愿同卡方加强在国际和地区事务中的沟通协调。</p> <p> 　　双方宣布，两国全面互免签证协定从12月21日起正式生效。</p> <p> 　　穆罕默德表示，卡方坚定致力于加强对华关系，支持中国维护主权和领土完整，支持“一带一路”倡议。卡方高度赞赏中方坚持通过对话解决问题，为促进中东海湾等地区的和平与稳定发挥了积极和建设性作用。愿以共建“一带一路”引领两国未来合作。</p> <p> 　　王毅介绍了新疆维吾尔自治区在打击暴恐和防范极端主义方面采取的举措和取得的积极成效。穆罕默德表示，恐怖主义是全人类的共同威胁，卡方支持中国维护国家安全稳定、防范恐怖和极端主义思想的措施，愿与中方加强安全、反恐领域合作。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宋涛率中共代表团访问法国]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462977.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社巴黎12月11日电&nbsp;&nbsp;应法国执政党共和国前进党邀请，中联部部长宋涛率中共代表团于12月8日至11日访问法国，会见国民议会第一副议长布鲁—伯纳尔、外长勒德里昂、总统外事顾问埃蒂安、共和国前进党总代表格里尼、部分在野党领导人及地方政要。</p> <p> 　　宋涛表示，当前中法关系发展势头良好，中方愿与法方加强政党、政府、议会等各渠道交往，加强战略沟通，增进政治互信，推动双边关系持续健康发展。</p> <p> 　　法方高度评价法中关系，表示愿与中方加强交流合作，共同应对全球性挑战。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杨洁篪会见卡塔尔副首相兼外交大臣]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462974.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者郑明达）中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪12日在北京会见卡塔尔副首相兼外交大臣穆罕默德。</p> <p> 　　杨洁篪表示，中方将卡塔尔视为共建“一带一路”和开展互利合作的重要合作伙伴。中方愿同卡方共同努力，深化政治互信，推进务实合作，加强国际地区事务沟通协调，密切反恐交流，推动中卡战略伙伴关系取得更大发展。</p> <p> 　　穆罕默德表示，卡方高度重视卡中战略伙伴关系，希望与中方不断加强在“一带一路”框架下各领域合作，实现共同发展繁荣。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[胡春华会见国际展览局客人]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30462975.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者王卓伦）国务院副总理胡春华12日在中南海紫光阁会见了国际展览局秘书长洛塞泰斯一行。双方就加强国际展览领域交流合作、筹办好2019年北京世园会等交换了意见。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中日韩三国合作秘书处发布报告：中日韩三国民众相互怎么看？]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464169.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中日韩三国合作秘书处11日在首尔举行媒体人交流会，并首次发布针对三国国民同时进行的“中日韩国民相互认知调查报告”。调查发现，中日韩三国民众对彼此国家的亲近程度和信任度均偏低，韩国和日本多数受访者认为三国趋向于“竞争”而非“互补”关系。另一方面，三国八成以上受访者对三方加强合作的必要性予以认同，但多数受访者认为，因为历史等原因，三国合作面临诸多问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中日韩三国合作秘书处成立于2011年9月1日，是由三国政府共同筹建，旨在促进三国间和平与共同繁荣的国际组织。报告显示，该调查于今年7月在中日韩三国分别选取约1000名受访者、采取电话采访的方式、围绕“对邻国的认知”“对三国合作的认识”“三国合作的前景”三大课题展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告指出，对其他国家的亲近度和信任度需经历长时间形成，一般情况下很难改变。调查发现，在“对邻国的认知”方面，三个国家受访者对彼此的亲近度和作为合作伙伴的信任度均显不足，原因集中在历史、领土问题、政治冲突及经济利益差异等方面。其中，日韩受访者对中国的亲近度均为32.2%，信任度分别为24.2%和31.4%。日本受访者对中国的信任度最低，而中国受访者对日本和韩国的信任度较高，分别为51.7%和56.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告指出，在被问及“提到中国/日本/韩国时，你最先想到的是什么”问题时，总体来看，三国多数受访者给出的回答为中性印象，其次是负面印象，正面印象较少。52.9%的日本受访者和56.2%的韩国受访者首先想到中国的是中性印象，如“中国人口多、地域宽广、旅游、城市、食物和中国产品”，34.7%的日本受访者和32.5%的韩国受访者首先想到中国的负面印象，如</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中国的环境污染、假货和廉价商品、领土争议和反日情绪”等，只有8.5%的日本人和3.4%的韩国人首先想到的是中国的正面印象，如“中国经济发展迅速和数千年的历史、文化”等。提到日本，60.9%的中国受访者和24.5%的韩国受访者最先想到的是中性印象，如“日本的旅游、城市、产品和品牌、动画片、电视节目和文化”，29.3%的中国受访者和52.4%的韩国受访者最先想到的是负面印象，如“日本的历史问题、自然灾难和核事故、歪曲历史和机会主义”。提到韩国，69%的中国受访者和44.9%的日本受访者最先想到的是中性印象，如“韩国的美食、整容、美容和化妆品、企业和产品”等，12.9%的中国受访者和34.7%的日本受访者最先想到的是负面印象，如“韩国的历史冲突、社会腐败和‘萨德’部署问题”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告还称，针对受访者的年龄分析发现，相比较60岁组的受访者，20岁组的年轻受访者对对方国家的亲近度更高，负面印象更少，这一现象尤其体现在受访者对中国和日本的亲近度上。报告称，基于这一趋势可以预期，三国年轻一代对对方国家持有更开放的态度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“对三国合作的认识”方面，多数受访者认为，除了双边合作，三方之间的合作有必要。在被问及“你是否赞同以下观点：暂且不论历史遗留问题或领土问题等，站在未来的角度来看，中日韩三国的合作应该保持下去”时，中国(86.5%)、日本(84.3%)、韩国(87.8%)的受访者表示赞同。关于中日韩三国最值得合作的领域，选择环境污染治理的受访者最多(74.1%)，其次是经济(67.7%)、绿色能源(64.9%)。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在被问及“你认为目前中日韩三国之间的合作进展情况如何”时，中国和日韩受访者的回答出现较大差异。近半数(48.8%)中国受访者给予肯定评价，但在日本和韩国，分别只有13.7%和17.1%的受访者给予肯定评价。报告认为，导致这一认知的原因是，三国民众对彼此关系的认知差异巨大，在中国，44.3%的受访者认为三国目前更趋向于互补关系，43.1%的人认为三国趋向于竞争关系;在日本，13.3%的人认为三国是互补关系，29.1%认为是竞争关系;在韩国，高达56%的受访者认为三国趋向于竞争关系。总体来看，三国42.7%的受访者认为中日韩三国更趋向于“相互竞争”，远高于23.3%的受访者认为三国更趋向于“互补”。报告称，这一认知“需要改变”。此外，在被问及“你认为今后三国之间的合作会顺利吗”问题时，只有22.6%的受访者认为三方合作会“更好”，51.6%的人认为“不变”，24.2%的人认为会“更差”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调查还发现，三国民众对三国合作机制的认知度也较低，83%的受访者“没听说过”中日韩三国合作秘书处，52.9%的受访者“没听说过”中日韩领导人会议机制。【环球时报赴韩国特派记者 姚莉 环球时报记者 王盼盼 王逸】</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日首相安倍选择“转”字作为年度汉字 寓意重大转折]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30464115.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据日本共同社报道，日本首相安倍晋三12日在官邸回答记者提问，选择“转”字作为代表今年一年的汉字。他表示：“能否使未来好转取决于我们自身，日本将在明年迎来重大的转折点，希望使之成为美好的一年。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于具体内容，安倍指出与俄罗斯总统普京以1956年《日苏共同宣言》为基础，加速达成和平条约谈判的共识，称“是日俄关系出现重大转机的一年”。此外，6月朝美首脑会谈作为理由也被提及。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，以在2月平昌冬奥会上完成四周跳、连续2届摘得金牌的花样滑冰选手羽生结弦和职业将棋棋手藤井聪太七段、网球选手大坂直美的出色表现为例，安倍回顾称：“年轻力量已经崛起，这使人感受到新一代的转变。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本官房长官菅义伟在记者会上选择“成”作为年度汉字，他强调称：“完成了工作方式改革和《渔业法》等时隔约70年的各种改革。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，日本汉字能力检定协会12日在京都清水寺公布，最能反映2018年世态民情的年度汉字为“灾”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “灾”字入选的理由是今年发生了西日本暴雨、北海道地震以及接踵而至的台风、酷暑等自然灾害，此外还发生了被认为“人灾”的财务省篡改文书、大学入学考试违规等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次是“灾”字第二次当选年度汉字。上一次是2004年，日本遭遇强台风“蝎虎”袭击，新潟县中越地区发生6.8级地震。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广州国际纪录片节启动“守护者”计划]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463522.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报广州12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者贺林平）12日，由国家广播电视总局和广东省政府主办的2018中国（广州）国际纪录片节进入第二天，中国电影资料馆联手百度好看视频实施的“纪录片守护者”计划正式启动。</p> <p> 　　首先进行修复的是新中国第一部彩色纪录片《解放了的中国》，这部纪录片由北京电影制片厂与莫斯科高尔基电影制片厂联合摄制，1949年前就开始策划，新中国成立后才完成。影片记录了中国人民在中国共产党领导下走过的30年战斗历程，生动地表现了中国人民胜利的喜悦和崇高的爱国主义精神。</p> <p> 　　修复《解放了的中国》是“纪录片守护者”计划的一个重要内容。中国电影资料馆事业发展部主任黎涛介绍，新中国成立之初有很多优秀的纪录片，都是用胶片拍摄的，存在不同程度的损坏。让这些珍贵影像长期躺在库里“睡觉”，是一种浪费。启动“纪录片守护者”计划，旨在将这些优秀纪录片重新呈现给观众，让他们了解当时的历史。此次修复计划的不同之处是引入了社会力量，与互联网企业联合进行修复，并将修复后的纪录片精华片段，依托移动互联网平台进行传播。中国（广州）国际纪录片节组委会常务办公室秘书长刘军表示，通过移动互联网的传播，可以让优质却缺乏宣发资源的纪录片，与全国甚至全球观众见面。据悉，本届纪录片节共收到来自122个国家和地区的4542部/集作品参评参展，其中境外参展作品超过一半，已吸引666家机构、3115人参会，陆续推出了70多场专业活动。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南亚东南亚大学联盟成立]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463523.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报昆明12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者李茂颖）南亚东南亚大学联盟日前在昆明成立。联盟是按照平等、自愿、合作、发展的原则组成的非营利性、非法人的区域性国家大学联合体，旨在进一步增进中国和南亚东南亚国家人民间的理解，搭建区域高等教育交流与合作平台，构建区域高等教育共同体。</p> <p> 　　据了解，多年来，中国与南亚东南亚高校之间已经尝试了多种合作方式，包括交换学生、互派学者等。截至目前，共有印度尼赫鲁大学、泰国玛希隆大学以及中国人民大学、复旦大学等103所高校加入联盟。</p> <p> 　　联盟成立当日通过了相应章程及《昆明宣言》，提出将定期举行校长论坛，围绕区域国际高等教育创新发展的共同议题展开对话，共享办学经验；搭建联盟成员资源共享平台，建立联盟内高校国际化需求信息库；推动人才联合培养，积极探索国际化人才培养模式，实施本科生和研究生联合培养、学分互换、学历互认，建立联盟内国际认证体系；推动科学研究的国际合作，加强智库交流，共建国际联合实验室和其他科研平台。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第六届中国—中亚合作论坛举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463524.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社南京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者陆华东）第六届中国—中亚合作论坛12日在扬州举行。中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨出席开幕式并致辞。</p> <p> 　　王晨表示，近年来，在习近平主席和中亚各国领导人的战略引领和亲自推动下，中国同中亚各国关系收获丰硕成果，树立了相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系典范。当今世界正处于大发展大变革大调整时期，中国将坚持和平、友好、合作的外交政策，秉持亲诚惠容的周边外交理念，愿同中亚国家一道，认真落实双方领导人达成的重要共识，进一步巩固政治互信，密切经贸往来，加强执法安全合作，促进民心相通，增进国际协作，推动构建人类命运共同体。</p> <p> 　　王晨表示，当前中国同中亚国家共建“一带一路”合作全面走向深入，已经成为双方合作的主线，取得一大批重要成果。中方将继续本着共商共建共享原则和平等相待、互利共赢的精神，加强同中亚国家发展战略对接，不断深化在经贸、投资、产能、互联互通、能源、金融等领域的合作，使双方高水平政治互信和经济互补优势转化为更多务实合作成果。</p> <p> 　　本届论坛以“融汇丝路文明，深化合作共赢”为主题，由上海合作组织睦邻友好合作委员会和扬州市政府共同主办。中亚五国政要及中方有关部门和企业代表近200人出席。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同厄瓜多尔总统莫雷诺会谈]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463554.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/39.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　十二月十二日，国家主席习近平在北京人民大会堂同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈。这是会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为莫雷诺举行欢迎仪式。<br /> 　　新华社记者 李 涛摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者王迪）国家主席习近平12日在人民大会堂同厄瓜多尔总统莫雷诺举行会谈。</p> <p> 　　习近平指出，2016年，我对厄瓜多尔进行国事访问，两国建立全面战略伙伴关系，翻开了中厄关系发展新篇章。总统先生上任后致力于深化中厄友好合作，我对此表示赞赏。推动中厄关系健康稳定发展，符合两国和两国人民根本利益，也符合和平、发展、合作、共赢的时代潮流。</p> <p> 　　习近平强调，双方要密切高层及各领域各层级交往，加强战略沟通协调，交流治国理政经验，增进对彼此发展道路的相互理解和支持，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上，继续相互坚定支持。</p> <p> 　　习近平指出，中方欢迎厄方参与共建“一带一路”，共同推进基建、产能、农业、信息技术、新能源、环保等领域合作。欢迎厄方积极开拓中国市场，分享中国发展机遇。中方对厄融资合作完全基于平等互利和商业原则，从不附加任何政治条件。中国政府要求在厄瓜多尔的中资企业遵守当地法律法规，诚信经营，凭借自身实力公平竞争，希望厄方为他们创造良好的投资环境，保护他们的合法权益。双方要鼓励人文、科技交流，开展执法合作，保障正常人员和经贸往来。中方将继续支持厄方震后重建和防灾减灾。</p> <p> 　　习近平强调，中厄双方在重大国际和地区问题上拥有相同或相近立场，要紧密协调配合，共同维护多边主义，共同推动全球治理体系改革，共同捍卫发展中国家正当权益。</p> <p> 　　莫雷诺表示，中国是厄瓜多尔真诚的朋友，厄方欣赏中国悠久的历史文明，钦佩中国改革开放成就以及中国人民的勤劳智慧和开拓创新。中方为厄瓜多尔经济社会发展提供了宝贵支持和帮助，特别是2016年厄遭受地震灾害后及时向我们施以援手，厄瓜多尔人民对此深表感谢。中方的“一带一路”倡议是重要的国际公共产品，也将厄中两国更紧密地联系在一起，厄方愿积极参与，在广泛领域拓展合作。厄方欢迎并感谢中方向我们提供的融资支持，这对促进厄瓜多尔发展、特别是基础设施建设十分重要。厄方希望扩大对华出口，并主办中拉企业家高峰会，愿在科技创新领域交流互鉴。厄方愿加强同中方在联合国可持续发展议程等多边事务中的沟通协调。</p> <p> 　　会谈后，两国元首共同见证了中厄两国政府关于共同推进“一带一路”建设的谅解备忘录等双边合作文件的签署。</p> <p> 　　会谈前，习近平在人民大会堂北大厅为莫雷诺举行欢迎仪式。杨洁篪、蔡达峰、王毅、陈晓光、何立峰等参加。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[栗战书与泰国立法议会主席蓬贝举行会谈]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463525.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京12月12日电&nbsp;（记者郑明达）全国人大常委会委员长栗战书12日在人民大会堂与泰国立法议会主席蓬贝举行会谈。</p> <p> 　　栗战书说，中泰地理相邻、血缘相亲、文化相通、经济相融，友好合作关系一直走在中国与邻国关系的前列。中泰一家亲，给两国和两国人民带来实实在在的好处。今年以来，双方积极落实去年9月习近平主席同巴育总理厦门会晤达成的共识，各领域合作持续深入发展。双方要继续加强“一带一路”倡议同“泰国4.0”、“东部经济走廊”等发展战略对接，加强互联互通建设，开展好基础设施、产能、互联网金融、高科技、旅游等领域合作，推动地方合作，促进共同发展。</p> <p> 　　栗战书说，中国的发展离不开世界，世界的发展也需要中国。今年是中国改革开放40周年。习近平主席指出中国开放的大门不会关闭，只会越开越大，并宣布了一系列扩大开放的具体举措，这将为各国提供更多机遇。中方将按照习近平主席提出的构建人类命运共同体的理念，坚持在更高水平上实施对外开放，谋求同各国尤其是周边邻国实现共同发展、共同繁荣。泰国是东盟重要成员，明年将担任东盟轮值主席国，中方愿全力支持泰方工作，共同落实中国—东盟自由贸易协定和《中国—东盟战略伙伴关系2030年愿景》，推动澜湄合作、中国—东盟关系和东亚合作取得更大发展。</p> <p> 　　栗战书说，中国全国人大与泰国立法议会在各自国家政治生活中发挥着重要作用，希望双方共同落实好两国领导人共识，保持各层级友好往来，加强治国理政经验交流互鉴，为中泰各领域合作顺利发展提供坚实法律保障，为中泰全面战略合作伙伴关系深入发展作贡献。双方要发挥人大代表、议员广泛联系群众的优势，团结和凝聚社会各界力量，推动中泰一家亲好上加好、亲上加亲。</p> <p> 　　蓬贝说，泰中友好源远流长，两国各领域交往十分紧密。泰方积极响应“一带一路”倡议，愿与中方加强互联互通建设和经贸往来，深化在科创、教育、旅游等领域合作。泰国立法议会愿与中国全国人大密切交往，为两国关系发展作出贡献。</p> <p> 　　全国人大常委会副委员长张春贤参加会谈。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国代表在第73届联大全面阐述我关于“海洋和海洋法”的立场和主张]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463122.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国12月12日电（记者 殷淼）中国常驻联合国副代表吴海涛大使11日在第73届联大关于“海洋和海洋法”会议上发言，全面阐述中国关于“海洋和海洋法”的立场和主张。吴海涛表示，海洋是全球合作与发展的重要领域。各国应携手推进海洋法治，促进海洋可持续发展。中国将继续与各国一道，深入参与全球海洋事务，共同促进海洋法和国际渔业制度的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛说，海洋是全球合作与发展的重要领域。各国应携手推进海洋法治，促进海洋可持续发展。我愿分享中国有关立场和主张：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，推动全球海洋治理，构建人类命运共同体。中国愿和各国一道，秉持共商共建共享原则，积极推动建设“21世纪海上丝绸之路”，建立全方位、多层次、宽领域的蓝色伙伴关系，在海洋领域朝着构建人类命运共同体的目标不断前进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，发展蓝色经济，实现可持续发展目标。中国致力于平衡处理海洋保护与可持续利用，积极落实可持续发展目标14。中国欢迎联合国海洋大会、全球可持续蓝色经济会议的举行，希望各国共同努力，将有关政治意愿转化为切实行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，促进国际海洋法治，维护公平合理的海洋秩序。1982年《联合国海洋法公约》为海洋事务提供了一般性的法律框架和基本依据。同时，《公约》未予规定的事项，应继续以一般国际法的规则和原则为准据。各方应秉持客观公正的态度，忠实、善意地解释和适用包括《公约》在内的国际海洋法规则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛说，过去一年，国际海洋法法庭、国际海底管理局和大陆架界限委员会的工作取得积极进展，为和平解决海洋争端、划定沿海国200海里以外大陆架的外部界限以及实施“人类共同继承财产原则”作出贡献。期待三大机构在各自职权范围内继续忠实履行《公约》赋予的职责。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛指出，关于国家管辖范围以外区域海洋生物多样性国际文书的制订，政府间大会已于今年9月正式启动。该国际文书的谈判应坚持协商一致原则，以共识为基础循序推进，在《公约》框架下出台合理平衡、切实可行的制度安排，维护国家间共同利益和国际社会整体利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于国际海底资源开发规章的制订，中方于今年9月针对更新后的开发规章草案提交了评论意见。规章应严格遵守《公约》及其1994年执行协定的规定和精神，以鼓励和促进“区域”内资源开发为导向，同时切实保护海洋环境。规章制订工作应基于客观事实和科学证据，借鉴各国经验，循序推进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛说，中国致力于在海洋领域加强国际合作和促进能力建设。今年，第六届大陆架和“区域”制度科学与法律问题国际研讨会、亚太经合组织海洋垃圾防治创新途径研讨会、海洋生物多样性问题国际研讨会、联合国世界地理信息大会等一系列会议在中国举行，取得丰硕成果。中国还持续向国际海底管理局、大陆架界限委员会的自愿信托基金提供捐助，支持发展中国家参与有关工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛指出，全球渔业活动攸关粮食和营养安全、防治海洋污染和保护生态环境，需各方通力合作。中国致力于实现渔业的可持续发展，我愿分享中国有关立场和主张：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，坚持可持续发展目标，促进渔业资源的合理开发。中国大力发展健康可持续的水产养殖，并在渔业管理中重视采用生态系统方法和预防性方法，加强科学评估与渔业政策的对接。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，完善国内渔业制度，加强渔业执法。中国建立了完备的渔业法律法规和管理制度，采取渔船建造许可、捕捞许可等方式加强渔业准入监管，不断加强海上执法和港口检查，切实执行国内法和履行有关国际义务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，广泛参与国际合作，打击非法、不报告和不管制捕鱼活动。中国积极开展双多边渔业合作，深入参与有关区域渔业管理组织的工作，严格遵守其通过的养护和管理措施。对非法捕捞“零容忍”，“有报必查、查实必处”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛说，区域渔业管理组织和安排是1995年《联合国鱼类种群协定》确认的重要渔业管理框架。中国支持在2019年举行《协定》缔约国第十四轮非正式磋商，围绕“区域渔业管理组织和安排的绩效评估”这一主题交流看法。中国注意到决议草案要求联合国秘书长邀请包括区域渔业管理组织和安排在内的有关各方就上述主题提交意见，并要求联合国海洋事务和海洋法办公室在其网站上发布有关意见。中国敦请联合国海法办在遵循以往实践的基础上尽职履责，妥善处理各方关切，推动非正式磋商顺利进行，为促进可持续渔业发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴海涛表示，中国作为海洋命运共同体的构建者、海洋可持续发展的推动者和国际海洋法治的维护者，将继续与各国一道，深入参与全球海洋事务，共同促进海洋法和国际渔业制度的发展，为建设美好蓝色家园作出更大贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[应对气候变化南南合作高级别论坛在波兰卡托维兹举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463125.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网波兰卡托维兹12月12日电（记者 于洋）由生态环境部应对气候变化司和联合国南南合作办公室共同主办、清华大学气候变化与可持续发展研究院协办的“应对气候变化南南合作高级别论坛”12日在联合国气候变化卡托维兹大会“中国角”举行。中国应对气候变化事务特别代表解振华、斐济总理弗兰克·姆拜尼马拉马、马尔代夫环境与能源部长侯赛因·哈桑、埃及环境部部长叶思敏·福阿德、联合国气候变化框架公约秘书处总司长马丁·弗里克、联合国气候变化框架公约秘书处联合国南南合作特使、南南合作办公室主任豪尔赫·切迪克等出席论坛并致辞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 解振华表示，近年来，中国实施积极应对气候变化国家战略，推动和引导建立公平合理、合作共赢的全球气候治理体系，彰显负责任大国形象，推动构建人类’命运共同体。2011年以来，中国政府累计安排7亿元人民币（约1亿美元），通过开展节能低碳项目、组织能力建设活动等帮助其他发展中国家应对气候变化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他说，中国将继续在南南合作框架下通过赠送应对气候变化物资、支持制定应对气候变化政策规划、推广气候友好型技术等，为最不发达国家、小岛屿国家和非洲国家等发展中国家应对气候变化提供资金、技术和能力建设，帮助发展中国家提高应对气候变化能力，为应对全球气候变化做出更多的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 解振华就进一步加强应对气候变化国际合作提出三点建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是巩固互信基础。中国希望并将全力支持和推动卡托维兹大会形成一份全面、平衡、可实施的《巴黎协定》实施细则，将公平、“共同但有区别的责任”和各自能力原则，以及《巴黎协定》达成的共识切实落实在实施细则的各项条款中。各方应该相向而行，相互支持、相互帮助，广泛凝聚共识，共同提振全球合作应对气候变化的信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是发挥协同效应。发展中国家国情各异，发展阶段不同，面临多重挑战，应当把减缓和适应气候变化与可持续发展结合起来，发挥气候行动与可持续发展的协同效应。在发达国家资金支持下开展气候变化南北合作的同时，发展中国家也应通过南南合作加强交流，分享彼此的最佳实践和应对气候变化的政策措施，做到互通有无，变挑战为机遇，实现合作共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是建立沟通桥梁。国际组织在组织和动员资源，开展最佳实用的低碳技术研发和能力建设等方面积累了很多经验。希望国际组织特别是联合国系统能够继续发挥自身优势，帮助各方在应对气候变化领域架起沟通的桥梁和纽带。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自秘鲁、埃塞俄比亚等国环境部门相关负责人以及来自科研院所、非政府组织和企业等机构代表就加强应对气候变化南南合作、促进共同发展和实现绿色低碳可持续发展进行了交流。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第六次全球气候变化智库论坛在波兰卡托维兹举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463126.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网波兰卡托维兹12月12日电（记者 于洋）由国家应对气候变化战略研究和国际合作中心和欧盟委员会联合研究中心共同举办的“第六次全球气候变化智库论坛——全球气候治理与人类命运共同体”主题边会，12日在联合国卡托维兹气候变化大会中国角举行。来自各国智库的专家高度赞扬中国在治理气候变化，推进节能减排领域作出的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 欧盟委员会联合研究中心能源、交通与气候部主任皮特·泽曼斯基表示：“中国在控制碳排放领域的成绩世人瞩目，令人印象深刻。过去几年，欧盟与中国在治理气候变化问题上的合作日益增多，双方无论在技术还是制度方面都有互相借鉴的地方。相信欧中在能源环境领域的合作将使欧亚大陆的联系更加紧密。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 绿色和平全球总干事詹妮弗摩根表示：“中国虽然还处在工业化阶段，但在创新方面做得非常好。中国已经成为了全球气候治理的主要推手和催化剂国家，现在有很多国家都正在关注中国的行动。中国一直以来都在积极响应气候变化的行动，已经成为气候变化领域的推动者，引领者。同时中国在气候变化领域当中对投融资以及多边合作上做出的贡献也有目共睹。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界资源研究所气候与经济项目副主席海伦·蒙特福德说：“中国在‘一带一路’倡议上出资400亿美元，南南气候基金里有30亿美金，很多都是资助与气候治理和清洁能源相关的项目，这使得一带一路正在变成一条绿色的丝绸之路，从愿景真正的走向行动。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见“2018从都国际论坛”外方嘉宾]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463555.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/40.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　12月12日，国家主席习近平在北京人民大会堂会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾。这是会见前，习近平同外方嘉宾集体合影。<br /> 　　新华社记者 王 晔摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　本报北京12月12日电&nbsp;&nbsp;（记者赵成）国家主席习近平12日在人民大会堂会见出席“2018从都国际论坛”外方嘉宾。</p> <p> 　　习近平着重介绍了中国40年改革开放成就和新一轮高水平对外开放重要举措，深入阐述中国同世界关系，并听取外方嘉宾代表发言。</p> <p> 　　习近平指出，今年“从都国际论坛”的举办正值中国人民庆祝改革开放40周年之际。改革开放这一关键抉择堪称第二次革命。40年来，中国发展取得巨大成就，人民生活得到极大改善，从短缺走向充裕、从贫困走向小康。</p> <p> 　　习近平强调，中国的改革开放以人民为中心。新时代中国经济发展的重要特征是，由高速增长转向高质量发展、从量的扩张转向质的提升。要实现更平衡更充分的发展，必须靠进一步深化改革、扩大开放。在今年4月博鳌亚洲论坛年会上，我宣布了大幅度放宽市场准入、创造更具吸引力的投资环境、加强知识产权保护、主动扩大进口等一系列扩大开放的重大举措。中国成功举办首届中国国际进口博览会，我在开幕式上又宣布了扩大开放新的重要举措。中国坚持走多边主义道路，开放的大门会越开越大。</p> <p> 　　习近平强调，当前，中国经济运行保持总体平稳、稳中有进。中国仍然是世界上最大的发展中国家，让老百姓都过上好日子是我们努力的方向，也是中国经济的重要潜力所在。随着收入水平提高，中国人民对高品质生活的追求会带来更多的消费需求。我们对中国经济长期向好的基本面有坚定信心，对中国经济保持中高速增长、迈向中高端水平有坚定信心。</p> <p> 　　习近平指出，中国改革开放历程是全方位的。中国是国际秩序的积极维护者和贡献者，这已得到国际社会的认同。中国的发展是世界的机遇。中国改革开放的实践充分说明，只有坚持合作共赢，国家发展之路才能走得通、走得远。</p> <p> 　　习近平强调，中国提出“一带一路”倡议，就是要为国际社会搭建合作共赢新平台。这个倡议源自中国，属于世界，始终秉持共商共建共享原则，致力走出一条和平、繁荣、开放、绿色、创新、文明之路，为各参与国带来新的发展机遇。中国的对外投资和产能与基础设施建设合作，带动了有关国家工业化进程，促进了当地民生改善和经济社会发展。真诚希望各国加入“一带一路”伙伴网络，让“一带一路”建设更好造福各国人民。</p> <p> 　　习近平强调，中国推动构建新型国际关系、构建人类命运共同体，着眼点也是同各国实现合作共赢。我们提出构建新型国际关系就是要秉持相互尊重、公平正义、合作共赢原则，走出一条对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往新路。构建人类命运共同体就是要建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。这符合中国人民和世界人民的根本利益，需要我们共同作出不懈努力。</p> <p> 　　习近平指出，中国的改革开放谱写了辉煌的历史篇章，下一个40年也必将有让世界刮目相看的新成就。各国只有同心协力、携手前行，才能把世界人民对美好生活的向往变为现实，人类才能拥有更加美好的未来。</p> <p> 　　拉脱维亚前总统弗赖贝加等外方嘉宾先后发言，祝贺中国改革开放40周年。他们表示，中国改革开放成果丰硕，为中国带来翻天覆地变化，也对世界产生重大积极影响。我们认同中国自主选择的发展道路，赞赏中国在国际上的积极作用，赞同构建人类命运共同体的重要主张。当前经济全球化日益深化，各国相互联系日益紧密。我们主张在增进互信与互利共赢基础上发展国家间关系，维护世界和平，推动共同增长，反对单边主义、孤立主义和保护主义。中国的“一带一路”倡议为许多国家带来实实在在的好处。国际社会普遍从中国的发展中受益，期待中国在发展、应对气候变化、维护多边贸易体系等国际事务中继续发挥领导作用。我们尤其高度评价中国致力于帮助非洲等发展中国家提高自主发展能力，实现共同发展。</p> <p> 　　会见前，习近平同外方嘉宾集体合影。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪，国务委员兼外交部长王毅等参加会见。</p> <p> 　　“从都国际论坛”由中国人民对外友好协会同澳大利亚中国友好交流协会于2014年共同创办，邀请多国前政要、知名专家学者、商界领袖等各界人士参加。“2018从都国际论坛”主题为“改革开放与合作共赢”。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年12月13日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美逼欧洲放弃“北溪-2”项目 俄议员怒斥：美已失去羞耻感]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463223.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 美国众议院11日通过决议，要求欧洲放弃“北溪-2”天然气管道项目。决议还支持对该项目进行制裁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据“今日俄罗斯”电视台12日报道，该决议称，从欧洲能源安全和美国利益方面来看，“北溪-2”项目是重大退步，呼吁美国总统特朗普通过能源多样化，减少欧洲对俄罗斯能源供应的依赖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭博社称，这一决议凸显出美国对“北溪-2”项目越来越强烈的反对。美国国务院负责能源事务的助理国务卿范农表示，美方认为“北溪-2”项目是莫斯科向欧洲施压的“政治工具”，会威胁欧洲的安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “美国已失去了羞耻感!” 俄议员扎巴罗夫称，华盛顿正试图以此迫使俄罗斯退出欧洲能源市场，然后以高价向欧洲出售其液化天然气。俄总统新闻秘书佩斯科夫12日表示，该决议是美国的不正当竞争手段。奥地利政府代表11日表示，“北溪-2”项目提高欧洲天然气供应的安全性，对欧盟非常重要。(柳直)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[脱欧事件将加剧英国民生危机]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1213/c1002-30463194.html</link>
            <pubDate>2018-12-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 英国脱欧事件发展到今天，可谓一波三折。就在最后闯关的关键时刻，梅首相推迟了议会最后表决《英国脱欧框架性协议》的时间，可见事态极为复杂。批评者认为梅内阁出卖了英国的核心利益——虽然英国可以保住欧盟统一市场体系内的自由贸易地位，但是，相关表述模棱两可，在司法权与边界问题上存在着极大的变数。内阁与议会在关于脱欧协议最终决定权上的斗争进入白热化。梅姨唯一可以信赖的筹码是，如果这一框架性协议不能通过，那么英国将面临无协议脱欧的极大风险，考虑到这一结果可能对英国未来政治经济生活带来的极大危害，议会可能不得不接受梅内阁提交的退而求其次的方案。这就是当前英国政治的荒谬逻辑，现在看来，连这一逻辑都不能保证了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就最简单的逻辑而言，如果议会不能通过协议草案，英国将很可能不得不进行“无协议脱欧”，这几乎被媒体一致描述为“灾难性的行为”。毫无疑问，对于英欧双方，“无协议脱欧”都是不愿意看到的结果，但是，相较一个庞大的欧洲统一市场，对外出口极大依赖欧洲的英国经济所面临的将是“十分可怕”的未来。有观点认为，如果最终英国无协议脱欧，欧盟还是会适当缓和强硬态度，这种假设在目前欧洲政局如此动荡不安的时期毫无令人信服的证据。尽管英吉利海峡两岸的商业领导人不希望结局以“无协定达成”收尾，但是在欧洲政治日益非理性化的时代，没有谁敢做出任何不容置疑的判断。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问题在于，即便《框架性协议》获得通过，英国社会的民生问题就可以得到缓和了吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现实情况一点都不乐观。2016年8月，超过三分之一的英国企业首席执行官和首席财务官在回答“欧盟公投的结果将在多大程度上造成影响经营的不确定性”时，表示英国脱欧至少是目前造成不确定性的三大原因之一。大多数英国企业报告显示，脱欧带来的不确定已经成为重大风险来源。从3000家英国企业的反馈中发现，英国脱欧的不确定性已经使投资增长减少了六个百分点。相关机构通过分析发现，6%的投资减少与脱欧的不确定性有关。此外，调查显示这些公司的雇员数量减少了1.5%，在脱欧公投后的第二年影响更为显著。数据显示，就业增长减少了1.5%，未来可能使英国的生产率下降0.5%。而根据英国经济研究学会的估计，脱欧将对英国经济产生巨大冲击。最新的CBI工业趋势调查显示，商业信心下降速度比公投后的任何时期都要快，同时伴随着投资意愿下降、订单减少、房价升高等负面影响。学者们普遍认为，脱欧将使贸易变得复杂，生产成本提高，生产力下降，并最终影响到就业和生活水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两年前英国脱欧公投的核心诉求正是民生问题，集中体现在限制来自欧陆的劳动力自由就业与保障英国国家医疗保障服务这两个核心问题。时局发展至今，即便最好的结果，也将对英国经济形势带来极大的显性冲击。英国脱欧为提升民众生活水平而起，结果却直接危及英国百姓生活，我们究竟如何理解当代英国社会政治的内在逻辑呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从长远角度看，即便乐观估计英国与欧盟可以顺利达成协议，英国在欧洲大市场内的地区影响力也将大为削弱。英国作为欧盟中仅次于德国的第二大经济体，在欧盟内部关于所有重大决定都拥有发言权。英国选择脱欧，就意味着放弃了在欧洲事务上的强大话语权。尽管英国外交大臣声称“英国脱欧不是脱离欧洲”，但这恐怕只是英国一厢情愿的想法。未来英国很难期望自己在欧洲事务上发出的声音，还能像过去一样被倾听。即便英国保留了在欧洲统一市场内部的贸易地位，由于其不再享有欧盟完全成员国地位，英国在经济贸易领域内将面临被边缘化的命运。无论是制定贸易规则还是执行商业规则，英国的发言权将会面临被蚕食的极大风险。这也是为什么一些来自保守党内部的议员不惜背叛首相的根本原因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问题在于，英国还有更好的选择吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一些观点认为，英国目前的情势有必要举行第二次公投，因为议会程序做出的妥协令所有人不满意。乐观者认为，举行第二次公投将使脱欧阵营有机会投票与欧盟彻底决裂，同时也给留欧派提供了一个机会，让他们就通过留在欧盟来解决整个英国脱欧问题展开辩论。这样，英国目前噩梦般的处境就有可能结束。事情会如此简单吗？事实情况是，脱欧事件已经让整个英国撕裂为两个阵营，留欧派与脱欧派的对立已经让国家处于社会冲突边缘。近年来，英国社会贫富差距加剧，社会两极化分化严重，民生问题日益严峻，社会精英阶层与普通阶层的对立情绪日益严重。2016年保守党内的托利精英阶层满以为公投绝不会选择脱欧，普通民众却选择了离开。我们稍微想象一下可以看到，如果举行第二次公投，恐怕伦敦将会成为第二个巴黎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国脱欧的最终结果究竟如何，我们不得而知。可以肯定的是，英国脱欧完全违背了英国国家整体利益与英国普通民众的初衷。社会精英阶层似乎看到了今天的局面，所以他们始终不遗余力地反对脱欧。问题在于，无论他们如何讲述道理，英国老百姓都不愿相信。人民对国家政治失去了耐心，对精英统治失去了信心，这是英国民生危机无药可解的直接原因。 （作者系上海外国语大学英国研究中心常务副主任高 健）</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
