<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[国际频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[国际频道]]></title>
            <link>http://world.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[国际新闻]]></description>
        <link>http://world.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2018-11-30 06:58:45</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[特朗普称取消原定与普京在阿根廷举行的会晤]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433277.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社华盛顿１１月２９日电（记者刘晨　朱东阳）美国总统特朗普２９日表示，他决定取消原定与俄罗斯总统普京在阿根廷二十国集团领导人峰会期间举行的会晤。</p> <p> 　　特朗普当天在社交媒体上发文称，由于俄方目前仍扣留乌克兰船只与人员，他认为最好是取消与普京原定在阿根廷举行的会晤，他期待在当前局势得到解决后尽快与普京再次会晤。</p> <p> 　　二十国集团领导人第十三次峰会将于１１月３０日至１２月１日在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。</p> <p> 　　据乌海军新闻局２５日发布的消息，由乌海军炮艇和拖船组成的船队当天上午通过刻赤海峡大桥从黑海进入亚速海。俄一艘舰艇故意撞击乌海军拖船，并向乌海军一艘炮艇开火，造成６人受伤。</p> <p> 　　另据俄联邦安全局和克里米亚边防部门消息，２５日乌海军先后有５艘船只未经俄方许可试图穿越刻赤海峡，俄方采取多种措施制止了乌方这一挑衅行为并扣留其中３艘船。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国与四国关系开启新篇章（侨界关注）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433267.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>孙少锋 陈 曦 祖 鸿</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/30.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为西班牙华侨华人热烈欢迎习近平主席访问西班牙。 <BR/>　　戴华东摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　11月27日至12月5日，中国国家主席习近平应邀对西班牙、阿根廷、巴拿马、葡萄牙四国进行国事访问，期间，习主席将于11月30日至12月1日出席在阿根廷布宜诺斯艾利斯举行的二十国集团领导人第十三次峰会。消息甫出，四国华侨华人热切关注，满怀期待。</P><P>　　</P><P>　　华侨华人翘首盼</P><P>　　“西班牙华侨华人高度关注习主席此行。我有幸应邀参加习主席与西班牙侨界代表的见面会，并与习主席合影。”西班牙侨声报社长戴华东十分激动：“在两国建交45周年之际，中国国家元首时隔13年再次对西班牙进行国事访问，对于中西两国具有承前启后、继往开来的重要意义。”</P><P>　　阿根廷是今年G20的轮值主席国和本届峰会的主办国，阿根廷现政府执政的近3年里，习主席与阿根廷总统马克里举行了4次双边会晤。</P><P>　　阿根廷华人在线副总编辑万学栋接受本报采访时难掩期待：“作为阿根廷华人，我们感触颇多，近日见面的话题总是离不开习主席到访和出席G20会议，这种氛围就好像国内的传统佳节即将来临，把我们紧紧连在了一起，大家希望习主席此行一切顺利。”</P><P>　　明年中葡将迎来建交40周年，中国国家主席时隔8年再次访葡，葡萄牙华侨华人雀跃欢呼。“我们每个人都很兴奋，祖国强大，海外华侨华人是直接的受益者，我们现在越来越有自信。”葡萄牙中国侨商会会长刘建云深有体会。</P><P>　　葡萄牙环球伊比利亚传媒总裁詹亮表示：“近年来，祖国的繁荣发展受到了全世界的关注，习主席即将访葡的消息发布后，连日来旅葡华侨华人热切期盼。”</P><P>　　中国和巴拿马于2017年6月建交，习主席此行将是两国关系发展的又一里程碑。“巴拿马侨胞期待了160多年，终于盼到中国国家主席历史上首次对巴拿马进行国事访问，我们圆梦了！习主席此次出访具有重大历史意义，这是中巴两国关系发展中的大事、喜事、盛事！”巴拿马华商总会会长黄伟文接受本报采访时连连感叹。</P><P>　　“相知无远近，万里尚为邻。”纵使中国与欧洲、拉美之间迢迢路远，但辽阔的大洋无法阻挡彼此友谊愈发亲密，来自祖（籍）国的关怀也让海外华侨华人备感温暖、无比自豪。</P><P>　　“一带一路”绘蓝图</P><P>　　据埃菲社报道，西班牙广为人知的历史和中国博大精深的文化，于11月27日在马德里国家音乐厅举行的一场音乐会上产生共鸣。此次音乐会以丝绸之路为主题，通过演奏抒情曲目迎接中国国家主席习近平前来西班牙进行国事访问。</P><P>　　“一带一路”倡议唤起各国共同的历史记忆，自提出便获世界响应，极大地促进了中国与欧洲、拉美等地区的交流合作。</P><P>　　据西班牙《世界报》11月26日报道，中国已通过开通连接义乌与马德里的中欧班列，并对巴伦西亚和毕尔巴鄂等战略性港口实行集装箱运输管理等措施，将西班牙纳入其以“新丝绸之路”为基础的战略性未来规划中。</P><P>　　西班牙是中国在欧盟内第六大贸易伙伴，而中国是西班牙在欧盟外第一大贸易伙伴。戴华东认为，在“一带一路”倡议下，两国领导人会晤所达成的重要共识，将为两国关系发展指明方向。</P><P>　　中阿经济互补性强，“一带一路”倡议落地几年来，在阿根廷取得了丰硕成果。万学栋表示，许多省市都成立了与“一带一路”对接的自贸区、工业集中区，可以存接中国的产能及库存转移，但在实际合作中还存在可完善的空间。“我们期待习主席此次访问能够解决相应障碍，实质性提升两国合作历史性的突破！”</P><P>　　葡萄牙处于欧洲和非洲、大西洋和地中海的咽喉位置，地理优势在“一带一路”建设中具有极其重要的意义。詹亮指出，习近平主席此次访问欧洲将为新时期中葡关系发展注入新的动力，为共建“一带一路”开辟新的空间。</P><P>　　巴拿马与中国签署“一带一路”合作协议以来，中巴自贸协定谈判稳步推进，北京至巴拿马城直航顺利开通。“去年11月，我很荣幸有机会随巴拿马总统巴雷拉访华，见证了中巴两国签署贸易、旅游、能源等多个领域的20项合作协议。”黄伟文指出，两国经贸合作如火如荼，习主席到访将在巴拿马掀起一场“中国热”。</P><P>　　对华合作来助力</P><P>　　凭借自身的勤劳拼搏以及祖（籍）国的坚实后盾，历经几代人的打拼，各国华侨华人的生活日益改善，地位逐步提高，扮演的角色也愈发重要。</P><P>　　“国之交在于民相亲，民相亲在于心相通。”习近平主席此次访问欧洲和拉美，无疑将使几国民众的心贴得更近。当地华侨华人不仅是中国与各国友谊发展的见证者，还是中国国家形象的宣传者，更是当地多元文化建设的参与者。</P><P>　　展望未来，詹亮充满干劲儿：“如今，葡萄牙是中国在欧洲的好朋友、好伙伴。作为媒体人，我们将继续为葡萄牙民众提供有关中国经济、文化的节目与报道，让葡语国家民众及时、深入地了解来自中国的信息及中国人民当下的生活状态，并加强‘一带一路葡语媒体联盟’的独特作用，为中葡交流贡献自己的力量。”</P><P>　　西班牙也是如此。戴华东介绍，中西合作前景广阔，西班牙是欧盟国家中最早同中国建立全面战略伙伴关系的国家之一，今后双方将进一步扩大合作领域、发挥双方在国际多边关系中的潜力。在西班牙，华侨华人不仅为当地民众带来价廉物美的中国产品，还积极搭建中西交流的桥梁，讲述中国故事，传播中国声音，为中西合作添砖加瓦。</P><P>　　“随着习主席来访，又有APEC峰会的推动，中阿关系将开启新篇章，作为在阿根廷生活20多年的海外华人，希望经过习主席此行，两国政治、经济、文化合作都达到新的高度。中阿友好交往对阿根廷走出经济政治困境，包括对中国的贸易互补也起到了重要作用。这也将提高华侨华人从事各个行业的信心与决心。”万学栋表示。</P><P>　　“作为巴拿马华商，今后我们会推动巴拿马企业与中国企业合作平台的建立，将巴拿马大量的优质咖啡和菠萝出口到中国。”黄伟文表达了他对中巴未来合作的美好愿景，“习主席这次访问巴拿马定会增进两国人民相互了解和友谊，推动两国互利共赢合作。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[好朋友 好伙伴 好知音（望海楼）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433251.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>陆轶之</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　二十国集团领导人第十三次峰会即将在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。峰会前夕，国家主席习近平于11月28日在阿根廷《号角报》发表题为《开创中阿关系新时代》的署名文章，高度评价中阿全面战略伙伴关系取得的丰硕成果，肯定中阿关系是“新兴市场国家和发展中国家团结合作、共同发展的典范。”</p> <p> 　　相互信任的好朋友，共同发展的好伙伴。中阿两国发展阶段相同，发展目标一致，发展途径相通。近年来，两国积极推进多边主义和经济全球化，为本国经济发展提供了强劲动力，都实现了经济较快发展。2017年，双边贸易额达138亿美元，与建交时相比，增长近2300倍。在刚刚结束的首届中国国际进口博览会上，阿根廷有13家牛肉企业获得大额订单。阿根廷商界人士确信，中国市场的需求将推动阿根廷整个牛肉行业的发展。中国在阿根廷投资超过100亿美元，涵盖基础设施建设、能源、通信、农业等领域，创造了数以万计的工作岗位。中国制造、中国技术助力阿根廷更好实现互联互通，提高竞争力。正如习近平指出的，中阿是相互信任的好朋友、共同发展的好伙伴。</p> <p> 　　兼收并蓄的好知音。阿根廷文化艺术繁荣，著名诗人博尔赫斯曾说过，“如果有天堂，应该是图书馆的模样”。全球第二大书店“雅典人书店”就坐落于布宜诺斯艾利斯。阿根廷的足球、探戈等在中国影响很大，很得中国年轻人喜欢。中国文化在阿根廷也深得人民喜爱，“中国热”“汉语热”在阿根廷热度渐起。双方应加强人民间的文化交流，扩大人文交流，互学互鉴，分享发展经验，夯实中阿友好民意基础。</p> <p> 　　共建“一带一路”，构建中拉命运共同体。中国和阿根廷都是新兴市场国家和发展中国家，开展国际交流和融入经济全球化是发展本国经济的重要途径和平台。两国应该加强发展战略对接，坚持多边合作以促进世界经济繁荣，以实际行动推进经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展。阿根廷是拉美地区有代表性的国家，通过习近平主席的这次访问，必将进一步深化中阿全面战略伙伴关系，为双边合作创造更多机遇。中阿关系全面快速发展正是中拉关系蓬勃生机的缩影。中国愿同拉美和加勒比国家一道，秉持共商共建共享原则，以政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通为合作重点，通过共建“一带一路”给中拉人民带来更多实惠，促进中拉合作优化升级、创新发展，构建中拉命运共同体。</p> <p> 　　（作者为河南工业大学马克思主义学院 副教授）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[培养更多中波文化交流使者]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433247.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报驻波兰记者 于 洋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，一场名为“我与波兰”的演讲比赛在波兰托伦举行，吸引众多当地民众前来观看，成为展现中国留学生风采、展示中波语言文化交流成果的一个舞台。这场波兰语演讲比赛由波兰学生学者联谊会和波兰哥白尼大学联合举办，来自波兰10多个城市的40多名选手报名参赛。</P><P>　　参加这场比赛的都是在波兰工作和学习的中国人，他们当中有刚刚学习波兰语一两年的大学生，也有在波兰多年、从事语言交流工作的学者。在比赛中，参赛者有的结合学习波兰语的经历谈起了中波文化交流的往事，有的从纪念波兰独立100周年谈起了中波历史的相似之处，有的讲述了自己与波兰人交往的感人故事，还有的讲述起中国的变化和发展，并欢迎波兰人到中国访问交流。</P><P>　　西安外国语大学大二学生高晨轩在波兰卢布林留学，他穿着一身唐朝风格的汉服登上演讲台，引起现场观众一阵欢呼。高晨轩向现场观众们介绍了汉服文化，介绍并比较了中国和波兰对传统文化的保护，他希望波兰的朋友们不仅能看到一个现代化的中国，也能欣赏到丝绸之路上充满古典韵味的中国。</P><P>　　哥白尼大学副校长弗瓦索塔说：“这次演讲比赛是哥白尼大学今年举办的重要活动之一。最近几年来波兰学习的中国留学生越来越多，中国对波兰语人才的需求也不断增大，这次活动为波中语言人才交流学习、增进了解提供了平台，也为两国深化文化教育领域的合作创造了机会。”</P><P>　　托伦市副市长拉科维茨表示，这次演讲比赛让他看到了中国留学生对波兰语学习的热情，也对扩大波中之间的人文交流充满信心。</P><P>　　据中国驻波兰大使馆教育处负责人何娟介绍，随着“一带一路”建设在中东欧地区的不断推进，中国赴波兰留学生数量明显增加。目前中国在波兰的留学生有1500多人，大多数攻读的是语言、经贸和艺术等专业，他们中的很多人都会成为中波商贸合作和人文交流的骨干力量。</P><P>　　获得演讲比赛一等奖的哥白尼大学大三学生曹扬说：“这次演讲比赛是一个很好的交流平台，不仅让我结识了波兰各地的中国留学生们，也结交了很多热爱中国语言和文化的波兰朋友。语言是交流的桥梁，故事是交流的载体，用波兰语讲述中波民间交流的故事，可以让波兰人更好地了解中国。希望通过这样的活动，能够促进中波两国培养更多文化交流使者。”</P><P>　　（本报波兰托伦电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中美联合制作纪录片《善良的天使》在洛杉矶展映]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433248.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社洛杉矶11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者高山）由美国中国总商会洛杉矶分会组织的纪录片《善良的天使》展映会27日在洛杉矶市中心英迪格酒店举行，近百位来自中美两国的商界和政界人士到场观看，影片受到极大好评。</P><P>　　《善良的天使》由中美联合制作，两届奥斯卡奖得主、英国知名纪录片导演柯文思执导，从中美两国民众的视角来探寻中美关系的发展变化。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第九届国际资本峰会在京举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433245.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者刘玲玲）由法国展望与创新基金会、英国卡文迪什国际集团主办的第九届国际资本峰会29日在北京落幕。为期两天的会议吸引了来自25个国家的300余名政商界代表参加。与会代表围绕新时期中欧关系、“一带一路”倡议与中欧合作、“一带一路”与资本融通等议题进行了讨论。</P><P>　　法国前总理、国际资本峰会联合主席让—皮埃尔·拉法兰在开幕式致辞中表示，中国提出的“一带一路”倡议、人类命运共同体理念，以及举办中国国际进口博览会等，释放出中国坚持扩大开放、与各国共同发展的积极信号，将给欧洲及世界带来更多发展机遇。</P><P>　　国际资本峰会联合主席、博鳌亚洲论坛前秘书长龙永图表示，今年是中欧全面战略伙伴关系建立15周年，欢迎欧洲和中国在互联互通和基础设施建设方面开展更多合作，为双方企业提供更多互利共赢的商业机会和投资机遇。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国—南非人文交流发展报告（2016—2017年）》出版]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433246.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报约翰内斯堡11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者李滢嫣）《中国—南非人文交流发展报告（2016—2017年）》近日正式出版。这是国内首部全面介绍中国和南非人文交流历史与现状的报告，集结了两国关系和人文交流领域重要专家学者的学术论文。</P><P>　　该报告基于中南人文交流的现实，遴选出30多个选题，邀请中国、南非的20多名学者共同撰写，涉及中南人文交流的核心领域。其主体内容分“中国南非关系发展现状与中南合作”“南非教育科技发展现状与中南合作”等六个篇章，对中南人文交流的历史与现状做了较完整的梳理与呈现，具有很强的现实指导意义与较高的学术价值。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“一带一路为全球治理提供新方案”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433243.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报驻埃及记者 景 玥 黄培昭</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，中国驻埃及大使馆同埃及沙拉夫可持续发展机构共同举办“中埃共建‘一带一路’再出发”研讨会。与会嘉宾就中埃共建“一带一路”取得的经验、成果和未来努力方向，“一带一路”如何同阿拉伯国家、非洲国家发展相结合，埃及在中阿、中非共建“一带一路”中发挥的作用等议题，进行了深入探讨。</P><P>　　中国驻埃及大使宋爱国在研讨会主旨发言中表示，当前世界面临单边主义、贸易保护主义抬头带来的一系列挑战。不管世界如何发展，中国作为负责任大国维护多边主义和自由贸易体系的意志不会变，对外开放的大门只会越开越大。中国将继续推进“一带一路”建设，推动“一带一路”在现有基础上走深走实，给各国带来更多发展红利。</P><P>　　沙拉夫可持续发展机构主席、埃及前总理伊萨姆·沙拉夫说，“一带一路”倡议关乎构建人类命运共同体的美好未来，值得各国共同努力推进。沙拉夫呼吁国际社会携手努力，完善全球治理体系，共同应对挑战，“未来需要我们携手打造”。</P><P>　　埃及内阁信息与决策支持中心秘书长穆罕默德把“一带一路”倡议比作世界人民沟通的桥梁。他在发言中指出，“一带一路”倡议不仅促进国家和地区之间的经济贸易、基础设施的互联互通，也推动文化、科技方面的合作交流，“这意味着它将推动沿线国家共同繁荣，为填补日趋扩大的发展鸿沟提供解决方案。”</P><P>　　与会嘉宾积极建言献策，就高质量推进“一带一路”建设各抒己见。中国驻埃及使馆经商参处公参韩兵表示，要拓展金融合作，为“一带一路”建设增添活力。中国金融机构在埃及开展了多种形式的金融合作，下一步，双方应重点加强资金与项目结合，充分发挥融资对经贸合作的支撑作用。此外，随着埃及人民币储备不断扩大，使用人民币投资和贷款的条件日趋成熟。双方应继续创新金融合作形式，激发双方在人民币投融资领域的合作潜力。</P><P>　　在人文交流方面，喀麦隆驻埃及大使拉巴朗认为，应充分发挥非政府组织的重要作用，促进非中民间往来。沙拉夫认为数字经济正在成为全球经济增长的重要驱动力，应加快建设“数字丝绸之路”，通过物联网、云平台、大数据等数字资源，助推全球的互联互通。</P><P>　　“在全球治理体系变革的重要时刻，‘一带一路’为全球治理提供新方案。”埃及广播与电视联盟总经理拉法特在接受本报记者采访时表示。</P><P>　　（本报开罗11月29日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动中日教育合作走向深入]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433244.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报驻日本记者 刘军国</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yOC83MzdjMjdlNy0yYzBlLTQxODQtYjVjNy0xYWJkM2U2MWNlMDUueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/31.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　由中国教育国际交流协会主办，日中文化交流中心承办的第五届中日教育交流会11月26日—28日在日本西部兵库县淡路岛举行。来自中日两国116所知名院校的近400位校长和师生齐聚一堂，就深化两国教育领域合作展开对话研讨。</P><P>　　中国驻日本大使程永华在开幕式上致辞说，自2013年以来，中日教育交流会相继在两国成功举办，已成为两国高等教育交流的重要平台之一。今年是中日和平友好条约缔结40周年，也是中日恢复政府间留学生交流40周年，本届交流会在此重要节点召开具有重要意义。</P><P>　　中国教育国际交流协会副秘书长李春生说，教育国际合作交流是人文交流的重要组成部分，我们要多渠道深化交流与合作，勇于突破思维定式，创新合作交流模式，激发中日民间交流活力，推动形成多层次和广覆盖的教育交流格局。</P><P>　　在开幕式上，中国卓越大学联盟和日本国立六大学联盟签署《淡路岛宣言》，就深化、加强中日高等教育开放合作达成共识。本届交流会举办期间，中日院校代表以各自学校的留学生外派及接收制度、海外学分认定及转换政策等为重点展开了一对一交流，并探讨了启动、扩大互派留学生的可能性。</P><P>　　本届交流会下设“中日大学校长论坛”“中日医学交流论坛”两个分论坛，双方与会代表就“中日顶尖大学管理经验与挑战”“国际化时代背景下中日大学的人才培养”“中日大学科研创新与产学研合作”等议题深入研讨。此外，交流会还组织了一场创新大赛，邀请中日大学生就创业理念同台竞技。</P><P>　　“今后我们希望进一步加强与中国大学的交流合作，尤其是学生们之间的交流。”大阪大学东亚中心主任小沟裕一对中国科学院大学表现出浓厚兴趣。他对本报记者说，我们以前与中国科学院大学没有交流，这次活动为我们提供了一个相互了解的契机，希望今后能进一步加强交流。</P><P>　　大阪一家名为森兴产株式会社的企业十分看好两国教育交流与合作前景，今后计划把更多精力用于促进两国教育交流。该公司负责人森隼人认为，日中教育领域的合作前景广阔，今后一方面要做好促进日本人赴华留学的工作，另一方面要为来日本留学的中国学生提供更多便利。</P><P>　　“我们强烈希望加强与中国大学的交流合作。举办日中教育交流会非常有意义，为日中教育交流合作搭建了重要平台。”明治学院大学副校长竹尾茂树对本报记者说，汉语在明治学院大学十分受欢迎，早已成为仅次于英语的第二外语。学生们选择学习汉语的目的和想法各不相同，但有一点是相通的，那就是他们一致看好中国未来的发展前景。“日中关系重回正轨，为两国教育交流提供了良好的环境。我们欢迎更多优秀的中国学生到日本留学。”</P><P>　　中国科学院大学国际合作处处长谢勇对本报记者说，中日两国在教育领域优势互补，合作潜力大，相信今后的交流合作将会更加紧密。</P><P>　　（本报日本淡路岛电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1128/c364580-30430854.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国为二十国集团峰会作出重要贡献]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433241.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报驻阿根廷记者 张卫中</author>
            <description><![CDATA[<P>　　二十国集团领导人第十三次峰会举行前夕，阿根廷二十国集团事务协调人比利亚格拉在接受本报记者采访时表示，中国为此次二十国集团峰会前期准备作出了重要贡献，阿根廷作为东道主对此表示衷心感谢。“作为二十国集团重要成员，中国积极参与协调人会议、外长会议、财长和央行行长会、各专业部长会议等一系列会议，对阿方提出的议题积极响应，我非常赞赏中方的态度。”</P><P>　　比利亚格拉表示，二十国集团成员在国际舞台和所在地区都有重要影响力，同时二十国集团是一个包容性平台，在各成员间建立起了有效务实沟通的桥梁，自峰会机制建立以来，各方已达成多项共识。此次二十国集团峰会所处的国际环境较为复杂，希望与会各方能够弥合分歧，达成共识，最终取得重要成果。</P><P>　　“中国在此次布宜诺斯艾利斯峰会的筹办过程中起到了重要作用。”比利亚格拉认为，阿根廷担任轮值主席期间，中方积极配合，表现出很强的协作精神。中国与阿根廷在二十国集团峰会事务上有着良好的合作。</P><P>　　今年是二十国集团领导人峰会机制启动10周年。当前世界经济呈现向好发展态势，同时也面临很多挑战和不确定因素，特别是单边主义和保护主义抬头给世界经济和贸易正常发展投下阴影。比利亚格拉强调，在国际贸易问题上，阿根廷的立场是支持自由贸易，维护世贸组织规则，捍卫多边主义。他表示，二十国集团贸易部长会议已经达成共识，将努力重振国际贸易。各方都期待二十国集团能为世界经济发展注入新动力。</P><P>　　比利亚格拉表示，二十国集团峰会取得的成果不仅与每个成员息息相关，还对国际社会产生深刻影响。本次峰会将更加关注发展中国家。阿根廷致力于推动形成一个符合本国和全世界发展的议程。</P><P>　　（本报布宜诺斯艾利斯11月29日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[14名中国大陆科学家当选发展中国家科学院院士]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433242.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报罗马11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者韩硕）发展中国家科学院（TWAS）第二十八届院士大会27日在意大利东北部城市的里雅斯特开幕。来自全球60多个国家和地区的300多名科学家、多国科技界领导人、国际组织代表参会。</P><P>　　来自20个国家和地区的46位学者当选2019年TWAS院士，其中包括中国工程院院士、中国农业大学的张福锁等14名中国大陆科学家。迄今，TWAS共有1221名院士，其中中国大陆科学家232名。</P><P>　　TWAS院长、中国科学院院长白春礼在致辞中说，近6年来，TWAS院士来源国家和地区从91个增至104个，并新设立一系列重大科学奖项，全球影响力和公信力大幅提升。他鼓励科学家在推动科学进步的同时，通过开放、创新、精诚合作为人类带来更多光明、希望和尊严。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[和平方舟医院船首访智利]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433168.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社智利瓦尔帕莱索11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者党琦、江山）执行“和谐使命—2018”任务的中国海军和平方舟医院船29日抵达智利港口城市瓦尔帕莱索，首次对智利进行友好访问，并参加智利海军成立200周年庆典活动和“2018拉美国际海事防务展”。据了解，和平方舟在圆满完成大洋洲、中南美洲10个国家的友好访问和医疗服务任务后，专程赴智利参加此项活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中企是值得信赖的长期合作伙伴”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433240.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>本报赴葡萄牙特派记者 冯雪珺 郑 彬</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yMy9hYjdlZmM0YS1jOWU5LTRhYjItYjEyNC0zZDRhZWVhYTQzM2EueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/32.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　葡萄牙电力公司与中国长江三峡集团成为长期战略伙伴，合作建设了拜罗风电站。图为拜罗风电站的风力发电机组。<BR/>　　本报记者 冯雪珺摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="./tools/people/world/33.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　从葡萄牙首都里斯本驱车往北130多公里，记者来到了中葡合作建设的拜罗风电站。站在山顶上远远望去，11座“大风车”顺着山脊依次排开，景象颇为壮观。拜罗风电站每年发电量可达6.5万兆瓦时，目前由葡萄牙电力公司（简称葡电）与中国长江三峡集团合作运营。</P><P>　　葡电是欧洲主要的电力运营商之一，企业年收入占葡萄牙国内生产总值的近1/10。受欧债危机的冲击，葡电一度面临经营困难。葡电最终选择三峡集团作为长期战略伙伴，得以重新焕发活力。</P><P>　　“在合作中感受到了平等和尊重”</P><P>　　葡电员工伊内斯·坎迪度对记者介绍说，拜罗风电站不需要日常驻站运行人员，只有一个15人的片区巡视团队。位于葡萄牙、西班牙和美国的远程监控站负责全天候监测运行状态，以便及时发现和处理机器故障。坎迪度说，拜罗风电站的有效运行时间占比高达99%，建成之初就已经开始盈利。</P><P>　　葡电员工安娜对记者表示，葡电选择三峡集团作为长期合作伙伴是一个正确的决定。“感谢中国企业参与葡电的发展建设。我们与中企在合作中感受到了平等和尊重。”</P><P>　　葡萄牙前经济部长曼努埃尔·卡布拉尔在接受记者采访时表示，欧债危机期间，中国企业对葡萄牙经济前景表现出了坚定信心，并以实际行动参与到葡萄牙的经济建设发展当中。葡萄牙政府对此深表感谢。“事实证明，中企是值得信赖的长期合作伙伴。”</P><P>　　值得注意的是，葡电与三峡集团合作的几年间，双方在葡萄牙语国家共同开展了很多电力合作项目，并携手帮助中国多地升级改造智能电网系统。</P><P>　　在葡电能源管理部门数据分析岗位工作了3年多的若昂·卡斯特罗，今年9月与9名同事被派往三峡集团总部培训了1个多月。“第一次亲眼看到世界最大的水利枢纽工程之一——三峡大坝，我感到十分激动。”卡斯特罗告诉记者，对技术人员而言，参与建设大型电力项目能够极大提升业务能力和锻炼自己，他十分期待被总部派往重庆参与电网升级项目建设。</P><P>　　“葡中合作具有天然的互补性”</P><P>　　目前，葡电的融资环境已逐步恢复到危机前正常水平，国际信用评级被回调至投资级，股价也创下了10年来的最高水平。葡电2017年企业净利润达到11.13亿欧元，创危机发生以来新高。葡电还成为南欧国家中第一批通过自身信用发行债券、恢复融资能力的企业。</P><P>　　“感谢中企帮助我们把葡电留在葡萄牙。”葡电首席执行官安东尼奥·梅希亚对记者表示，“在出售股权的过程中，曾有包括德国、法国、西班牙、巴西等国的多家国际大型能源企业提出过合作意向，但我们有自己的顾虑”，梅希亚说，很多欧洲企业出于短期财务投资的考虑，往往对收购的公司进行拆分、重组，甚至选择直接退出本地市场。葡萄牙的企业在这方面有过惨痛教训。相比而言，中国企业具有更加长远的战略眼光，更注重产业投资安排和长远布局，更符合葡电的发展诉求。</P><P>　　三峡国际副总经理、三峡欧洲公司总经理吴胜亮表示，葡电当初陷入困境主要源于欧债危机的大环境，这家企业本身的电力技术过硬，公司管理也不存在结构性问题。中葡双方开展合作后，三峡集团决定既不拆分原有企业、也不变更管理层，这一举措受到了葡方的支持和欢迎。</P><P>　　“葡中合作具有天然的互补性，合作前景十分广阔”，梅希亚强调，“信任是葡中企业得以长久合作的一大基石。这不是瞬间拥有的，而是需要经过时间的检验。葡中两国间的信任如同葡萄酒一般，越品越香。”</P><P>　　（本报里斯本11月29日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 21 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1123/c364580-30418758.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共代表团访问老挝]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433166.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社万象11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者章建华）11月25日至28日，湖南省委书记杜家毫率中共代表团访问老挝，会见老挝人革党中央总书记、国家主席本扬，中央政治局委员、中央书记处常务书记、国家副主席潘坎，中央政治局委员、万象市委书记兼市长辛拉冯，中联部部长顺通等。杜家毫表示愿加强两党交流，深化务实合作，推动构建牢不可破的中老命运共同体。老方表示愿落实好两党重要共识，加强老湘务实合作。杜家毫还出席了友城签约、企业对接、农业合作等经贸文化活动。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德国总统施泰因迈尔将访华]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433167.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;外交部发言人陆慷29日宣布：应国家主席习近平邀请，德意志联邦共和国总统弗兰克—瓦尔特·施泰因迈尔将于12月5日至10日对中国进行国事访问。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国是全球经济发展的关键要素（国际论坛）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433164.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>埃万德罗·卡瓦略</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中国秉持平等合作、互惠互利原则，强化与中国的伙伴关系对于巴西等拉美国家来说有着重要意义</P><P>　　</P><P>　　在2008年国际金融危机背景下，二十国集团领导人峰会机制应运而生。二十国集团被认为将促进全球经济的长期合作。伴随着新兴市场国家的良好表现，它们以更加积极的姿态参与到全球经济发展的进程中，金融危机随后被成功化解。世界银行和许多相关国际机构的研究都表明，新兴市场国家在全球经济中扮演着日益重要的角色。</P><P>　　中国在应对和解决全球问题上一贯保持积极主动作为。在当前的全球背景下，中国发挥了更为突出的作用，在全世界范围内承担起更多的责任。例如中国国家主席习近平所倡导的构建人类命运共同体理念基于所有国家都求同存异、携手奋斗，共同捍卫世界的和平与稳定。在具体行动方面，“一带一路”是构建人类命运共同体的实践平台，这一宏伟计划将促进各国共同发展，推动全球经济治理体系的变革。</P><P>　　当前的中国经济增长率在6.5%左右，相比于2008年有所下降，但只要我们仔细研究这些数字就会发现其重要意义。与发达国家的增长速度相比，中国仍然保持着令人羡慕的经济表现。2008年中国的GDP为4.6万亿美元，2017年达到12.2万亿美元。中国经济体量不断增大，即使经济增长率下降，其经济增量仍然非常可观，每年增量相当于贡献了一个中等发达国家的经济规模。</P><P>　　事实上，中国对世界经济的贡献不仅在于这些数字。中国是120多个国家和地区的主要贸易伙伴。无数事实表明，中国已成为全球经济发展的关键要素，在世界舞台中扮演了极为重要角色。中国秉持平等合作、互惠互利原则，强化与中国的伙伴关系对于巴西等拉美国家来说有着重要意义。</P><P>　　今年二十国集团领导人峰会的主题是“为公平与可持续发展凝聚共识”。在我看来，本次峰会还有一个中心议题：促进国际关系民主化。这是一直以来都应该被列入重要国际会议议程的主题，只有实现国际关系民主化才能保证多边主义力量对冲当前盛行的保护主义和孤立主义倾向，推动国际秩序朝着更加公正合理方向发展。中国是唯一一个将这一议题系统地纳入其外交方略的国家，一直以来都坚持国家不分大小、强弱、贫富一律平等，支持联合国发挥积极作用，支持扩大发展中国家在国际事务中的代表性和发言权。期待今年的二十国集团领导人峰会能在推动国际关系民主化方面发挥重要作用，坚持捍卫多边主义，应对共同挑战、实现共同发展。</P><P>　　（作者为巴西中国研究中心主任、瓦加斯基金会大学国际法教授）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宋涛分别会见越南和塞拉利昂客人]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433165.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京11月29日电&nbsp;&nbsp;中共中央对外联络部部长宋涛29日在北京分别会见由中央委员、最高人民法院副院长黎鸿光率领的越南共产党高级干部考察团和由党的总书记奥马鲁·科罗马率领的塞拉利昂人民党干部考察团。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《习近平喜欢的典故——平“语”近人》（西语版）全球上线]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433162.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报布宜诺斯艾利斯11月29日电&nbsp;&nbsp;（记者管克江、王海林、王迪）在中国国家主席习近平出席二十国集团领导人峰会并对阿根廷进行国事访问前夕，一部以习近平主席喜欢的典故为主线创作的《习近平喜欢的典故——平“语”近人》（西语版）11月29日起在全球西语国家同步上线。当天，启动仪式在布宜诺斯艾利斯举行。</P><P>　　这部系列视频作品，将在阿根廷、西班牙等多国西语主流媒体推出。阿根廷政治经济问题研究中心等知名西语智库网站同步上线。中央广播电视总台旗下的西语电视、广播、客户端及社交平台也将上线推出。</P><P>　　由中国中央广播电视总台译制的这部六集作品，此前已被译成英语、日语、韩语等发布，获得受众的广泛关注和热评。</P><P>　　据主创人员介绍，该系列作品精心选取了习近平主席一系列重要讲话、文章和谈话中所引用的中国古代经典中的名言名句，围绕“为民”“立德”“修身”“家风”“孝道”“廉政”等不同主题，生动展现了习近平主席对中华优秀传统文化的深刻理解和从中汲取治国理政智慧的理念。</P><P>　　长达5000年的悠久中华文明史，积淀了中国人对人与自然、家庭与国家、道德与法律等各个方面的深刻观察和思考。有着深厚中华文化底蕴的习近平主席所用的经典名句，就源于此。系列作品每集41分钟，由“原声微视频”“经典释义”“现场访谈”“经典诵读”等多个环节组成。在当天举行的上线仪式上，中央广播电视总台台长慎海雄表示，这部作品西语版上线，为西语受众打开了领略习近平主席魅力和风采的一个直观的窗户，进而了解习近平主席是怎样把中国这个世界最大的发展中国家成功带入新时代、向实现中华民族伟大复兴的中国梦迈进的。</P><P>　　在当天的上线仪式上，中央广播电视总台与美洲传媒集团还签署了战略合作协议。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动中西关系迈上新台阶]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433163.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　11月27日至29日，国家主席习近平对西班牙进行国事访问。这是中国国家元首时隔13年再次访问西班牙，访问期间，两国签署18份合作文件，还共同发表了《中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明》。西班牙各界人士普遍认为，习近平主席此访是西中两国关系的重要里程碑，开启了西中合作新篇章，将为两国人民带来更大福祉。</P><P>　　访问期间，习近平主席同西班牙首相桑切斯会谈，双方一致同意以中西建交45周年为新起点，推动两国关系得到新的更大发展，给两国人民带来更多福祉。</P><P>　　“习近平主席向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话，积极评价两国友好关系，表达了深化合作、推进双边关系前行的意愿，向西班牙传递了友谊的讯息。”西班牙参议长埃斯库德罗表示，西中两国存在着巨大的合作空间，相信习近平主席此访将推动两国在经济、科技和文化等领域开展更多合作，加强在多边框架下的合作，共同应对全球性挑战。</P><P>　　“习近平主席对西班牙的访问是一次历史性的访问，释放出了中国愿继续与西班牙深化双边关系、巩固传统友谊的信号，通过此次访问，西中合作取得更多更具体成果，为西班牙普通民众带来切实的好处。”西班牙胡安卡洛斯国王大学教授费利佩·德瓦萨对记者表示，目前西班牙很多人希望对中国提出的“一带一路”倡议有更多了解，相信习近平主席此访将使更多人认识和了解这一倡议，进而更加积极地参与到该倡议的合作中来。</P><P>　　访问期间，旨在深化两国经贸合作的重要平台——中西企业顾问委员会正式成立并召开第一次大会。西班牙工业、贸易与旅游大臣马罗托表示，习近平主席的访问对西中两国双边关系来说具有里程碑意义，将为两国经贸合作注入新的动力。中西企业顾问委员会的成立显示出双方在维护自由贸易、反对保护主义等领域的坚定立场，双方应当继续努力，为构建公正合理的世界经济秩序贡献力量，为两国人民创造更多福祉。</P><P>　　“近年来，中国企业在电子商务、大数据和人工智能等领域不断取得世界领先地位，对于西班牙企业来说，中国企业将成为不可或缺的合作者。”西班牙企业家组织联合会主席安东尼奥·戈拉门迪强调，此次习主席访问西班牙期间，西中双方签署了10多项合作协议，此次访问为加强两国经贸联系，促进双边企业合作带来了重要机遇，将为推动两国企业在第三方市场等领域合作发挥重要作用。</P><P>　　得知在此次访问中，中西两国签署了关于推动西班牙农产品对华出口的合作文件后，马德里市郊一家火腿厂的销售部经理鲁本表示，虽然自己企业的产品刚刚进入中国市场，但是这一消息对于其未来在华的销售无疑是重大利好，相信习主席的访问将为西班牙企业带来更多发展机遇。</P><P>　　西班牙旅游国秘奥里委尔表示，中国游客和市场对于西班牙旅游业来说具有重要意义，发展潜力巨大，西班牙政府也积极采取多项举措吸引更多中国游客前来西班牙观光游览。习主席对西班牙的访问无疑将使更多中国民众加深对西班牙的认识和了解，增加对西班牙文化的兴趣，从而带动西班牙旅游业的发展。</P><P>　　西班牙西甲联盟大中华区总经理塞尔希·托雷特表示，近年来，中国和西班牙在足球领域的合作不断扩大，相信习主席的访问将为中西体育领域的交流合作创造更多机遇，加深两国人民尤其是青年人之间的了解。</P><P>　　“习近平主席对西班牙的访问具有重要的积极意义。”西班牙马德里孔子学院外方院长孙歌迪表示，近年来，随着西中两国联系愈加密切，人文领域交流也日益扩大，习主席的访问将进一步加强两国之间在教育、学术和文化领域的联系，推动两国人民加深了解、增进友谊。</P><P>　　（本报马德里11月29日电&nbsp;&nbsp;记者姜波、叶琦、白阳、黄发红、韩晓明）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[秉持伙伴精神 深化互利合作]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1130/c1002-30433161.html</link>
            <pubDate>2018-11-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　11月30日起，习近平主席将出席在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行的二十国集团领导人第十三次峰会并对阿根廷进行国事访问。阿根廷各界人士表示，期待同中国携手合作，共同促进经济全球化和自由贸易，同心协力推动世界经济向前发展，也希望习近平主席此访进一步深化阿中全面战略伙伴关系，为双边合作创造更多机遇。</P><P>　　中国将为推进贸易自由化作出新贡献</P><P>　　在布宜诺斯艾利斯的国际机场，走下飞机就可以看到多种语言的迎宾标语，其中中文“欢迎”二字格外醒目。今年适逢二十国集团领导人峰会机制启动10周年，吸引了来自世界各地的2000多名记者前来报道。习近平主席出席峰会充分展现中方对阿方办会的支持。</P><P>　　阿根廷萨尔瓦多大学教授、阿根廷国际关系顾问委员会顾问马豪恩说，当今世界面临一系列严峻挑战，特别是保护主义、难民危机和气候变化等问题尚未得到有效解决。二十国集团领导人峰会是应对上述挑战的良好平台。习近平主席出席二十国集团领导人峰会将发挥重要作用，相信中国将继续秉持伙伴精神，推动构建人类命运共同体。</P><P>　　11月28日，习近平主席在阿根廷《号角报》发表署名文章，希望二十国集团继续秉持同舟共济的伙伴精神，继续促进经济全球化发展进程，继续引领创新增长、长效治理的发展路径。《号角报》媒体研究发展中心主任吉耶尔莫·萨尔多曼多全程负责署名文章的刊发，他认为习主席阐述的观点十分鼓舞人心。“希望此次二十国集团领导人峰会上，中国在促进经济全球化、应对气候变化等议题上继续发挥重要作用。”</P><P>　　阿根廷前驻泰国大使费利佩·弗莱曼对本报记者表示，在当前保护主义、单边主义抬头的复杂背景下，中国在二十国集团中的重要性不言而喻。中国是多边主义的坚定支持者，这一立场对阿根廷这样的发展中国家和新兴市场国家而言非常重要。中国提倡加强政策沟通、协商对话，这正是当今世界所需要的。</P><P>　　阿根廷拉美中国政治经济研究中心主席弗朗西斯科·卡菲耶罗对本报记者表示，习近平主席出席二十国集团领导人峰会非常令人期待，中国在世界舞台上发挥积极作用，将为推进贸易自由化作出新贡献。</P><P>　　对阿中未来合作充满信心</P><P>　　2014年7月习近平主席首次访问阿根廷，两国关系提升为全面战略伙伴关系，掀起双方合作热潮。如今，无论是布宜诺斯艾利斯市区引人注目的中国工商银行大楼，还是孔子学院中初学汉语者的中文对话，以及阿根廷朋友办公室中的京剧脸谱、中国结，这样的中国元素凸显两国合作不断升温。习近平主席再次访问阿根廷，无疑将对深化两国全面战略伙伴关系、规划未来合作前景具有重要意义。</P><P>　　阿根廷外交和宗教事务部长豪尔赫·福列在当地媒体发表署名文章，强调中国是阿根廷的重要合作伙伴，阿根廷期望未来在基础设施建设、科技创新等领域与中国开展更深入的合作。“早在2014年阿中就建立了全面战略伙伴关系，此次习近平主席出席二十国集团领导人峰会并对阿根廷进行国事访问，是一个非常难得的机遇，将进一步加深双边合作，促进阿中关系发展。”</P><P>　　阿根廷央行行长吉多·桑德里斯在接受本报记者采访时表示，习近平主席再次访问阿根廷，双方将就不少议题进行探讨。近年来中国对阿根廷的经济发展和基础设施建设作出了重要贡献，“非常感谢中国对此作出的努力，希望未来继续推动双方在这些方面的合作”。</P><P>　　阿根廷宏观经济形势分析中心高级研究员基多·洛伦佐在接受本报记者采访时表示，习近平主席在当地媒体发表署名文章，期待更多阿根廷高附加值产品及服务进入中国市场，助力阿根廷从“世界粮仓”向“世界超市”转型。“阿根廷主要出口农副食品及其他低附加值的产品，这是阿根廷出口面临的重要现实问题。”他说，“习近平主席关注到这个细节令人感动，我对阿中未来合作充满信心。”</P><P>　　阿根廷国际关系理事会成员劳尔·奥乔亚接受本报记者采访时表示，阿中两国领导人保持高层交往是非常有必要的，“我相信这次访问将进一步加强两国关系，我们两国的合作前景非常广阔”。</P><P>　　阿中合作领域将进一步扩大</P><P>　　“我们愿同拉美和加勒比国家一道，秉持共商共建共享原则，以政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通为合作重点，通过共建‘一带一路’给中拉人民带来更多实惠，促进中拉合作优化升级、创新发展。”习近平主席在阿根廷媒体发表的署名文章中指出。</P><P>　　阿根廷国际关系理事会成员卡劳拉接受本报记者采访时表示，中国对拉美基建领域的投资非常重要，这些项目是能够真正惠及当地民众的。她相信在习近平主席访问推动下，阿中两国将不断深化在基础设施建设、能源、制造业等重点领域的合作。</P><P>　　“中国是世界上最重要的经济体之一，中国的开放发展给包括阿根廷在内的拉美国家带来了更多机遇。”阿根廷—中国生产及工商业协会经理塔博沃亚达在接受本报记者采访时表示，非常期待习近平主席此次访问阿根廷，相信随着“一带一路”建设的推进，阿中合作领域将进一步扩大，期待中国在高科技等领域继续分享发展经验。</P><P>　　阿根廷贝尔格拉诺货运铁路改造项目是习近平主席2014年访问阿根廷时见证开工的中阿合作重点项目，该铁路的升级改造有利于促进阿根廷、巴西等南方共同市场国家之间的互联互通。该铁路南线车辆段技术经理卡洛斯已经与中国同事共同工作3年时间，他说，为改善贝尔格拉诺南线铁路状况，阿根廷2015年从中国采购了27列米轨内燃动车组，这些列车极大地提升了整个线路的运营水平，而且在与中国同事的合作中，当地人掌握了更多关于列车维修、保养的技术，这对阿根廷铁路的发展具有重要意义。“我希望习近平主席此访推动更多合作项目落地，促进阿根廷经济发展。”</P><P>　　（本报布宜诺斯艾利斯11月29日电&nbsp;&nbsp;记者裴广江、管克江、王海林、王迪、王云松、刘旭霞）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2018年11月30日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[行走在阿根廷的“中国制造”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433136.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国和阿根廷建交46年来，两国关系持续平稳快速发展，中阿关系已经成为新兴市场国家和发展中国家团结合作、共同发展的典范。近年来，随着中阿经贸关系的不断增进，越来越多的“中国制造”走进阿根廷，从火车到“百年梦想”工程，它们用“中国品质”打动着阿根廷。</p> <p> 　　<strong>中车四方： 奔跑在阿根廷的“中国名片”</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/0.jpg" /></p> <p> 　　在位于阿根廷首都布宜诺斯艾利斯以南的利亚瓦略尔，中方技术人员检查为罗卡线城际铁路提供的列车。（新华社图）</p> <p> 　　在阿根廷，2013年，中车四方赢得总计709辆、金额近10亿美元的城际动车组供货合同，这也是迄今为止中国最大的城际动车组出口订单。这些“中国造”城际动车组目前已全部交付阿方，在布宜诺斯艾利斯的萨缅托、米特雷和罗卡三大城铁线上运营。“中国造”列车技术先进、设施完善，每天奔跑在首都核心区与周边卫星城之间，服务上百万阿根廷人。阿方提供的调查结果显示，乘客满意度高达97%。这些列车已然成为了一张张流动的“中国名片”。</p> <p> 　　<strong>中阿</strong><strong>“</strong><strong>一带一路</strong><strong>”</strong><strong>合作让阳光照进克雅人的生活</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/1.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　这是阿根廷胡胡伊省高查瑞光伏发电站项目现场。（新华社图）</p> <p> 　　2017年5月，中阿双方在“一带一路”国际合作高峰论坛期间签署合作文件，中国电建集团和上海电力建设有限责任公司联合中标阿根廷胡胡伊省高查瑞光伏发电站项目。</p> <p> 　　由中国企业承建的高查瑞300兆瓦光伏电站项目在今年4月正式开工，总工期约11个月。这是阿根廷第一个光伏电站项目，也是中阿在清洁能源领域的一次成功合作。整个项目建设过程中可以创造约1500个就业岗位，大约是当地十几个村庄人数的总和。</p> <p> 　　项目的建成不仅有助于促进当地经济发展、改善居民生活，还能改善当地能源结构、保护生态环境。项目采用的先进光伏发电技术以及积累的高海拔建设经验，对于阿根廷能源开发而言十分宝贵。</p> <p> 　　<strong>中联重科塔机</strong><strong>助建阿根廷超级工程</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/2.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　阿根廷电视台报道中联重科塔机。</p> <p> 　　目前在建的世界上最大全预制混凝土结构大桥——阿根廷瓦力安特大桥——的两台D1500-63中联重科塔机曾一度成为阿根廷科尔多瓦的热门话题。在当地电视媒体的报道中，这款来自中国的塔机被冠以“令人叹为观止的塔机”的美誉。</p> <p> 　　据阿根廷电视媒体报道，中联重科塔机参与建设的瓦力安特大桥是目前世界上最大的全预制混凝土结构大桥。大桥横跨圣罗克湖，全长310米,主拱圈跨度140米。该大桥是连接阿根廷首都到科省的重要通道，也是预制工艺建桥的一次重大进展。</p> <p> 　　D1500-63塔机是中联重科在南美地区目前最大的塔机，也是中联重科全面进驻阿根廷市场的又一成熟产品。</p> <p> 　　<strong>世界最南端水电站：阿根廷</strong><strong>“</strong><strong>百年梦想</strong><strong>”</strong><strong>工程</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="./tools/people/world/3.jpg" /></p> <p> 　　2018年11月3日在阿根廷南部的巴塔哥尼亚地区拍摄的孔拉水电站项目施工现场。（新华社图）</p> <p> 　　阿根廷南部的巴塔哥尼亚地区地广人稀，世界上为数不多、仍在继续增长的莫雷诺冰川为圣克鲁斯河带来丰富的水力资源。在冰川下游200多公里的地方，中国葛洲坝集团与阿根廷企业组成的联营体正积极建设孔多克里夫和拉巴朗科萨两座水电站。</p> <p> 　　拉巴朗科萨水电站负责人何塞卡斯特罗说，中国企业承建的水电站项目不仅是阿根廷南部地区水电资源开发的重点项目，更是阿根廷“2020年工业战略计划”的重要一环，是“百年梦想”工程。</p> <p> 　　除了是世界最南端的水电站，孔拉水电站还创造了三个“之最”：它是中拉合作的最大项目，项目总投资在53亿美元左右；它是阿根廷在建的最大能源项目，项目建成后可以提升阿根廷整个国家电力供应的6.5%；它也是中国企业目前在海外最大的电力投资项目。</p> <p> 　　孔拉水电站建成后预计年平均发电量达49.5亿千瓦时，可以满足约150万户阿根廷家庭的日常用电需求，每年节约燃油进口外汇达11亿美元。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中文明年将被纳入俄罗斯国家统一考试外语科目]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433135.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社莫斯科１１月２９日电（记者马晓成）俄罗斯联邦教育科学监督局副局长安佐尔·穆扎耶夫日前表示，从２０１９年开始，中文将被纳入俄罗斯国家统一考试的外语科目中。</p> <p> 　　穆扎耶夫日前在“今日俄罗斯”国际通讯社举行的圆桌会议上说，数百名俄罗斯中学生２０１９年将参加国家统一考试的中文科目考试。</p> <p> 　　据穆扎耶夫介绍，目前俄罗斯约有１．７万名中学生在学习中文，其中高年级学生约３０００人。俄罗斯在将中文纳入国家统一考试科目之前，教育主管部门已为此做了多年的准备工作。穆扎耶夫认为，未来会有更多学生选择中文作为外语考试科目。</p> <p> 　　据报道，近年来，学习中文的俄罗斯人数量不断增长，２０１７年时已达５．６万人。</p> <p> 　　自２００９年起，俄中学毕业考试和高校入学考试合并为俄罗斯国家统一考试，目前，俄国家统一考试共设１４个科目，外语科目包括英语、德语、法语和西班牙语。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国驻英大使撰文强调捍卫多边主义]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433124.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社伦敦11月29日电（记者孙晓玲）在二十国集团布宜诺斯艾利斯峰会召开前夕，中国驻英国大使刘晓明在英国《名流》杂志撰文，强调捍卫多边主义，坚定反对单边主义和保护主义。</p> <p> 　　本期《名流》杂志为二十国集团布宜诺斯艾利斯峰会发行特刊，其中刊登了刘晓明大使题为《高举多边主义旗帜》的署名文章。刘晓明在文章中说，今年是二十国集团机制启动10周年，也是二十国集团峰会首次在南美洲举行。当前，经济全球化遭遇逆风，单边主义和保护主义上升，世界将何去何从，这是二十国集团要回答的重大问题，也是全球瞩目的焦点。</p> <p> 　　刘晓明主张，二十国集团应当并能够在以下三个方面发挥重要作用：一是捍卫世界多边主义的“主阵地”；二是加强经济金融治理的“主平台”；三是解决全球发展问题的“主渠道”。</p> <p> 　　“历史证明，坚持多边主义、打造利益共同体，符合时代潮流和各国共同利益。中国始终主张以合作共赢为目标，构建新型国际关系；以国际法和国际规则为依据，以多边机制为依托，平等协商解决争议问题；以改革为导向，完善全球治理体系。”刘晓明说。</p> <p> 　　刘晓明认为，在当前形势下，中英更应与二十国集团其他成员一道，坚定反对单边主义和保护主义，坚决维护世界经济秩序和多边贸易体系，坚决捍卫人类共同利益，共同促进全球经济繁荣稳定。</p> <p> 　　《名流》杂志创刊于1984年，是一家季刊，读者主要是英王室和政府以及外交、工商等各界精英人士。该杂志常就国际重大事件发行特刊，邀请各国政商学界知名人士撰文。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德国多地加强圣诞市场安保]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433125.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社柏林１１月２９日电（记者田颖）据德国媒体报道，连日来，德国多地纷纷采取措施，强化圣诞节期间市场安保工作，以免两年前首都柏林圣诞市场遭大货车恐怖袭击的悲剧重演。</p> <p> 　　位于柏林市中心的布赖特沙伊德广场是两年前恐袭悲剧的发生地。去年，这里的圣诞市场周围设立了水泥墩路障。今年的防护措施升级，市场周围设置了１６０个巨大的方形钢铁框，里边填入装有沙石的袋子。此外，易被冲击的地方还加设了路障。圣诞市场开市时，还会有大批警察及安保人员在此巡逻。</p> <p> 　　德累斯顿的施特里策尔圣诞市场是德国最古老的圣诞市场。今年这里除设置水泥路障外，还将增设移动路障、大型储水罐以及由警车构成的路障。此外，市政当局还将调集大量警力和安保人员在此警戒。</p> <p> 　　为强化圣诞市场治安，法兰克福市将采用监控录像等手段，力求及时发布安全信息，确保节日市场安全。</p> <p> 　　圣诞市场在德国有着悠久的传统，人们在圣诞市场上喝热红酒、吃烤肠、挑选精美的圣诞饰品。但往日充满欢乐气氛的圣诞市场如今不得不在森严的安保措施下开张，难怪德国网民略带无奈地将今年的圣诞市场戏称为“热红酒堡垒”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国两艘军舰穿越台湾海峡 外交部回应]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433028.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 据外交部网站消息，外交部发言人耿爽主持今日例行记者会。会上，有记者问，本周三，美国海军派遣两艘军舰穿越了台湾海峡。中方对此有何回应？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 耿爽表示，中方密切关注并且全程掌握美国军舰过航台湾海峡的情况，已经就此向美方表达了关切。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 耿爽说，台湾问题事关中国的主权和领土完整，是中美关系中最重要最敏感的问题。我们敦促美方恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，慎重妥善处理涉台问题，以免损害中美关系和台海的和平稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全文如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：我们注意到，外交部今天发布了德国总统施泰因迈尔访华的消息。请问施泰因迈尔总统此次访问有何安排？中方如何评价当前中德关系？中方对此访有何期待？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：应国家主席习近平邀请，德意志联邦共和国总统施泰因迈尔将于12月5日至10日对中国进行国事访问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此访是施泰因迈尔先生就任总统以来首次对中国进行国事访问。访问期间，习近平主席、李克强总理将分别同其举行会谈会见，就中德、中欧关系及共同关心的重大国际和地区问题深入交换意见。除北京外，施泰因迈尔总统还将赴广东、四川访问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年以来，中德关系保持高水平发展势头。两国总理年内实现互访，第五轮中德政府磋商成功举办，刘鹤副总理刚刚访问德国并出席了第八届中欧论坛汉堡峰会。此次施泰因迈尔总统访华再次体现了中德关系，特别是高层交往的紧密程度。两国在经贸、投资等领域的务实合作也不断取得新成果，双边贸易额今年有望再创历史新高。与此同时，中德作为全方位战略伙伴，在共同维护多边主义和自由贸易体制、推动开放型世界经济、促进世界和平稳定发展等方面也开展了良好的协调与合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 施泰因迈尔总统在担任外长期间曾多次访华，并为中德关系发展作出过积极贡献，中方期待通过他的此次访问，进一步增进中德之间的政治和战略互信，为今年的中德高层交往画上一个圆满的句号，也为促进两国在双边、中欧及全球层面的全方位合作增添新的动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：中国海关总署今天发布了公告，允许进口日本新澙县大米。日本福岛事故以后，中方一直限制进口有关地区的产品。请问中方现在做此决定是出于什么考虑？今后是否会全面放开对日本其他地区食品的进口限制？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：的确，今天上午中国海关总署已经发布了公告，相信你也看到了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为原则，中方一贯重视进口食品安全，将继续本着科学的原则处理日本食品输华问题，双方主管部门也将继续保持沟通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：本周三，美国海军派遣两艘军舰穿越了台湾海峡。中方对此有何回应？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：中方密切关注并且全程掌握美国军舰过航台湾海峡的情况，已经就此向美方表达了关切。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾问题事关中国的主权和领土完整，是中美关系中最重要最敏感的问题。我们敦促美方恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，慎重妥善处理涉台问题，以免损害中美关系和台海的和平稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：昨日，美国贸易代表威胁将对中国出口美国的汽车加征关税，表示中国强势的、由国家指导的工业政策正对美国工人和制造商造成严重伤害，中国对美汽车征收的关税高达40%，是中国对其他贸易伙伴征收汽车关税的2倍还多。你对此有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：今天下午此时，商务部也正在举行新闻发布会。你的同事可以在商务部记者会上询问此事，他们的回答应该更专业一些。（记者笑）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据我的了解，自今年7月1日起，中国已主动将进口汽车关税从25%降至15%。但是受美方挑起的贸易摩擦影响，自7月6日起，中方对多数列入中方加税清单中的自美进口汽车，在15%税率的基础上加征了25%的关税，合计税率达到了40%。也就是说，如果没有美方挑起的贸易摩擦，没有美方加征关税的举措，目前中国对美汽车征收的关税应该是15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，由于资源禀赋、产业竞争力不同，两个经济体之间很难实现绝对的对等开放，不同产业关税水平会有差异，我想这个道理大家都懂。我举一个例子，中国对带壳花生的关税是15%，而WTO的数据显示，美国对带壳花生的关税是163.8%，是中国的近11倍。所以，具体到某一个产业，实现绝对的对等是不可能的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我想，当务之急是双方在相互尊重、平等诚信的基础上，通过对话协商来解决双方的贸易争端和存在的问题。频频对媒体喊话、挥舞制裁大棒于事无补。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：美国驻华使馆就定居美国的摄影师卢广失踪一事表示关切，指责中方“破坏人权”的行为变得愈发“严重”。你对此有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：昨天记者已经问了这个问题，我已经回答过了。我不掌握有关具体情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至于美方对中国人权状况的评论，我想，最了解中国人权状况的是中国人民，是中国的普通民众，而不是美国政府。另外，我们也希望美方正如他们自己所说那样，奉行不干涉别国内政原则。他们不希望别人干涉美国内政，我们也不希望他们干涉中国内政。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问：今天我在电视上注意到，在西班牙方面为习近平主席举行的欢迎晚宴上，包括王毅国务委员在内的所有中方官员都身着“中山服”（注：指中式礼服）出席活动。请问这种情况是第一次出现，还是曾经也有过？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：据我了解，在类似西班牙国王为习近平主席举行盛大欢迎宴会这种正式场合上，中方领导人穿中式礼服应该已经不是第一次了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>追问：我以前看到过中方官员穿“中山服”出席活动，但是所有中方官员都穿“中山服”参加活动是否尚属首次？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 答：我刚才说了，这是一个非常正式的场合，穿中式礼服出席符合这个场合的着装要求。另外，谢谢你对中国外交的关注。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国央行：无协议“脱欧”将导致英国经济大幅萎缩]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432978.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 据美国有线电视新闻网报道，英国政府当地时间11月28日发布了一份报告，报告概述了一系列与英国“脱欧”相关情形的经济成本。报告显示，如果英国政府考虑的所有情形都成立，英国的经济情况只会更糟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国财政部长菲利普·哈蒙德表示：“经济体量确实会略微变小，但如果按照首相特雷莎·梅已经协商的方式进行交易，这种影响将是完全可控的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天晚些时候，英格兰银行也对英国“脱欧”的经济影响进行了评估，认为特雷莎·梅的计划可能会导致新的贸易壁垒，从而导致2023年英国经济将比目前预测的降低0.75%。但如果特雷莎·梅可以在谈判中与欧盟达成不包括海关检查或监管壁垒在内的贸易关系，那么，英国经济可能会增加1.75%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，距离英国“脱欧”仅有四个月时间，而且尚不清楚特雷莎·梅是否能够有条不紊地完成“脱欧”谈判。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国官方表示，在没有达成协议的情况下“脱欧”，将导致未来15年英国经济比当前规模缩小7.7%，并且这一预期是在移民没有变化的假设下做出的。官方表示，如果来自欧盟的净移民人数减少到零，英国经济损失将会更大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，无协议“脱欧”将对英国一些核心行业的经济造成严重打击。官方估计，从长远来看，英国在汽车、化学品、制药行业与欧盟的交易量将减少20%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英格兰银行在其评估报告中发出警示，无协议“脱欧”将导致英国GDP经济萎缩8%，英镑的跌幅将高达25%，而房价可能会暴跌30%。（罗冰倩）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[综合消息：刻赤海峡事件乌方人员均被判拘留两个月]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433026.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京11月29日电 综合新华社驻外记者报道：克里米亚两家地方法院27日、28日对在刻赤海峡事件中被扣留的所有24名乌克兰人均判处拘留两个月。同时，乌克兰10个州已开始进入为期30天的“战争状态”。俄罗斯总统普京首次指出，冲突事件确因乌海军船只挑衅引发，乌方宣布进入战争状态别有用心。</p> <p> 　　据辛菲罗波尔“基辅区”法院网站28日发布的消息，该法院当天对8名乌军官兵和1名乌克兰安全局工作人员进行了当面审理，并认定这些被扣人员非法穿越俄海上国境线，决定对他们处以拘留两个月。同日，刻赤市法院发布的消息说，该院判处在刻赤海峡事件中受伤的两名乌军人员和1名乌克兰安全局工作人员拘留两个月。27日，辛菲罗波尔“基辅区”法院已判处另外12名军人拘留至2019年1月25日。</p> <p> 　　俄罗斯总统普京28日在莫斯科首次对刻赤海峡事件发表讲话表示，乌克兰海军船只在黑海挑衅事件是一起有预谋的行动，乌当局因为一个边界事件令该国部分地区进入战争状态别有用心。</p> <p> 　　据克里姆林宫网站28日发布的消息，普京当天在“俄罗斯在召唤”年度国际投资论坛上指出，这一事件确因乌海军船只挑衅引发。消息援引普京的话说：“25日驾船闯入俄领海的乌军人员不回应俄边防军人质询和俄引航员调度。在乌方船上人员中有两名乌克兰安全局工作人员，他们指导实施了此次挑衅行为。乌方这一行动的预谋特征明显，其目的是制造借口以便令乌克兰部分地区进入‘战争状态’。”</p> <p> 　　正在瑞士日内瓦访问的俄外交部长拉夫罗夫28日表示，俄方在刻赤海峡事件中从乌海军船只上缴获的文件显示，这些船上的乌海军军官受命在不向俄方通报的情况下隐蔽冲过刻赤海峡进入亚速海。“这种行为是有预谋且旨在引发事端的挑衅”。</p> <p> 　　俄外交部发言人扎哈罗娃28日在莫斯科表示，从某些西方国家政客的评论和西方媒体的报道中可以看出，一些西方国家有可能事先知道25日发生的刻赤海峡事件，甚至不排除其参与了该事件的策划。</p> <p> 　　乌克兰最高拉达（议会）机关报《乌克兰之声》28日正式公布了此前表决通过的关于批准在乌部分地区实行“战争状态”的正式法律文本。根据该文件，乌10个州已于26日14时开始进入为期30天的“战争状态”，以防范俄罗斯及其支持的民间武装可能发起的进攻。</p> <p> 　　据乌通社报道，乌总统波罗申科当天前往“杰斯纳”陆军训练基地视察正在那里进行作战演练的部队。他说：“我们随时准备对来犯者以沉重打击。‘战争状态’为部队提高作战水平和及时、主动采取抵抗行动提供了契机和法律基础。”</p> <p> 　　乌国家边防局新闻处28日说，边防部队已完成后备力量动员，加强了对国境线的防守和巡逻，与俄接壤地区已做好全面战斗准备。</p> <p> 　　据乌通社28日报道，乌外交部27日向俄外交部递交了一份照会，抗议俄方扣留和审判乌海军官兵，要求立即无条件释放他们。</p> <p> 　　另据报道，土耳其总统埃尔多安当天分别同俄罗斯总统、乌克兰总统、美国总统通电话，斡旋和平解决黑海刻赤海峡事件。</p> <p> 　　俄罗斯边防军25日扣留了闯入俄领海的3艘乌克兰海军船只以及船上的22名乌军人和两名乌克兰安全局工作人员。乌方称，由乌海军两艘炮艇和一艘拖船组成的船队25日试图通过刻赤海峡大桥从黑海进入亚速海，俄一艘舰艇故意撞击乌海军拖船，并向乌海军一艘炮艇开火，造成6人受伤，3艘船只及船上官兵被俄方扣留。</p> <p> 　　亚速海是乌俄两国共同拥有的一片封闭海域，仅通过狭窄的刻赤海峡同黑海相连。根据乌俄两国关于亚速海航行原则的协议，凡悬挂乌俄两国旗帜的船只，在对亚速海环境不造成威胁前提下，均可自由进入刻赤海峡并停靠在各自位于亚速海的港口。（参与记者：栾海、陈俊锋、钟忠、秦彦洋、施春）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ｇ２０峰会十年变迁　中国印记愈发鲜明]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433022.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京１１月２９日电<strong>（国际观察）Ｇ２０峰会十年变迁　中国印记愈发鲜明</strong></p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　二十国集团（Ｇ２０）领导人第十三次峰会将于１１月３０日至１２月１日在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。此次峰会在全球化、多边主义、自由贸易体制等遭遇阻力之际召开，又适逢Ｇ２０峰会机制启动１０周年，备受瞩目。</p> <p> 　　中国一贯重视并积极参与Ｇ２０合作。中国领导人出席了历次Ｇ２０峰会，为完善全球经济治理贡献了中国智慧和中国方案，展现了一个负责任大国的胸怀和担当，在Ｇ２０舞台留下了浓墨重彩的中国印记。</p> <p> 　　<strong>贡献智慧</strong></p> <p> 　　１０年前，Ｇ２０峰会机制在全球金融危机的背景下应运而生。１０年来，Ｇ２０峰会在应对金融危机、稳定世界经济、推进全球经济治理等方面成绩斐然，中国等新兴经济体对这一机制贡献突出。</p> <p> 　　日本明治学院大学经济学部教授宋立水认为，２００８年全球金融危机以来，中国积极参与Ｇ２０这一多边机制的政策协调，对控制金融恐慌和危机发挥了重要作用。</p> <p> 　　全球金融危机逐渐平息后，Ｇ２０峰会更多着眼于如何促进世界经济增长、完善全球经济治理，中国就此提出一系列重要理念和主张，与世界共享中国智慧。</p> <p> 　　在２０１３年俄罗斯圣彼得堡峰会上，中国提出“发展创新、增长联动、利益融合”等理念。在２０１４年澳大利亚布里斯班峰会上，中国提出“创新发展方式”“建设开放型世界经济”等主张。在２０１５年土耳其安塔利亚峰会上，中国强调“加强宏观经济政策沟通和协调”“推动改革创新”“落实２０３０年可持续发展议程”等建议。</p> <p> 　　２０１６年，中国成功举办Ｇ２０杭州峰会。杭州峰会以“构建创新、活力、联动、包容的世界经济”为主题，有力推动Ｇ２０从危机应对向长效治理机制转型，被誉为Ｇ２０合作史上的一座里程碑，充分体现了中国对Ｇ２０合作的全力支持与贡献。２０１７年的德国汉堡峰会延续落实了杭州峰会的诸多共识。</p> <p> 　　巴西瓦加斯基金会国际法教授埃万德罗·卡瓦略指出，正是中国等新兴经济体的突出作用，让Ｇ２０愈发成为一个更适合应对国际金融和经济问题的平台。</p> <p> 　　中国现代国际关系研究院研究员陈凤英表示，中国是Ｇ２０机制的重要参与者、推动者和引领者。Ｇ２０峰会启动１０年来，中国发挥了中流砥柱的作用。中国提出的一系列理念和方案为完善全球经济治理、推动世界经济可持续发展指明了方向。</p> <p> 　　<strong>践行理念</strong></p> <p> 　　深化改革，扩大开放，全力支持多边主义和自由贸易体系，积极推进“一带一路”建设，举办世界上首个以进口为主题的国家级展会……中国身体力行，以实际行动促进构建开放型世界经济，推动经济全球化惠及更多国家和人民。</p> <p> 　　２０１３年至２０１７年，中国对世界经济增长贡献率超过３０％。未来１５年，中国预计将进口２４万亿美元的商品，吸收２万亿美元境外直接投资。</p> <p> 　　陈凤英指出，中国对Ｇ２０平台上提出的中国理念和方案充满信心，是因为中国有行动。在保护主义抬头的背景下，中国坚持扩大开放、支持多边主义、全力推进南南合作，在各方面为世界经济可持续发展注入了新动力。</p> <p> 　　宋立水表示，去年以来，在贸易保护主义日渐抬头之际，中国相继出台扩大开放的种种举措，对维护自由贸易体制、稳定经济全球化方向发挥了重要作用。</p> <p> 　　印度尼赫鲁大学中国和东南亚研究中心教授狄伯杰表示，中方提出的“一带一路”倡议对推动经济全球化发展意义重大，为应对反全球化、贸易保护主义等难题提供了良方。</p> <p> 　　卡瓦略以首届中国国际进口博览会的成功举办为例指出，进博会是中国推动构建开放型世界经济的典型事例，让世界看到中国维护自由贸易不是外交辞令，而是实际行动。</p> <p> 　　<strong>延续共识</strong></p> <p> 　　当前经济全球化遭遇逆风，单边主义和保护主义抬头。各国观察人士期待中国以及其他Ｇ２０成员在峰会上发出维护经济全球化、维护多边主义和自由贸易的声音，向世界释放积极信号。</p> <p> 　　英国剑桥大学教授艾伦·白睿告诉记者，两年前中国成功举办Ｇ２０杭州峰会，相信中国将在本次峰会上继续发挥重要作用，带来更多的全球化构想。</p> <p> 　　阿根廷外交和宗教事务部长福列表示，中国在Ｇ２０峰会机制中扮演着重要角色，对现阶段各国讨论话题持建设性态度和立场，“相信并期待未来中国继续推动Ｇ２０取得更加积极务实的成果”。</p> <p> 　　俄罗斯国民经济和国家服务研究院国际制度法规研究中心主任马林娜·拉里奥诺娃说，两年前，杭州峰会达成的“杭州共识”有力推动了构建开放型世界经济，此后的汉堡峰会确认杭州峰会多项成果，期待这些共识能在本次峰会期间得以重申和延续。（执笔记者：刘健；参与记者：赵焱、陈威华、栾海、赵旭、顾震球、孙晓玲、王慧慧、王可佳、杨士龙、李飞虎、刘晨、朱东阳、刘品然）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美联储称美国金融系统韧性增强但需警惕风险]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433024.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社华盛顿１１月２８日电（记者杨承霖　高攀）美国联邦储备委员会２８日表示，尽管美国金融系统在２００８年金融危机后进行了一系列改革，使其在面对风险时更具韧性，但仍需警惕多年来的累积风险以及外部风险。</p> <p> 　　美联储在当天发布的《金融稳定报告》中表示，美国在金融危机后采取了一系列改革措施，银行机构建立了更强的资本和流动性缓冲，货币市场基金加强了抵御冲击的能力，衍生品交易方之间的信用风险敞口有所减少。</p> <p> 　　但美联储同时表示，当前美国金融系统中，资产估值压力普遍升高，投资者似乎对风险表现出更高容忍度，特别体现在与企业债务相关的资产上。目前，美国企业债务与国内生产总值之比达到历史最高水平，并有迹象显示信贷标准正在恶化。</p> <p> 　　美联储将美国金融系统面临的脆弱性划分为估值压力、企业和家庭借贷、金融部门杠杆化水平和融资风险四类。其中，估值压力上升意味着资产价格大幅下跌的可能性更大；企业和家庭过度借贷可能导致债务方在收入减少或资产贬值时支出和偿贷能力减弱；金融部门过度杠杆化意味着在遭受冲击时可能蒙受更大损失，甚至导致信贷紧缩；融资风险上升使金融系统更容易受到投资者撤资和挤兑的冲击。</p> <p> 　　美联储主席鲍威尔当天在纽约经济俱乐部发表演讲时说，除了上面提到的四大风险源，美联储还将密切关注包括其自身在内的全球主要央行货币政策正常化进程、英国“脱欧”谈判、欧元区面临的财政挑战、贸易摩擦和地缘政治不确定性等风险。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新闻背景：数读G20布宜诺斯艾利斯峰会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433023.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社布宜诺斯艾利斯11月28日电<strong>　新闻背景：数读G20布宜诺斯艾利斯峰会</strong></p> <p> 　　新华社记者李家瑞</p> <p> 　　二十国集团（G20）领导人第十三次峰会即将在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。在过去一年中，接任G20主席的阿根廷组织了哪些工作？本次峰会将如何为今年的G20活动收尾？让我们通过一些数据走近G20的阿根廷时间。</p> <p> 　　<strong>为期两天、4场活动、1个主题、3个重点议题</strong></p> <p> 　　今年的G20相关活动即将在为期两天的领导人峰会达到高潮。峰会主要活动包括3个阶段会议和1场领导人闭门会议，围绕“为公平与可持续发展凝聚共识”这一主题，基础设施、未来就业、粮食安全这3个重点议题进行讨论。</p> <p> 　　<strong>30余位领导人</strong></p> <p> 　　峰会期间，将有共计超过30位国家和国际组织领导人相聚布宜诺斯艾利斯。除了G20成员领导人以外，永久嘉宾国西班牙、特邀嘉宾国智利和荷兰、东盟主席国新加坡、非盟主席国卢旺达、非洲发展新伙伴计划主席国塞内加尔、加勒比共同体主席国牙买加等国领导人以及一些重要国际组织领导人也将受邀出席本次峰会。</p> <p> 　　<strong>80余场会议、5000余名代表、11座城市</strong></p> <p> 　　去年12月接替德国成为主席以来，阿根廷已经围绕G20工作协调举办80余场各级别会议。其中，仅财长和央行行长会议以及农业、能源、数字经济等专业部长会议就多达14场，并形成11份会议宣言。据本次峰会官方网站统计，共有超过5000名各国代表参与了贯穿全年的会议，他们的脚步抵达了全球许多地方，仅在阿根廷境内就走过11座城市。</p> <p> 　　<strong>两条渠道、“三驾马车”</strong></p> <p> 　　峰会前期举行的会议旨在扩大共识、固化成果，为即将到来的领导人峰会做好准备。G20峰会采用协调人和财金渠道双轨筹备机制，按照协商一致原则运作，目前无常设机构。G20主席采取轮换制，前任主席德国、候任主席日本与现任主席阿根廷组成“三驾马车”，共同参与今年的峰会进程。</p> <p> 　　<strong>10周年、第一次</strong></p> <p> 　　在成立初期，G20每年举行财长和央行行长会。2008年，在国际金融危机不断加剧的背景下，G20升格为领导人峰会。今年适逢G20峰会机制启动10周年，也是G20峰会第一次来到南美洲。阿根廷总统马克里表示，作为南美洲第一个举办G20峰会的国家，有机会展示对国际合作、多边主义以及全球治理的责任，阿根廷“倍感自豪”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专访：中国为二十国集团峰会作出重要贡献——访阿根廷二十国集团事务协调人比利亚格拉]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30433025.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社布宜诺斯艾利斯11月28日电 <strong>专访：中国为二十国集团峰会作出重要贡献——访阿根廷二十国集团事务协调人比利亚格拉</strong></p> <p> 　　新华社记者高春雨　倪瑞捷</p> <p> 　　二十国集团领导人第十三次峰会即将在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。阿根廷二十国集团事务协调人比利亚格拉日前在接受新华社记者专访时表示，中国为这次峰会前期准备作出了重要贡献，阿根廷作为东道主对此表示衷心感谢。</p> <p> 　　这是二十国集团领导人峰会第一次在南美洲举行。</p> <p> 　　比利亚格拉指出，二十国集团成员在国际舞台和所在地区都有重要影响力，同时二十国集团是一个包容性平台，在各成员间建立起了有效务实沟通的桥梁，自峰会机制建立以来，各方已达成多项共识。</p> <p> 　　“二十国集团峰会取得的成果不仅与每个成员息息相关，还对国际社会产生深刻作用，因此，金融、经济、健康、教育、就业、能源等是长期话题。”比利亚格拉说，阿根廷致力于推动形成一个符合本国和全世界发展的议程。</p> <p> 　　“作为二十国集团重要成员，中国积极参与协调人会议、外长会议、财长和央行行长会、各专业部长会议等一系列会议，对阿方提出的议题积极响应，我非常赞赏中方的态度。”比利亚格拉告诉记者。</p> <p> 　　他说，阿根廷担任轮值主席期间，中方积极配合，表现出很强的协作精神。“中国在此次布宜诺斯艾利斯峰会的筹办过程中起到了重要作用。”</p> <p> 　　比利亚格拉说，本次峰会将更加关注发展中国家。今年是二十国集团领导人峰会机制启动10周年。当前世界经济呈现向好发展态势，同时也面临很多挑战和不确定因素，特别是单边主义和保护主义抬头给世界经济和贸易正常发展投下巨大阴影。各方都期待二十国集团能为世界经济发展注入新动力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金砖国家通力合作促进新媒体传播]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1128/c1002-30430774.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网约翰内斯堡11月25日电 （王磊）11月23日，中国-南非新媒体圆桌会议在南非行政首都比勒陀利亚举行，来自中南两国政府、企业界、传媒及学术界的数十位嘉宾就双方之间的新媒体合作进行深入交流，并达成广泛共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在讨论“新媒体传播与金砖合作”议题时，与会代表认为，中南两国的新媒体发展需要更多交流，在金砖国家机制内相互借鉴成功经验，抢占新媒体发展的先机，通过技术创新，用新媒体传播手段帮助金砖国家开展相关工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 猎豹移动科技有限公司在互联网行业发展和产品创新方面有着丰富的心得经验，该公司副总裁崔颖介绍表示，新媒体的发展需要新的技术，人工智能技术是这个时代的核心。技术创新和技术交流是金砖国家合作的重要内容，猎豹移动致力用科技让金砖国家合作更具时代特征，让金砖国家人民生活更美好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四达时代通讯网络技术有限公司首席产品官庞一说，四达时代通过十多年在非洲的实践，让我们切身感受到非洲互联网正在经历跨越式发展。非洲互联网基础设施正在快速完善，这对传媒行业带来全新的发展机遇。数据智能是未来技术创新的核心，内容个性化是大势所趋，尤其是对于文化内容极为丰富的非洲尤为重要，四达正在组建一个面向非洲互联网领域的10亿美金的基金，旨在投资非洲新兴的互联网服务，助力非洲互联网的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南非国家广播公司拥有19个广播电台和5个电视广播，与会的南非广播公司（SABC）代表认为，与过去相比，人们获取信息、分发信息的渠道随着技术的发展有了很大变化，移动端、智能终端与人们日常生活的关系越来越密切。中国互联网科技发展的成就举世瞩目，世界20强互联网企业中，有近一半来自中国。南非与中国同为金砖国家，两国之间的媒体合作是沟通学习新技术、新能力的绝佳机会。与此同时，南非需要加强对内容的监管，对原创内容的保护，新媒体发展所需要的基础设施建设也需要跟上时代发展的脚步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南非私营电视台eTV也派出代表参加了此次圆桌会议。他表示，eTV此前已经与CRI建立了合作关系，并愿意继续与中国企业在新媒体传播方面进行合作，如内容互换等，同时发挥其自身优势，积极创建多媒体、多渠道和多平台业务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[丝绸之路音乐会在马德里举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c359707-30432877.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 据公共外交网消息，当地时间11月27日晚，丝绸之路音乐会在西班牙马德里国家音乐厅举行。来自马德里各界以及中国在西华人华侨、留学生等八百余位观众观看演出。西班牙前外长、联合国艺术基金会主席、联合国世界文明联盟高级专员莫拉蒂诺，世界公共外交组织主席马振轩，世界公共外交组织副主席、突尼斯前驻中国大使巴斯里，西班牙经济学家阿尔多等出席活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫拉蒂诺表示，他坚信用艺术连接各国人民，丝绸之路是最好的表达途径。丝路音乐会旨在联合世界公共外交领域的各国专业机构和知名人士共同参与，通过搭建国际文化交流平台，传播“一带一路”倡议和构建人类命运共同体的理念，促进世界各国民心相通。他对支持西班牙参与丝路音乐会的车夫、夏令生等中国企业家表示感谢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马振轩表示，今年是中国和西班牙建交45周年，丝路音乐会很荣幸能为中西两国友谊添加一分美丽音符。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次音乐会由中国公共外交文化交流中心携手世界公共外交组织、联合国艺术基金会共同组织。音乐会由马德里交响乐团担任演奏，著名指挥巴勃罗·米尔戈担任指挥。马德里交响乐团是西班牙当今最有影响力的古典乐团之一，以演出素有西班牙国剧之称的“萨苏埃拉”的音乐著称。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 音乐会的演出内容和曲目经过精心安排，包括中国和西班牙著名歌唱家在内的丝路沿线国的多位歌唱家表演了《卡门》、《今夜无人入睡》、《小河淌水》、《康定情歌》、《我爱你中国》等歌曲。现场座无虚席，艺术家们精湛的演出赢得观众的热情掌声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2017年10月起，丝路音乐会已成功在日内瓦联合国万国宫、埃及卢克索、突尼斯迦太基连续举办，在公共外交领域赢得国际社会的广泛关注和好评。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“一带一路”塞尔维亚电影展映在北京举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432918.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 11月28日至12月9日期间，包括《再见仍是朋友》在内的5部近年拍摄的塞尔维亚优秀电影将在北京多家影院展映。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在28日晚举行的“首艺联·国际视野——‘一带一路’塞尔维亚电影展映”开幕式上，塞尔维亚文化和传媒部长弗拉丹·武科萨夫列维奇表示，参加此次展映的影片在塞尔维亚当地都有着很好票房和口碑，希望可以通过此次展映将更加多元、现代的塞尔维亚电影呈现给中国观众，也期待塞中两国之间开展更加丰富的人文交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，《再见仍是朋友》《爱，姗姗来迟》《为迈克尔·杰克逊铸造雕像》《我们将是世界冠军》《不插电：寻找吹叶笛的人》5部展映影片，涵盖剧情、爱情、战争、喜剧、纪录等多种类型，是塞尔维亚近两年出品的电影佳作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次塞尔维亚影展是“首艺联·国际视野——‘一带一路’沿线国家系列影展”的第二次主题放映活动。据影展主办方介绍，这一系列影展旨在为“一带一路”沿线国家影片“走进来”提供平台，让观众在感受不同文化背景、不同风格电影的同时，加深对“一带一路”沿线国家的了解。（记者白洁）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[11月环球军事动向——着力国防建设]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432902.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本月多国在加强军队建设、增强国防能力方面各有新举措：俄罗斯总统普京为俄军及军工系统提出最新建设目标；美国采取多种措施招募新兵，募兵工作呈现新特点；印度陆军和海军相继公布新装备列装情况及采购计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>俄罗斯：普京设立新目标</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 俄高层将领和军工单位高管讨论会于本月20日至22日在俄西南部索契和阿纳帕市先后召开。普京为俄军建设提出了新目标，包括陆军和海军实现持续平衡发展、进一步提高俄军工系统生产的民用和军民两用产品占比、俄军工单位应生产“智能”和高精度弹药等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 普京指出，俄确保陆军和海军持续平衡发展，是为了在当前国际环境下能够应对所有潜在威胁。他还要求俄军结合在叙利亚作战经验完善部队战备能力，在各类演习中制定更加复杂和非常规课目，继续对作战单位突击战备检查，按计划为陆军和海军配备现代化武器装备。根据俄军换装计划，到2020年，俄各军种新型武器装备的比例应不低于70%，个别部队将达到100%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于俄军工系统生产民用及军民两用产品，普京说，今年上述两类产品在俄军工系统产品总量中有望占据超过20%份额，产品多样化有利于军工系统稳定获取资金，提高应对风险的能力。按照计划，俄军工企业生产的民用及军民两用产品占比到2030年应达50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 普京强调，俄军工系统的弹药产品应具备高质量，需通过研制“智能”和高精度弹药提升当前和今后俄武器系统的能力，显著节省财政资金。他说，成本较低的武器系统在配备高效高精度弹药后，可替代昂贵武器系统完成同样任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>美国：募兵工作新特点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国近期经济走势趋好，失业率下降，年轻人入伍意愿有所降低，同时随着美军中与核能、电子、飞行和网络等相关、需要具有一定专业技术的岗位越来越多，一度出现了美军和民企“抢人才”的局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这种情况下，美国各兵种采取提高报名奖励、加大宣传力度等多项举措增加应征入伍人数。海军陆战队、空军等热门军种仍然保持热度，陆军则略显冷落。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据美国国防部近期公布的资料，2018财年海军、空军和海军陆战队均达到各自募兵目标，但募兵目标约为其他军种两倍的陆军则少招募了6500人，募兵率约为91%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在美军预备役部队中，海军陆战队预备役部队和空军预备役部队均完成了募兵目标，而陆军国民警卫队、陆军预备役、海军预备役、空军国民警卫队尚未完成募兵任务，其中陆军预备役部队募兵率为73%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 入伍美军的年轻人中有很多人来自军人家庭和较为保守的南方州，这也是目前美军募兵的另一项新特点。美国海军负责人事工作的罗伯特·伯克中将说，现在海军约84%新兵的父母中至少有一名人有入伍经历。海军陆战队去年还在德国设立史上首个海外募兵点，以招募在德国生活的大量随军子女。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>印度：陆海军更新装备</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 印度陆军和海军本月相继公布装备更新计划和新的采购计划。印度陆军9日宣布，正式列装K9自行榴弹炮和M777牵引式榴弹炮这两种新型装备。资料显示，K9自行榴弹炮即韩国研制的52倍口径155毫米自行榴弹炮，射程28公里至38公里。M777榴弹炮则是印度从美国采购的牵引式榴弹炮，射程30公里，可用直升机运输。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 印度国防部表示，这两种装备将大幅提升印度陆军的火力打击能力，并对“印度制造”有推动作用。根据规划，印度陆军还将在未来数年分别斥资436.6亿卢比（约合6亿美元）和500亿卢比（约合6.9亿美元），用来装备100门K9自行榴弹炮和145门M777牵引式榴弹炮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 15日，印度海军向美国政府提出价值1350亿卢比（约合18.7亿美元）的采购计划，拟采购24架MH-60“罗密欧”多用途直升机，用以取代现役的“海王”直升机，从而进一步提升印度海军反潜能力。印度海军希望这项政府间军购能够尽快签署，并于2020至2024年逐步安排新型直升机入役印度海军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> MH-60直升机由美国洛克希德·马丁公司制造，是美国海军目前部署在沿海地区的主要反潜及对海作战武器。知情人士表示，该协议可能在几个月后被敲定。此前，印度海军曾在2016年和2017年两次向洛克希德·马丁公司提出采购计划，均被搁置，因而此次转而向美国政府提出申请。（综合新华社记者栾海、刘阳、赵旭报道）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国民主党提名佩洛西担任新一届众议院议长]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432894.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美国民主党28日在华盛顿通过投票决定提名78岁的南希·佩洛西担任新一届国会众议院议长。</p> <p> 　　佩洛西曾在前总统小布什和奥巴马任内，担任众议院议长，她也是美国历史上首位担任该职位的女性。</p> <p> 　　佩洛西对于能再次获得提名而深表荣幸。她当天向媒体表示，多元是民主党的优势，而团结将使民主党拥有权力，我们将以一种团结的方式为国家行使权力。</p> <p> 　　在当天举行的民主党闭门选举中，佩洛西以203比32的压倒性票数获得提名。尽管如此，她仍须在明年1月的投票中，取得全体众议院过半数人(即最少218票)的支持，才能出任议长。</p> <p> 　　目前，民主党在众议院的3名领导人分别为78岁的佩洛西、79岁的少数党党鞭斯滕尼·霍尔以及78岁的少数党副领袖詹姆斯·克莱伯恩。</p> <p> 　　尽管在中期选举后重掌众议院，但民主党众议院领导层的老龄化问题已引起党内不满。本月20日，16名民主党众议员联名要求佩洛西不再出任议长，将机会让给更年轻的领袖。</p> <p> 　　在民主党当天的会议中，霍尔被选举为新一届众议院多数党领袖，克莱伯恩则当选多数党党鞭。48岁的纽约众议员哈基姆·杰弗里斯将担任民主党党团主席。(记者 陈孟统)</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[白俄罗斯从俄罗斯接收第5套“道尔-M2”防空导弹系统]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432899.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 白俄罗斯国防部28日发布消息说，当天白方从俄罗斯接收了一套“道尔-M2”防空导弹系统，这是白俄罗斯从俄方购买的第5套该型防空导弹系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，新接收的防空导弹系统今年年底前将装备刚组建一年的白俄罗斯第1146防空导弹团。这一防空导弹团主要负责对白俄罗斯西北方向领空的防护，还负责防护白俄罗斯正在建设的首座核电站。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 白俄罗斯自2010年开始陆续从俄罗斯订购了多套“道尔-M2”防空导弹系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“道尔-M2”防空导弹系统是俄罗斯“金刚石-安泰”公司生产的一款新式改进型防空导弹系统，每套系统拥有16枚高精度防空导弹。（记者魏忠杰 李佳）</span></p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[拯救大堡礁！科学家在海床移植珊瑚以重建珊瑚群]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432890.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据香港《文汇报》报道，全球变暖导致海水升温，海底珊瑚近年严重白化，长达2300公里的澳大利亚大堡礁面临灭绝危机。近日，澳大利亚科学家计划在大堡礁进行海床播种，开启史上最大规模重建行动。</p> <p> 　　这项实验名为“幼体珊瑚恢复计划”，由澳大利亚詹姆士库克大学、悉尼科技大学(UTS)及澳洲南十字星大学的科学家共同进行。据悉，科学家计划尝试在趁珊瑚繁殖季节，收集数以百万计的珊瑚卵子和精子，再移植到珊瑚受损的区域，期望让珊瑚重新生长。</p> <p> 　　参与项目的澳洲南十字星大学海洋生态中心主任哈里森表示，此次是科学家首次直接在大堡礁进行大规模幼体珊瑚移植。他们会先在数百平方米的海床进行试验，假如成功，范围便会扩大，将成为史上最大面积的同类行动。</p> <p> 　　据悉，珊瑚产卵时间只有约48至72小时，其繁殖季节也已于几天前开始，科学家需配合有关时间行动。另外，由于珊瑚与海床上的藻类共生，UTS海洋生物学助理教授萨基特表示，将研究同时移植珊瑚幼体与小型藻类，让珊瑚吸收更多营养，以加速其生长。</p> <p> 　　科学家期望该计划可扭转珊瑚白化趋势，但相信此举无法完全重建大堡礁的珊瑚生态，因而该计划只是在人类成功减少碳排放和稳定气候前，为珊瑚礁争取时间。</p> <p> 　　哈里森表示，只有控制气候变化，才能确保珊瑚礁继续存在。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节日灵感：完美圣诞树装饰技巧]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c107182-30432889.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 随着圣诞节的来临，英国各地的人们都忙着将他们的圣诞大厅装饰起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果你缺乏节日灵感，那么装饰专家会教你装饰圣诞树的终极技巧--从灯光到小玩意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 装饰专家Dan Cooper建议以六件套的方式购买你的小玩意，将你的装饰品摆成Z字形图案，并在树干上缠绕装饰灯。</p> <p style="text-indent: 2em;"> Dan说：“希望大家在今年圣诞节做出大胆的选择，并运用我们在家居装饰中看到的极致主义和色彩的趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 期待看到很多精美的装饰树， Dan分享了他对装饰完美圣诞树的建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>小心组装</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 花时间准备好树木，特别是在使用真树时。在摆放树之前，务必将树裙放在支架上，并在下面垫一张纸，以保护地板免受溢出的水和松针的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>内在光芒</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果你真的很投入，最好的添加灯光的方法是将一组温暖的灯光线穿过树的核心，这会产生惊人的内在光芒并帮助照亮那些特殊的小玩意儿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>搭配装饰灯</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 每棵完整的树上不会少于100盏灯。LED灯是如此有效和廉价，所以建议尝试这些，也可以购买一套瀑布灯。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>排列是关键</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在安排你的小玩意时，首先把所有相同的装饰品作为基础，将它们放在树的曲凹中，以便真正吸引眼球。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 把特别的、有趣的小玩意放在最后，就放在显眼处，展现最后的魅力，然后再对树枝做进一步的形状修剪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>废除配色方案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 圣诞节最大的趋势是颜色。混合，匹配，协调和冲突。今年的彩虹树，真正体现了积极性和包容性。希望它能鼓励人们在这个圣诞节做些尝试和创新。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿富汗问题国际会议在日内瓦举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432883.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 由联合国和阿富汗政府共同主办的阿富汗问题日内瓦会议27日至28日在联合国日内瓦办事处所在地万国宫举行。来自61个国家和35个国际组织的代表在会上呼吁阿富汗有关各方珍惜目前的机会，尽快启动广泛参与的和谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在会议结束后发表的会议公报中，与会代表强调，和平是实现阿未来各项发展目标的首要条件，而政治解决方案是结束暴力冲突实现和平的必由之路。阿富汗和谈应在尊重阿主权和维护其领土完整的基础上，由阿富汗人自己主导并尽可能拥有最大的包容性和参与度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议公报说，阿富汗政府今年初已经明确表示愿意和塔利班等进行无条件的和谈，这一立场为在阿富汗境内结束冲突实现和平提供了机遇。有关各方和国际社会应该在此基础上凝聚和扩大共识，加强合作，共同推动这一和平进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿富汗总统加尼在此次会议上表示，他已经批准组建了一个专门团队，以推动政府与塔利班组织实现政治对话并达成和平协议。阿富汗总统国家安全顾问哈姆杜拉·穆希卜28日在新闻发布会上表示，期待和平是本次会议的一个突出亮点，“现在是塔利班做出回应并发挥建设性作用的时候了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 俄罗斯外长拉夫罗夫在本次会议上表示，政治途径是解决阿富汗危机的唯一途径，当前最需要的是尽快在阿政府及塔利班的参与下开启和谈。瑞士外长卡西斯则在发言中表示，如果有需要，瑞士愿意发挥“居中调停”的作用并邀请各方来瑞士进行和谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2001年10月，美国发动阿富汗战争，推翻塔利班政权。此后，在联合国协调下，国际社会同意为该国提供转型和重建援助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据美国阿富汗重建特别监察长办公室今年11月发布的最新统计，阿全国目前407个地区中，政府完全控制和影响的地区占国土面积的55.5%，而塔利班控制和影响的区域则占12.5%。（记者聂晓阳 施建国）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[机构预测德国12月消费者信心将微降]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432879.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　德国市场研究机构捷孚凯28日公布的月度报告预测，德国12月消费者信心指数为10.4点，环比微降0.2点。</p> <p> 　　报告显示，11月在反映德国消费者信心指数的三项指标中，经济前景指标为17.4点，比10月下降1.6点，连续第二个月出现环比下降；收入预期指标为50.2点，下降4.2点；消费和购买倾向指标为57.5点，上升1.6点。</p> <p> 　　捷孚凯认为，国内消费是德国经济发展的重要支柱，全球市场不确定性增加和不断增高的通胀率是导致消费者信心指数走低的主要原因。</p> <p> 　　自1980年起，捷孚凯每月对大约2000名德国消费者进行信心指数问卷调查，该指数是预测下月经济走势和居民消费趋向的先行指标。（记者朱晟　乔继红）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国计划2020年代中期运营首个碳捕捉项目]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432825.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>张家伟</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 英国政府28日宣布，2020年代中期开始，英国首个碳捕捉、储存以及利用项目将投入运营，这也是英国应对气候变化的具体措施之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国政府在有关声明中表示，英国政府会拨出专门资金支持这个项目，相关准备工作将从明年启动。最终目标是随着成本下降，到２０３０年代在英国大规模应用碳捕捉技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 碳捕捉技术主要针对二氧化碳排放较多的行业，包括发电、水泥、化工、钢铁和炼油等。利用这项技术可以将工业生产过程中产生的二氧化碳收集起来，防止其进入大气，从而助力碳减排。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国政府表示，为了应对气候变化，现在需要把握机遇，推动碳捕捉这个全新行业的发展。（记者张家伟）</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国残疾人事业研究报告（2018）：中国成就举世瞩目]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c190972-30432958.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月29日电 28日上午，由社会科学文献出版社出版的《残疾人事业蓝皮书：中国残疾人事业研究报告（2018）》正式发布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院社会科学文献出版社社长、中国社会学会秘书长谢寿光表示，中国社会科学院作为国内最主要的高端智库，为党和政府决策提供了有力的智力支持，在国家治理中发挥着越来越重要的作用，并日益成为国家治理体系中不可或缺的组成部分。出版社大力支持残疾人事业，继续把出版工作与中国残疾人事业紧密联系起来，在继承已有残疾人事业出版成果的基础上，进一步创造条件，加大力度，提高服务残疾人精神文化生活水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国残疾人事业新闻宣传促进会副会长郭利群表示，改革开放以来，在党和政府的高度重视下，中国残疾人事业取得了举世瞩目的成就，中国为保障残疾人人权所做出的巨大努力和取得的成就赢得了国际社会的普遍赞誉。以郑功成、杨立雄两位教授为首的专家团队从第三方的角度对残疾人事业进行梳理、总结和展望，撰写了《中国残疾人事业研究报告（2018）》，报告忠实记录了近年来残疾人事业发生的变化，客观评价了残疾人事业所取得的进展，并对残疾人事业目前存在的问题进行了全面呈现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国人民大学教授、中国人民大学中国社会保障研究中心副主任、本书副主编杨立雄介绍了蓝皮书整体情况和主要特点。他表示，《中国残疾人事业研究报告（2018）》共分为中国残疾人事业发展总报告、残疾人组织、残疾人健康、残疾人教育、残疾人精准脱贫、地方残疾人事业发展等六个部分，不仅展示了残疾人事业取得的成就，也深入分析了残疾人事业发展面临的挑战和存在的不足，并提出了一些具有创新性的解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《残疾人事业蓝皮书：中国残疾人事业研究报告（2018）》的发布有利于引导全社会形成关心和关注残疾人事业发展状况的良好氛围，建立健全保障残疾人合法权益的有效机制。社会科学文献出版社政法分社副社长周琼表示，蓝皮书的出版将积极推动残疾人事业发展理论与政策研究，也将为相关立法与专项政策的制定提供相应的理论支持。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2018年《气候变化绿皮书》：绿色低碳发展大势所趋]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c190972-30432956.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月28日电 28日，中国社科院-国家气象局气候变化经济学模拟联合实验室及社会科学文献出版社发布第十部气候变化绿皮书——《应对气候变化报告2018：聚首卡托维兹》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “气候变化绿皮书”是中国社会科学院和中国气象局的专家联合国内气候变化研究学一线学者联合编撰、汇集国内外气候变化最新科学进展、政策和应用实践等的权威性年度出版物，自2009年首次推出《应对气候变化报告（2009：通向哥本哈根）》以来，十年连续出版，在立足气候变化问题、发出中国声音方面对国内外社会产生了广泛而积极的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学文献出版社社长谢寿光指出，《气候变化绿皮书》自发布以来，经历了十年发展，积累了丰硕的研究成果，这十本绿皮书共同为丰富中国气候经济学理论、方法和实证研究经验做出了重要贡献，使国内气候变化科学认知水平上升到了一个新高度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院副院长蔡昉表示，过去十年，全球应对气候变化进程在曲折中前行，国际气候治理格局出现了重大调整。全球绿色低碳发展大势所趋，应对气候变化依然任重道远。党的十九大报告提出，中国要引导应对气候变化国际合作，成为全球生态文明建设的重要参与者、贡献者和引领者。蔡昉还指出，2017年，我国碳排放强度比2016年下降5.1%，比2005年累计下降约46%，比2020年提前三年实现碳强度下降40%-45%的目标，这表明中国用努力和实际行动实现了从“要我做”到“我要做”的重大转变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国气象局副局长余勇在发布会讲话中指出，应对全球气温升高问题和减少碳排放需要全社会各个部门和领域以前所未有的速度和力度进行低碳转型，在此过程中，国际合作是发展中国家和脆弱地区采取行动的关键。十八大以来，生态文明建设提升到了前所未有的新高度，在全球绿色低碳转型的大趋势下，坚定走绿色、低碳和可持续发展道路，是中国的战略选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《气候变化绿皮书：应对气候变化报告（2018）》是在总结近十年应对气候变化进程和行动的基础上，聚焦国内外气候变化领域的新动态、新进展和新问题，包括科学观测和评估、国际气候治理以及国内应对气候变化的政策行动等方面汇编而成，为全球气候治理工作贡献了中国力量和中国智慧。此外，该书还重点关注当前全球国际气候合作所处的新的国际环境、中国的绿色低碳发展之路以及中国在国际气候治理中的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 气候变化是人类社会当前面临的最严峻的全球性挑战之一。当前国际关系纷繁复杂，世界经济不确定性加剧，但全球绿色低碳发展的趋势不可逆转。高质量发展和促进人与自然的和谐共生，不仅是中国转型发展的方向，更是中国在全球治理中的责任担当。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中南代表期待新媒体合作带来切实福利]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1128/c1002-30430766.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网约翰内斯堡11月25日电 （王磊）11月23日，中国-南非新媒体圆桌会议在南非行政首都比勒陀利亚举行，来自中南两国政府、企业界、传媒及学术界的数十位嘉宾就双方之间的新媒体合作进行深入交流，并达成广泛共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，中南新媒体合作已经进入快速发展时期，如何把握未来趋势，将合作推向更高层次，与会代表纷纷发表了见解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 央视国际网络有限公司董事长、总经理钱蔚表示，很高兴看到中南企业家们对建立新媒体合作关系的积极态度。互联网拉进了两国人民的距离，也改变了民众的生活。两国的新媒体合作可以真正实现文化的交流，南非人民已经通过电影、电视、网络等知道了中国的熊猫、武术，我们更希望把南非的猎豹、长颈鹿、狮子等形象通过新媒体带到中国。央视网愿意进一步搭建新媒体海外传播平台，建立移动魔方，让媒体形式更加多样化，充分利用短视频技术，实现信息传播短平快。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯公司腾讯政务舆情部总经理兼安全管理部副总经理陈勇表示，新媒体传播在文化传播交流方面有天然的优势。高效、多样的传播形式为用户了解各国文化提供便利，丰富了用户了解不同文化的方式，新媒体的快速发展也促进文化传播平台的进步。企业有责任和义务利用自有平台促进文化的交流。腾讯希望同南非，乃至全世界企业合作，为其提供优质内容服务，促进全球文化交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京字节跳动科技有限公司副总裁陈志锋表示，互联网，尤其是移动互联网已经成为全球的神经系统。信息的全球化比任何阶段更接近想象中的全球化。今年上半年，字节跳动旗下的抖音及TikTok是全球下载量最高的iOS应用，如南非的用户也非常认可Tiktok这款产品。字节跳动将加大与南非的合作，努力成为“全球创作与交流平台”，助力两国文化交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 许多参会的南非公司纷纷表达了愿与中国企业加强合作的意愿，他们认为，中国的互联网的代表性产品受到了世界各国人民的欢迎，走在了世界的前列。作为南非广播业的信号传输商、内容生产服务商和内容分销商，SENTECH公司表示希望与中国企业在内容制作、内容传播等方面实现合作，建设更美好的南非未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[韩法院再就劳工诉讼案令日企赔偿]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432791.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网首尔11月29日电（夏雪）韩国大法院29日对二战期间被强征韩国劳工向日本三菱重工发起的2起索赔案作出判决，裁定三菱重工承担赔偿责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二战期间6名被强征劳工、“朝鲜女子勤劳挺身队”4名受害者及1名受害者遗属此前分别针对三菱重工提起索赔诉讼，大法院当天就此作出终审判决，裁定三菱重工向6名被强征劳工受害者每人赔偿8000万韩元（约合人民币49.5万元），向受害女工每人赔偿1亿-1.5亿韩元（约合人民币62万-93万元）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上月30日，大法院裁定日本企业新日铁住金向4名原告每人赔偿1亿韩元（约合人民币62万元）。韩国一个月之内连续判定两家日企就二战强制征用劳工问题进行赔偿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据日本NHK电视台报道，判决结果出炉后，日本外相河野太郎发表谈话，称“极其遗憾，日方绝不能接受”这一判决结果，并表示：“我们将以毅然决然的态度采取应对措施，包括提起国际诉讼、采取反制措施等所有选项。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿根廷媒体关注中国国家主席习近平即将到访消息（组图）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432491.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网布宜诺斯艾利斯11月28日电 （赵铎、赵健）阿根廷多家当地媒体对中国国家主席习近平即将对阿根廷进行国事访问并参加G20峰会的消息进行了报道，其中阿根廷主流媒体《号角报（Clarin）》使用八个版面对中国进行全方位的报道，包括中阿“一带一路”合作成果、中国扶贫成果、中国移动支付的发展、中阿两国教育、学术、体育合作、中国文化等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿根廷外长Jorge Faurie、阿根廷战略部秘书长Fulvio Pompeo、阿根廷农工部秘书长Luis Miguel、阿根廷外贸部秘书长Marisa Bircher等在该报发表署名文章，高度赞扬中阿两国在各领域合作成就。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中拉关系风正劲]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431027.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>陈 曦</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/4.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center; text-indent: 2em"> 图为中车四方股份公司出口阿根廷城际动车组。（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em"> 近日，在巴拿马首都巴拿马城的拉美议会总部，中国国务院新闻办公室与拉美议会合作建设的“中国馆”正式落成并举办揭牌仪式。这是继秘鲁、墨西哥和古巴之后，中方在拉美地区设立的第4个中国馆。</p> <p style="text-indent: 2em"> 志同道合&nbsp;天堑变通途</p> <p style="text-indent: 2em"> 11月19日，中拉媒体论坛在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行。据洪都拉斯《论坛报》报道，论坛展现出中国与拉美拉近关系的共同愿望，双方借此机会密切互利合作关系。</p> <p style="text-indent: 2em"> 11月24日，中国与巴拿马结束了自贸协定第四轮谈判。《巴拿马明星报》称，双方在原产地规则、海关手续、市场准入、金融服务、投资、服务贸易和合作等领域的谈判取得了进展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 近年来，中拉双边合作不断扩大，成果遍地开花。</p> <p style="text-indent: 2em"> 据统计，2017年中拉贸易额接近2600亿美元，同比增长18.8%，中国进口的农产品超过1/4来自拉美，中国已成为拉美的第二大贸易伙伴国。中国企业在拉美的直接投资存量已达3870亿美元，拉美成为中国海外投资的第二大目的地。</p> <p style="text-indent: 2em"> 太和智库高级研究员吴志华在接受本报采访时指出，“目前在拉美的中资企业超过2200家，一批中资企业投资承建的工程项目受到好评，发挥出积极的经济和社会效益。例如，中水电承建厄瓜多尔的科卡科多—辛克雷水电站、中港湾集团承建牙买加的南北高速公路等。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 命运与共&nbsp;延绵丝路情</p> <p style="text-indent: 2em"> 中拉双方真诚相待，意愿强烈，目标相契，一拍即合。</p> <p style="text-indent: 2em"> “中国在拉美作为投资者的角色不断加强，中国的角色越来越重要。”乌拉圭外交部部长鲁道夫·尼恩·诺沃亚在前不久举行的中国—拉美企业家高峰会上表示，“所有这些理由还不足够我们进一步深化和中国的关系吗？”</p> <p style="text-indent: 2em"> 墨西哥前驻华大使豪尔赫·纳瓦雷特在中墨智库媒体对话会上表示，“一带一路”倡议恰逢其时，填补了当地许多基建项目在技术、金融和管理等方面的空缺，促进了拉美各国国内基础设施建设和跨区域合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中拉关系平稳、快速发展，吴志华认为主要得益于以下原因：“一是中国和拉美国家政府都高度重视发展双边关系，通过各种对话机制加深政策沟通和政治互信。中国政府先后发表的两份有关拉美政策的文件和‘一带一路’倡议，对引领和推动中拉关系发挥了重要作用。二是中拉双方经济互补性强，市场和投资需求旺盛，双方都处于经济调整的转型期，对进一步深化合作有强烈愿望。三是中拉双方坚持在合作中平等相待，协商解决，并顾及彼此利益。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 文明互鉴&nbsp;合作新典范</p> <p style="text-indent: 2em"> 迄今，已经有11个拉美国家同中国签署了共建“一带一路”合作谅解备忘录，拉美成为“一带一路”不可或缺的参与方。</p> <p style="text-indent: 2em"> 《巴拿马明星报》近日发表题为《中国正在改变世界》的文章称，“一带一路”倡议对拉美地区来说是不容错失的“良机”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中拉双边合作前景广阔，潜力巨大，未来可期。</p> <p style="text-indent: 2em"> 吴志华表示：“‘一带一路’建设在拉美地区的自然延伸将成为发展中拉关系的新动力，为双方在基础设施建设、产能升级、跨境电商、金融服务、技术创新等领域的经贸合作提供更多的机遇；也将成为中拉之间人文交流、民心相通的新平台，为双方在文化、旅游、教育、体育、医疗、科技和学术研究方面的往来提供更好的条件。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 中拉双方合作也为新时代南南合作树立新典范。吴志华指出，中拉虽然国情不同、文化不同，但双方人民始终以友善的心态去看待和了解对方，尊重彼此的文化传统、政治体制和发展利益，通过磋商和沟通解决问题，不仅为各自国家的经济和社会发展做出了贡献，也为捍卫世界多边体系、经济全球化和可持续发展做出了积极贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文化交流“玩儿起来”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431026.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/5.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> &nbsp;图为俄罗斯家长与孩子体验木绘艺术。 （新华社记者 白雪骐 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em"> 近日，在俄罗斯莫斯科中国文化中心，一堂儿童木绘体验课开启了中国百年巧匠木绘艺术俄罗斯巡展。木绘艺术又称为木上丹青，是将传统的镶嵌、烙画、雕刻、彩绘四大工艺在桦木板上同时施艺，以拼装的形式整体呈现。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界经济的大船知向谁边？(观象台)]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431025.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>贾晋京</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> “只有坚持开放合作才能获得更多发展机遇和更大发展空间，自我封闭只会失去世界，最终也会失去自己”，习近平主席日前在亚太经合组织工商领导人峰会上的主旨演讲，以“船”与“海”为喻，剖析了当前世界在经济发展、全球治理中存在的问题，指出各国唯有把握历史规律、顺应时代大势，才能握稳舵盘、把准航向，共同驾驶世界经济的大船驶向更加美好的彼岸。</p> <p style="text-indent: 2em"> 正如大船远航才有出路，走向开放是世界经济大势所趋。如果人为设置壁垒，切断各国之间的经济价值链，就会违背经济规律和历史潮流，走向自我封闭的同时失去世界，最终也将失去自己。历史上看，亚太经合组织是建设开放型世界经济的先驱。展望未来，此次APEC在关税、非关税措施、服务、投资等领域所制订的新政策性倡议，为最终实现亚太自贸区凝聚了共识，为经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展注入了正能量。</p> <p style="text-indent: 2em"> 当今时代，科技创新越来越需要大数据、大合作。因此，一方面，争夺科技前沿制高点的竞争日益激烈，另一方面通过跨国跨领域协作探索未知领域的大科学、大创新也在不断升级。各国都有权通过自身努力和国际合作从科技创新中受益，科技创新成果不应该被封锁起来作为少数人牟利的工具。设立知识产权制度的目的是保护和激励创新，而不是制造甚至扩大科技鸿沟。亚太地区有着世界最大的市场，为服务市场需求而朝着同一方向努力的创新竞争，能够在这里激发经济活力的源泉。</p> <p style="text-indent: 2em"> 周旋中规，折旋中矩，远航首重规则。正如渊源甚远的航海规则和海商法为现代国际法律体系奠定了基础，两次世界大战之后人们痛定思痛协商而成的全球治理框架和多边经贸体制是当今世界经济运行的基础。不可否认，这套框架存在很多缺陷，并且在世界经济的新发展、新趋势面前表现出越来越多的脱节、过时之处。但规则如何修改、新规则如何制定，也需要讲规则。即将在阿根廷布宜诺斯艾利斯举行的二十国集团（G20）领导人峰会上，维护还是拆散多边贸易体制的话题会备受关注，这也使得规则成为当前全球治理中的关键命题。</p> <p style="text-indent: 2em"> 经济全球化已经使各国经济紧密相连，同乘一船，然而现在这条船面临驶向何方的困扰。习近平主席的演讲宣示了中国倡导开放、发展、包容、创新、规则，同时以中国经济发展的鲜活案例证明开放是通往共同繁荣的光明大道。中国以自身扩大开放，为世界经济提供了新的市场蓝海，而世界上越来越多的人们也通过选择合作而非对抗、选择多边而非单边，阐释着世界经济的大船该驶向何方。</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为中国人民大学重阳金融研究院院长助理）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[和平暖风能否吹遍朝鲜半岛？(环球热点)]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431024.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 严 瑜</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="399"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/6.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> 图为日前参与公路修建工作的朝韩军人在军事分界线附近握手致意。（来源：东方IC）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em"> 近段时间，朝韩关系持续升温。一系列积极合作的实际举动，正在消融多年对峙形成的“坚冰”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 据韩联社报道，韩国统一部发言人白泰铉日前表示，韩国方面已向朝鲜提交了朝韩铁路联合考察日程方案，双方正就考察日程展开协商。此外，朝韩在公路、空中航线的对接，也都已取得成果或提上议程。</p> <p style="text-indent: 2em"> 军事安全建互信</p> <p style="text-indent: 2em"> 据韩国《每日经济》报道，朝鲜日前提议开通连接朝鲜半岛东西部海域的空中航线。韩国总统府在11月22日召开国家安全保障会议常任委员会会议，决定积极推动朝方的这一提议。</p> <p style="text-indent: 2em"> 今年4月，朝韩领导人在关系破冰后签署的《板门店宣言》中就铁路与公路对接及现代化项目达成了一致，并于10月就此举行了高层会谈。近来，积极寻求铁路、公路乃至空中航线的对接，成为朝韩双方共同努力的方向。</p> <p style="text-indent: 2em"> 11月22日，韩联社报道称，为支持朝韩阵亡军人遗骸共同挖掘工作等，朝韩非军事区（又称三八线）江原道铁原郡281.2高地的战术道路当日实现连通。参与道路连接工作的韩朝官兵，在非军事区的军事分界线附近碰头，并交流施工情况。</p> <p style="text-indent: 2em"> 据悉，这是韩朝2003年10月开通京义线公路和2004年12月开通东海线公路后，时隔14年再次“开路”。对此，韩国国防部强调，此次是在1953年朝鲜战争停战协定签署后，在半岛正中央地区——铁原地区首次开通连贯韩朝的道路，具有重大意义。韩联社则称，在半个多世纪的时间里，朝韩军人们一直枪口相向，如今双方握手言和，上演象征和解和平的历史性一幕。</p> <p style="text-indent: 2em"> 另据韩国国际广播电台26日报道，韩国统一部官员表示，朝韩于当日起讨论铁路联合调查日程后，将立即启动相关工作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 此前不久，朝韩还根据《板门店宣言》中的相关内容，完成了从非军事区试点拆除哨所中撤出兵力、武器的工作，正式着手试点哨所的拆除工作，并计划12月对拆除情况进行相互检验。</p> <p style="text-indent: 2em"> 和解合作成共识</p> <p style="text-indent: 2em"> “从2018年初开始，朝韩一改2017年剑拔弩张的态势，出现了关系缓和的势头。”中国社科院亚太与全球战略研究院研究员董向荣向本报记者分析称，这种变化，一方面源自朝鲜国内发展战略以及对外战略的重大调整，即由过去“经济建设与核力量建设并举路线”，转向如今的“集中一切力量”，“建设强大的社会主义经济”，并对外做出朝鲜半岛无核化表态，力图“营造有利于进行社会主义经济建设的国际环境”；另一方面也与韩国文在寅政府一直以来推动朝韩关系和解的主观意志和强烈使命感有关。</p> <p style="text-indent: 2em"> 早在2015年，时任韩国在野党党首的文在寅就提出了“朝鲜半岛新经济地图构想”。2017年7月，在当选总统后不久，文在寅访问德国参加G20峰会期间，曾向国际社会详细阐述了这一构想。他指出，若朝核问题的解决取得进展，各项条件成熟，将用经济带连通被韩朝停战线（三八线）分割的半岛，最终共建繁荣的经济共同体。</p> <p style="text-indent: 2em"> “应该说，朝韩双方在推动南北和解与合作的问题上是有一定共识的。”董向荣说。</p> <p style="text-indent: 2em"> 据韩联社报道，文在寅在今年4月主持召开青瓦台首席秘书官和辅佐官会议时表示，他在朝韩首脑会谈时将有关“朝鲜半岛新经济地图构想”的图册和视频资料交给了朝鲜国务委员会委员长金正恩。</p> <p style="text-indent: 2em"> “根据构想，文在寅政府想将原本南北关系最为紧张的区域，即三八线南北各两公里的非军事区，打造成和平旅游带，以此彰显南北军事缓解的态势。”董向荣指出，这些举动表明韩国推动朝鲜半岛南北缓和的决心确实非常强大，朝韩首脑三次会晤之后也已出现不少南北间互相释放善意的举动。</p> <p style="text-indent: 2em"> 另有分析认为，来自韩国进步派的文在寅上台以来，提出的对朝政策一系列构想，是对韩国前总统金大中和卢武铉时期对朝“阳光政策”的继承和发展。这让朝韩双方均意识到，当前正是推进南北和解的重要窗口期。两国各自的发展乃至整个朝鲜半岛的未来，都需双方放弃敌视，携手走向和解与合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> “与金大中和卢武铉相比，文在寅的优势在于，他在五年任期之初就打开了南北关系的僵局，他比其他两任总统有更多的时间和机会来推进自己的对朝政策；劣势在于，朝鲜已经进行过6次核试验，如何推进朝鲜半岛无核化问题极其考验韩国的外交智慧。”董向荣说。</p> <p style="text-indent: 2em"> 向好趋势待推进</p> <p style="text-indent: 2em"> 当然，在近期朝韩关系缓和的大背景下，也不能忽视各方之间的一些重要分歧和矛盾。</p> <p style="text-indent: 2em"> 朝中社称，朝鲜媒体《民主朝鲜》于11月21日发表署名评论，谴责韩方日前引进空中加油机并决定购买地对空拦截导弹，还批评韩军实施反渗透演习和“护国演习”等各种战争演习。</p> <p style="text-indent: 2em"> “在双方确定和解、合作的大背景下，朝韩在有关半岛无核化的立场以及无核化如何推进等问题上存在的一些差异，会逐步显现出来。到目前为止，一些致力于朝鲜半岛无核化、推进南北和解合作的大原则已经达成，但是具体的实施进程并不乐观，难免出现一些波折。”董向荣指出，目前，朝韩推进南北合作进程的进展超过美朝关系的变化，未来朝美之间在无核化问题上的立场差异如何弥合、美韩如何协调对朝关系的节奏等，都是重要的看点。同时，韩国国内保守力量对文在寅政府的对朝政策仍有较大牵制，南北之间的相关协议能否获得韩国国会通过，都是之后朝韩关系改善将要面临的问题。</p> <p style="text-indent: 2em"> 尽管困难重重，但是朝韩双方还是希望把握机会，向着和解、合作的方向努力。11月26日，青瓦台表示，韩方对金正恩年底访问韩国的各种可能性持开放性态度。9月，朝韩首脑第三次会晤后，金正恩曾表示将于不久后访问首尔。文在寅也称，如无特殊情况，争取年内促使金正恩回访韩国。</p> <p style="text-indent: 2em"> 与此同时，国际社会也在为朝韩关系向好发展创造条件。据韩联社报道，联合国安理会于11月23日批准了一项制裁豁免，以使朝韩两国能够就重建跨境铁路进行勘测。这一豁免获得了安理会朝鲜制裁委员会的一致通过，为勘测和年底前举行奠基仪式铺平了道路。</p> <p style="text-indent: 2em"> “如果金正恩年内访韩以及明年初美朝首脑第二次会晤能够顺利实现，那么朝韩和解、合作的态势将更有可能稳定下来。反之，表明各方的立场差异很大，摩擦和冲突可能还会上升。此外，明年年初，美韩之间的联合军演是否还会恢复，也是一个重要看点。美韩军方的影响不容小觑。”董向荣说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界需要合作 合作才能共赢（望海楼）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431016.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>贺新元</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 11月27日至29日，国家主席习近平对西班牙进行国事访问。习近平在西班牙主要媒体发表署名文章《阔步迈进新时代，携手共创新辉煌》，会见了西班牙国王费利佩六世。习近平指出，中西关系正处在历史最好时期。对中西关系发展前景充满信心。</p> <p style="text-indent: 2em"> 迎来合作共赢新时代。“志向远大方能进步，目光长远才能前行”。中西两国应该立于纷繁复杂的国际局势中把握规律、认清大势，既作出正确选择，又同解这些时代命题，共谋双方发展大计，携手谱写中西关系新篇章，开创属于两国人民的美好未来。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中欧是全球化的两大动力。中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者。中国已成为多边主义的最重要支柱和促进世界和平与发展不可或缺、值得信赖的重要力量。西班牙与中国在积极支持全球化和多边主义、维护开放型世界经济等方面拥有着非常广泛的共识，愿意在欧盟内发挥积极作用，推动欧中关系健康稳定发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 合作中共享机遇、收获希望，共迎挑战中化危为机、互利共赢。要牢牢把握中西关系正确方向，提升两国全面战略伙伴关系水平，夯实双边关系政治基础；要充分发挥两国经济互补优势，做好双边关系发展顶层设计，用好各类合作机制，加强两国发展理念交流和战略对接；要深化两国务实合作，拉紧双边关系利益纽带，打造双边合作新的增长点；要扩大两国人文交流，厚植双边关系民意基础，为中西关系长远发展的民心相通提供根本保障；要密切两国国际合作，共同维护多边主义和自由贸易，做国际秩序的推动者和捍卫者，维护世界和平、稳定、繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em"> 当今世界，既充满机遇与希望，又充满危机与挑战。没有哪个国家愿意主动放弃机遇与希望，也没有哪个国家具备独自应对危机与挑战的能力。世界需要合作，合作才能共赢。</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为中国社会科学院习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国与阿根廷的故事》新书发布式举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430961.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 本报布宜诺斯艾利斯11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者王海林、王迪、赵丹彤）《我们和你们：中国与阿根廷的故事》（中西文版）新书发布式27日在布宜诺斯艾利斯中国文化之家举行。中阿各界友好人士近百人参加活动。</p> <p style="text-indent: 2em"> 《我们和你们：中国与阿根廷的故事》由五洲出版社出版，共包括记忆篇、人物篇、交流篇三个部分，十几位中阿友好人士用亲身经历讲述了中国和阿根廷的交往故事。阿根廷驻华大使盖铁戈也是本书的作者之一。他表示，阿中两国间有很多友好交往的动人故事，希望借助这个机会进一步扩大阿中人文交流。</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开创中阿关系新时代]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430938.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 本报北京11月28日电&nbsp;&nbsp;11月28日，在出席二十国集团领导人布宜诺斯艾利斯峰会并对阿根廷共和国进行国事访问前夕，国家主席习近平在阿根廷《号角报》发表题为《开创中阿关系新时代》的署名文章。文章如下：</p> <p style="text-indent: 2em"> 开创中阿关系新时代</p> <p style="text-indent: 2em"> 中华人民共和国主席&nbsp;&nbsp;习近平</p> <p style="text-indent: 2em"> 在南半球充满希望的阳春时节，我很高兴应毛里西奥·马克里总统邀请，出席二十国集团领导人布宜诺斯艾利斯峰会，并对阿根廷共和国进行国事访问。</p> <p style="text-indent: 2em"> “海内存知己，天涯若比邻。”中阿两国虽然相距遥远，但两国人民热爱和平，相知相守。两国关系经历了国际风云变幻考验，成为新兴市场国家和发展中国家团结合作、共同发展的典范。</p> <p style="text-indent: 2em"> ——中阿是相互信任的好朋友。短短两年多来，我同马克里总统4次会晤，就双边关系发展达成重要共识，也感受到双方对发展中阿关系的高度重视。中方坚定支持阿根廷探索符合本国国情的发展道路，对阿根廷未来发展充满信心。目前，中阿政府间常设委员会、经济合作与协调战略对话、议会政治对话委员会、经济贸易混合委员会等机制运行顺畅，为两国关系不断取得新进展注入了强劲动力。中阿在尊重主权、维护领土完整等问题上也始终相互支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> ——中阿是共同发展的好伙伴。目前，中国是阿根廷第二大贸易伙伴、第一大农产品出口目的地国。2017年，双边贸易额138亿美元，与建交时相比，增长近2300倍。阿根廷新鲜水果、牛肉、红酒、海产品等受到中国消费者欢迎。中国在阿根廷投资超过100亿美元，涵盖基础设施建设、能源、通信、农业等领域，创造了数以万计的工作岗位。中国制造、中国技术助力阿根廷更好实现互联互通，提高竞争力。中阿扩大本币互换规模，中国金融机构在阿根廷设立分支机构，金融合作为阿根廷经济社会发展提供了支持和服务。</p> <p style="text-indent: 2em"> ——中阿是兼收并蓄的好知音。阿根廷人有引以为豪的两双脚，一双用来踢足球，另一双用来跳探戈。当前，不少阿根廷球员和教练加盟中国足球联赛，成批次的中国青少年赴阿根廷接受足球训练。中国很多城市成立了探戈舞协会和俱乐部，中国选手参加探戈世界锦标赛并屡屡获奖。“中国热”、“汉语热”在阿根廷热度不减。文学巨匠博尔赫斯在《漆手杖》等作品中多次提及庄周梦蝶、长城等中国元素，并且有一根心爱的中国漆手杖。今年，超过80万人次的阿根廷民众参加了在当地举行的春节庙会，孔子学院和公立全日制中西双语学校更是座无虚席。双方还在不断优化航班衔接，便利更多中国游客领略阿根廷冰川、瀑布、高乔文化的魅力。</p> <p style="text-indent: 2em"> 当今世界正在经历百年未有之大变局。世界多极化、经济全球化势头不可阻挡，日益频发的全球性挑战也不容忽视。中阿两国正处于各自发展的关键阶段。中国人民正在为实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈努力，阿根廷人民也在为实现发展振兴的阿根廷梦而努力。让我们抓住历史机遇，顺应时代潮流，携手开创中阿全面战略伙伴关系新时代，更好造福两国人民。</p> <p style="text-indent: 2em"> 第一，加强战略沟通，坚持互尊互信。以更广阔的视野谋划两国关系发展蓝图，加强政府、议会、政党、地方等各领域各层级交往，密切治国理政经验交流，不断增进相互了解和政治互信，在事关彼此核心利益和重大关切问题上继续相互坚定支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 第二，深化务实合作，实现互利双赢。加强两国发展战略对接，共同推进“一带一路”建设。不断深化基础设施建设、能源、农业、矿业、制造业等重点领域合作，推进贸易便利化安排，用好电子商务等合作新模式。我们欢迎阿方继续参加中国国际进口博览会，扩大对华出口。期待更多阿根廷高附加值产品及服务进入中国市场，助力阿根廷从“世界粮仓”向“世界超市”转型。</p> <p style="text-indent: 2em"> 第三，扩大人文交流，加强互学互鉴。鼓励两国民间往来，扩大文化、教育、科技、地方、体育、旅游等领域交流合作，实施更多便利人员往来的措施，分享发展经验，夯实中阿友好民意基础。</p> <p style="text-indent: 2em"> 第四，增强协调配合，继续互帮互助。加强双方在联合国、二十国集团、世界贸易组织、七十七国集团等多边框架内协作，支持经济全球化和多边贸易体制，维护新兴市场国家和广大发展中国家根本利益，为维护世界和平、建设开放型世界经济、推动构建人类命运共同体作出应有贡献。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中阿关系全面快速发展正是中拉关系蓬勃生机的缩影。中拉是发展中国家和新兴市场国家的重要代表，都面临前所未有的机遇和挑战。我们需要深化合作，携手共进。为此，我提出构建中拉命运共同体，倡议中拉描绘共建“一带一路”新蓝图，得到拉美和加勒比朋友们积极响应。我们愿同拉美和加勒比国家一道，秉持共商共建共享原则，以政策沟通、设施联通、贸易畅通、资金融通、民心相通为合作重点，通过共建“一带一路”给中拉人民带来更多实惠，促进中拉合作优化升级、创新发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 今年是二十国集团领导人峰会启动10周年。经过10年历程，二十国集团在应对国际金融危机、推动世界经济复苏方面成绩斐然，成为世界经济的稳定器、全球经济治理的推进器。二十国集团要继续发挥国际经济合作主要论坛作用，落实历届峰会共识，引领世界经济前进方向。中方将在“为公平与可持续发展凝聚共识”主题引领下，全力支持阿方举办一届成功峰会，也对这次峰会充满期待。</p> <p style="text-indent: 2em"> 希望二十国集团继续秉持同舟共济的伙伴精神。这种精神曾指引二十国集团走过国际金融危机风雨，也将继续鼓舞二十国集团引领世界经济浪潮。携手引领世界经济在正确轨道上发展，既是二十国集团成立初心所在，也是二十国集团最重要任务。我们既要加强宏观政策协调和合作，更要旗帜鲜明地维护多边贸易体制，推动构建开放型世界经济。</p> <p style="text-indent: 2em"> 希望二十国集团继续促进经济全球化发展进程。马克里总统倡导二十国集团要本着“以人民为中心”的指导思想开展合作，中方对此高度赞赏。经济全球化为世界经济增长提供了强劲动力，促进了商品和资本流动、科技和文明进步、各国人民交往。对经济全球化进程中出现的问题，我们要主动作为、适度管理，从构建人类命运共同体出发，践行共商共建共享理念，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢方向发展，确保所有国家和人民都能受益。</p> <p style="text-indent: 2em"> 希望二十国集团继续引领创新增长、长效治理的发展路径。新技术、新业态带来的机遇和挑战并存。各国需要继续通过创新挖掘世界经济增长新动力，推动数字经济、新工业革命深入发展，也要关注创新给社会就业带来的风险挑战，增强劳动者适应技术变革的能力。我们要继续把发展问题置于全球宏观政策协调的突出位置，讨论各领域国际合作都要始终纳入发展视角，照顾发展中国家关切，维护发展中国家发展空间。我们要支持基础设施互联互通建设，帮助发展中国家突破发展瓶颈，实现可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[微阅读]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430953.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<div align="center" id="paper_pc_play" style="padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8xMC9lM2Q0ZTc2Mi05YzZiLTQ5OTctYjQyMy1kMGYxYmMwMGIxMWYueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/7.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　中国彩灯文化首次大规模走进日本</p> <p> 　　日前，日本西武游乐园举行彩灯秀，来自中国四川自贡的约240个（组）精美彩灯把游乐园装扮成童话般的梦幻冰雪世界。</p> <p> 　　此次彩灯秀由西武游乐园、日本亚洲太平洋观光社和四川自贡海天文化公司等联合策划运营，将持续至明年3月3日。彩灯秀以“冰雪世界”为主题，分为“极地海洋”“雪的城堡”“雪的传奇”等7大主题区。</p> <p> 　　日本亚洲太平洋观光社社长刘莉生表示，这是中国彩灯文化首次大规模走进日本，也是中国传统文化通过商业化运作走出去的一个很好尝试，期待中国彩灯在日本更多地方点亮，为促进中日两国文化交流贡献力量。</p> <p> 　　“本次彩灯秀不仅展现了中国技术和传统文化元素，而且融入了日本设计理念和灯光技术。”自贡海天文化公司副总经理罗睿向本报记者介绍，此次展出的精美彩灯零部件被装在32个大型集装箱中，漂洋过海抵达日本后，由10多名师傅紧锣密鼓地组装一个月完成，期待给日本观众带来惊喜。</p> <p> 　　据悉，自贡灯会起源于唐朝，2008年入选“国家级非物质文化遗产名录”。自上世纪80年代末首次走出国门以来，自贡彩灯已在50多个国家和地区展出，观灯人数超过4亿，深受当地人民的喜爱。</p> <p> 　　（本报东京电&nbsp;&nbsp;记者刘军国）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　越来越多德国企业提供数字化再培训</p> <p> 　　德国信息技术、电信和新媒体协会日前发布调查报告称，有63％的德国企业为员工提供数字化再培训，远超两年前的36％。</p> <p> 　　这项报告由该协会和德国技术监督协会共同完成，调查对象包括德国504家10人及以上规模企业的总经理、首席执行官和人力资源经理等。</p> <p> 　　报告显示，78％的受访者认为，数字化能力和专业能力、社交能力一样重要；96％的受访者认为，数字化能力甚至将成为未来最重要的职场能力；99％的受访者认为，和数字化有关的终身学习正变得越来越重要。</p> <p> 　　报告中的数字化能力是指使用计算机、智能手机和平板电脑等硬件设备，操作计算机软件和移动应用程序的能力，以及涉及编程的基础知识。</p> <p> 　　德国信息技术、电信和新媒体协会主席阿希姆·贝格说，数字化再培训正蓬勃发展。掌握技能并不断提升能长期确保就业机会，也让参与数字化世界成为可能。为此，继续教育和终身学习必须要走出课堂，进入企业实践。</p> <p> 　　（据新华社柏林电&nbsp;&nbsp;记者张毅荣）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 22 版）</span></p> <div id="xgyd" style="padding-bottom: 25px; padding-left: 15px; padding-right: 15px; padding-top: 5px"> <h4 style="border-bottom: #a01211 1px dashed"> &nbsp;</h4> <span class="tz_input" style="text-align: center; line-height: 26px; margin-top: 20px; width: 104px; display: block; margin-bottom: 20px; height: 26px; font-size: 16px; vertical-align: middle"><a href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1110/c364580-30393273.html" style="border-bottom: red 1px dotted; border-left: red 1px dotted; display: block; color: #a01211; border-top: red 1px dotted; font-weight: bold; border-right: red 1px dotted; text-decoration: none" target="_blank">延伸阅读</a></span></div> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传递中国文化之美]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430951.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>雷林科</author>
            <description><![CDATA[<div id="paper_pc_play" style="text-align: center; padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yNy9mOTc4YmY0Ni04NjQ0LTQwNjEtODRhYy0xMDM2MzU3YjMzZDUueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <p style="text-indent: 2em"> 得知我的名字出现在习近平主席署名文章里，我感到十分荣幸、惊喜万分。</p> <p style="text-indent: 2em"> 1985年，我获得北京大学奖学金来到中国。在北大4年的汉语和中国文学学习，让我熟识了这个国家。后来，我每年都会回北京一两次。中国一直在发展进步，速度之快让我感觉一旦长时间没去，就会落下很多故事和素材。中国节奏带给我灵感。</p> <p style="text-indent: 2em"> 和中文结缘，源于年少时对李小龙电影和中国武术的痴迷。在慢慢接触到汉字、中国文学、东方文化后，我如同进入了一个崭新的奇妙世界。中文是我见过的最美丽的语言，大气含蓄，中国文学则蕴藏着深邃的智慧和丰富的文化内涵。</p> <p style="text-indent: 2em"> 不了解过去，就无法更好地解读现在和将来。温故而知新，中国古典文学让人们更好地了解当代中国。这是我喜欢中国古典文学很重要的原因。</p> <p style="text-indent: 2em"> 让西班牙读者品味到一部部深刻且有趣的中国文学作品的魅力，一直是我努力的目标。分享这些宝贵的精神财富，也是我喜欢并坚持的事情。</p> <p style="text-indent: 2em"> 从最开始的《文心雕龙》，到后来的《文赋》《西厢记》《窦娥冤》《赵氏孤儿》和《牡丹亭》等，在40多年的翻译和研究工作中，对于每部作品，我都会习惯性地先去了解作品的时代、语言风格以及当时民众的生活。原著里可能有诗歌，也有口语俗语，还有多多少少的儒家、道家及佛教等背景。历史令人兴奋，这个过程让我非常享受！</p> <p style="text-indent: 2em"> 以《牡丹亭》为例，作品文字高雅，节奏明快，有鲜明的音乐性，传递着很多可与现代相通的价值观，翻译过程宛若在听一出精彩的戏剧。</p> <p style="text-indent: 2em"> 如今，越来越多的西班牙人开始学习汉语、研读中国文学、了解中国文化，这在10年前是难以想象的。目前西班牙共有８所孔子学院，超过４万名学生学习汉语，学生数量在欧洲首屈一指。越来越多的汉学家走进西班牙各个学校的课堂，孜孜不倦地致力于中华文化的传播。西班牙人需要去了解并读懂中国，这是一个重要的课题。</p> <p style="text-indent: 2em"> 同样，越来越多的中国学生来到西班牙，学习西班牙的历史和文化。在格拉纳达这个西班牙小城，就有200多名中国留学生。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国和西班牙都是孕育悠久历史的文明古国，历史上，两国人民通过古丝绸之路建立起密切的人文联系。如今，西班牙有了马德里中国文化中心，中国有了北京塞万提斯学院。相比以前，两国的交流进入了空前紧密的好时代，我坚信，未来两国文化互通的空间将越来越广。</p> <p style="text-indent: 2em"> 眼下，我正在翻译浪漫主义诗歌总集《楚辞》。很多人说我在很早之前就看到了未来，我则回答说，当年、现在以及将来，我都单纯地喜欢中国文学。我很感激，也觉得不可思议，我喜欢的中国文学给我的生活带来了如此丰厚的馈赠。感谢中国！感谢中国文学！</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为西班牙格拉纳达大学孔子学院外方院长、汉学家）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 05 版）&nbsp;</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一带一路提供难得发展机遇]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430957.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报赴巴拿马特派记者 李晓骁</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> “中国希望看到世界其他国家和地区的发展。‘一带一路’倡议连接全世界，为全球提供共同发展的机会。”《丝绸之路与巴拿马》一书的作者、巴拿马国际问题研究专家埃迪·塔皮尔罗日前在接受本报记者采访时表示，“一带一路”倡议给拉美带来了机遇，为人类社会的和谐进步做出了贡献。</p> <p style="text-indent: 2em"> 《丝绸之路与巴拿马》是拉美首部系统研究“一带一路”的著作。为撰写该书，塔皮尔罗在巴拿马与中国正式建立外交关系之前就开始研究并搜集相关信息，历时5年。谈起撰写这本书的初衷，塔皮尔罗坦言，说起“一带一路”倡议，有人认为是机遇，有人认为是威胁，起初的想法就是为了要弄清“一带一路”究竟是什么。</p> <p style="text-indent: 2em"> 塔皮尔罗说，“一带一路”本质上是在倡导和平与发展。人类文明发展到21世纪的今天，战争和冲突不应再屡屡发生，“一带一路”倡议为全世界的参与者提供了一个平等对话的机会，提供了一个多领域、多层次交流的平台，让彼此共同商讨如何解决问题、共谋发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 塔皮尔罗感慨道，拉美和中国都有相似的历史境遇，都创造过灿烂辉煌的文明，都经受过刻骨铭心的磨难。中国是一个爱好和平的国家，怎么可能把痛苦强加在别国身上？如今，国际环境发生深刻变化，中国提出“一带一路”倡议不是为了加剧彼此竞争，而是要促进协同合作。正所谓“你好，我好，大家好”，中国愿意看到人类社会的共同进步。</p> <p style="text-indent: 2em"> “一带一路”为发展中巴关系提供了新内容。2017年11月，中国与巴拿马签订了“一带一路”建设的谅解备忘录，这是中国与拉美国家签署的第一份推动“一带一路”建设的谅解备忘录。“‘一带一路’倡议为巴拿马提供了难得的发展机遇。”塔皮尔罗表示，巴拿马运河不仅连接两个大洋，还连接两大市场。巴拿马希望成为“一带一路”建设的关键枢纽。</p> <p style="text-indent: 2em"> 民心相通是“一带一路”建设的社会基础。自100多年前首批华人远赴巴拿马修建铁路后，华人群体与中华文化就开始逐渐融入巴拿马社会，并成为巴拿马文化的重要组成部分。自2017年6月中国同巴拿马建立外交关系以来，巴拿马政府高度重视对华关系，巴拿马总统巴雷拉先后两次到访中国。塔皮尔罗表示，巴中两国彼此尊重、相互理解，巴拿马人民热切期待习近平主席的到访，并以此为契机促进双方文化、教育和人员交流。“巴中关系将开启新篇章，两国相互学习、相互借鉴，必将共同发展、共享繁荣。”</p> <p style="text-indent: 2em"> （本报巴拿马城电）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[迪拜着力优化投资环境]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430952.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报赴阿联酋特派记者 景 玥 黄培昭</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/8.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　迪拜杰贝阿里自由贸易港集装箱云集。<br /> 　　迪拜港口世界公司供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/9.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　杰贝阿里自由贸易港码头装卸货物实现全自动化，使装卸效率得到极大提高。<br /> 　　迪拜港口世界公司供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/10.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　杰贝阿里自由贸易港的中控室已实现全自动化操作。<br /> 　　迪拜港口世界公司供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　◎出色的投资者不仅投入资金、建立项目、开办公司、提供就业机会，还带来经验</p> <p> 　　◎全球贸易机会不断增加，整个供应链业务多样化，探索智能创新技术成为未来工作的关键</p> <p> 　　</p> <p> 　　从荒漠变身为“海湾明珠”，迪拜仅用了半个世纪的时间。这其中，全球最大人工港——杰贝阿里自由贸易港功不可没，毗邻该港口建设的自由贸易区更是成为阿联酋发展的引擎，为实现阿联酋经济转型提供了动力。</p> <p> 　　据迪拜港口世界公司市场与对外交流部经理努拉介绍，迪拜先建造了港口码头，再建立自贸区，港区一体化的模式使两者形成优势互补。1979年，杰贝阿里港开始投入使用，1985年又在港口附近建立杰贝阿里自贸区，港口周围还建有阿联酋最大的迪拜国际机场以及正在建设中的世界最大机场——阿勒马克图姆国际机场。“航空港+综合港口+自由贸易区”的物流运作模式，是杰贝阿里自由贸易港取得成功的公式。</p> <p> 　　客户导向——</p> <p> 　　一周完成所有注册程序</p> <p> 　　杰贝阿里自由贸易港区位于迪拜城区西南约50公里处。在自贸区办事大厅，记者几乎看不到排队的情况，一切都是电子操作，为入驻企业提供一站式注册服务。据正在现场办理业务的商人介绍，这里的办事程序方便、高效、透明，员工签证、驾照、通信、水电供应等各项业务都能在这里办理。</p> <p> 　　努拉告诉记者，杰贝阿里自贸区所有政策都是以客户便利为导向，为客户提供在新市场中扎根的必要支持。公司可以在一周内完成所有注册程序，并且一切流程可以上网查询。</p> <p> 　　在自贸区内，企业可享受50年免征公司税、免征进出口关税和再出口关税、免征个人所得税、资本金和利润允许100%遣返以及充足的廉价能源等优惠政策。</p> <p> 　　政企合作的管理模式也是杰布阿里自由贸易港的一大特点。“政企合作的管理模式让我们得以同世界各国政府合作。例如，我们与苏伊士运河管理局和苏伊士运河经济区签署协议，启动苏赫纳综合工业区和居住区的第一阶段工程。”迪拜港口世界公司商贸部门负责人埃尼斯说。</p> <p> 　　“我们希望世界各国的企业都能在迪拜投资成功，出色的投资者不仅投入资金、建立项目、开办公司、提供就业机会，还给我们带来经验。他们的参与能提高我们的国际声誉，并帮助我们铺设通往海外市场的道路。投资者成功，就是我们的成功。”努拉如是说。</p> <p> 　　在这种共赢理念的引导下，杰贝阿里自由贸易港区与客户深入沟通，促成、发展和扶助其创新发展。目前，入驻杰贝阿里自由贸易港区的企业已超过7000家，贸易额占迪拜非石油贸易总额的比重超过25%。</p> <p> 　　全机械化——</p> <p> 　　着力探索智能创新技术</p> <p> 　　在杰贝阿里港，记者看到港口货物装卸全部实现机械化，接近130平方公里的范围全部采用高清监控，在调度室可清晰调看港口的每一个角落。“我们探索无人化办公模式，确保整个供应链的效率。”迪拜港口世界公司首席执行官苏莱耶姆表示。</p> <p> 　　苏莱耶姆认为，集装箱装卸产生超过3/4的收入，仍然是他们的核心业务。未来迪拜港口世界公司将持续投资，扩展杰贝阿里港的装运能力。</p> <p> 　　“全球贸易机会不断增加，整个供应链业务多样化，探索智能创新技术是我们未来工作的关键所在。”在谈到未来发展目标时，苏莱耶姆这样说道，“迪拜港口世界公司正在开发新技术和新的运营模式，以打造智慧物流，如我们近期将推出在线物流服务系统——LogiGate，这类似货运领域的‘优步’，货主可通过这一系统定位和租购火车及仓库的闲置空间。”</p> <p> 　　迪拜地处东西方交流要道。为发挥地域优势，打造海陆空全方位物流渠道，杰贝阿里自由贸易港区正积极打造物流走廊，连接世界各地的大型机场和排名前三的海港，使货物可以在港口、机场以及自贸区之间自由、高效、及时地进行流动，将迪拜和世界主要中心城市紧密相联。目前，一座建设中的新机场正在向杰贝阿里港南方的沙漠延展。几年后，这里将建成全世界最大的机场，占地面积140平方公里，并通过一座桥梁架成无缝物流走廊，连接机场、杰贝阿里港和自由贸易区，最快3个小时内就能完成货物的通关和转运。&nbsp;</p> <p> 　　（本报迪拜电）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 22 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谱写新时代中葡关系崭新篇章（大使随笔）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430937.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>蔡润</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 习近平主席即将对葡萄牙进行国事访问。这是中国国家主席时隔8年再次访问葡萄牙，也是习近平主席担任国家主席以来首次对葡萄牙进行国事访问。这将是中葡关系史上的一次历史性访问，必将推动中葡全面战略伙伴关系进入新时代。</p> <p style="text-indent: 2em"> 葡萄牙地处欧亚大陆最西端，是中国企业走出去的投资热土、拓展三方合作的有效平台，是“一带一路”建设的重要参与方，也是中国在欧盟内和多边外交领域的好朋友、好伙伴。</p> <p style="text-indent: 2em"> 当前，中葡关系正处于历史最好时期。两国高层往来频繁，政治互信不断加深，各领域务实合作成果丰硕。中国是葡萄牙在亚洲第一大贸易伙伴，葡萄牙是中国对欧投资第五大目的地国。据不完全统计，中国对葡投资已超过90亿欧元，涉及能源、电力、金融、保险、健康医疗等多个领域，取得显著经济效益和社会效益。与此同时，葡萄牙对华投资也在稳步增长。葡萄牙是第一个与中国正式建立蓝色伙伴关系的欧盟国家，并有望成为第一个在中国发行人民币债券的欧元区国家，也即将成为第一个在欧洲大陆同中国共建鲁班工坊的国家。可以说，中葡各领域务实合作已成为国与国互利共赢的典范，展现出良好发展前景。</p> <p style="text-indent: 2em"> 葡萄牙是古老的航海国家和古代海上丝绸之路的欧洲起点，葡社会各界对“一带一路”建设有着天然的亲近感和参与热情。葡总统德索萨和总理科斯塔都明确表示葡方支持并愿积极参与“一带一路”建设，实现葡萄牙发展战略同“一带一路”倡议的有效对接，共享“一带一路”建设的机遇和成果。今年11月，中国驻葡使馆在葡知名学府埃武拉大学举办“一带一路”倡议图片展，该校将图片展作为学校459周年校庆的两大重要庆祝活动之一。参观展览的学校师生都积极评价“一带一路”，认为这是中国对世界的一大贡献，将给全球发展带来重要机遇。“国之交在于民相亲”，“一带一路”建设的一个重要方面就是民心相通。为此，葡萄牙朋友积极学习中文。素有葡“鞋都”之称的圣若昂—达马德拉市自2013年起就在全市公立小学推广汉语教学，目前全市12所公立中小学中有近800名学生将汉语作为必修课，成为葡萄牙社会“汉语热”和“中国热”的生动写照。当然，中国学葡语的学生近年来也有了大幅增长。在同葡各界交往的过程中，可以明显感受到他们都对葡是亚洲基础设施投资银行的57个创始成员国之一、是最早对签署共建“一带一路”合作谅解备忘录作出反馈的西欧国家之一津津乐道、引以为豪。</p> <p style="text-indent: 2em"> 习近平主席访葡期间，中葡双方将发表联合声明，两国领导人将见证签署一系列涉及领域广、分量重的务实合作协议。我们要把握好此次访问带来的历史性机遇，落实好各项访问成果，利用好明年中葡两国建交40周年等契机，为新时代中葡全面战略伙伴关系的发展作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em"> （作者为中国驻葡萄牙大使蔡润）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我们与中国的关系就像邻居一样”（中国“朋友圈”·驻华大使访谈录）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430956.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 宦 翔 王 迪</author>
            <description><![CDATA[<div id="paper_pc_play" style="text-align: center; padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yNy84ZmE5ZTI3NS1mNGJlLTQ0YWYtOTY0NC0xMWE5ZmE1NTM4NDUueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <p style="text-indent: 2em"> “我们是朋友！欢迎习主席！”近日，阿根廷驻华大使盖铁戈在北京接受本报记者专访，热情期待习近平主席对阿根廷进行国事访问并出席在该国首都布宜诺斯艾利斯举行的二十国集团领导人第十三次峰会。</p> <p style="text-indent: 2em"> 中国和阿根廷建交46年来，两国关系持续平稳快速发展，中阿关系已经成为新兴市场国家和发展中国家团结合作、共同发展的典范。“布宜诺斯艾利斯和北京相距近2万公里，但实际上，我们与中国的关系就像邻居一样。”盖铁戈说。</p> <p style="text-indent: 2em"> 2017年中国与阿根廷双边贸易额为138.09亿美元。目前阿根廷是中国在拉美第五大贸易伙伴，中国是阿根廷全球第三大贸易伙伴。“阿中在经贸合作方面具有天然互补性，双方正越走越近。”盖铁戈表示，“我们期待阿根廷特产成为中国消费者餐桌上的‘网红美食’，比如红虾、牛肉、红酒等；中国所拥有的基础设施建设能力、技术和投资等优势，也正是我们和其他拉美国家所需要的。阿根廷未来30年到40年间所有与交通或能源相关的计划，基本上都是根据我们与中国的全面战略伙伴关系制订的。”</p> <p style="text-indent: 2em"> “由双赢到多赢，习近平主席提出的‘一带一路’倡议是伟大的构想。‘一带一路’倡议给世界带来了一个不同寻常的机会，一个大家都在关心的、不断增长、不断扩大的市场。毫无疑问，‘一带一路’建设已经取得了令人瞩目的成绩。”盖铁戈表示，“我们期待习主席的这次访问为共建‘一带一路’带来更多好消息，尤其是在贸易和基础设施建设领域。这些与民生息息相关。”</p> <p style="text-indent: 2em"> “我非常钦佩习近平主席！”盖铁戈高度评价新时代中国取得的辉煌成就，称赞中国成为带动世界经济前进的火车头，中国经济的快速增长是21世纪上半叶最受国际关注的事件之一。“21世纪是中国世纪，这是个好消息，因为它让我们拥有一个更加平衡的世界。更重要的是，这个大国的和平崛起开辟了历史先河，也树立了榜样。我们希望中国继续走好这条路，这种发展模式既不带有扩张性的战争威胁，又可以作为一个全球事务的积极参与者不断成长。正因为中国，我们正在携手为后代创造一个和平的世界，这是人类历史上的创举。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 今年适逢二十国集团领导人峰会机制启动10周年，习近平主席将连续第六次出席或主持峰会。“我们期待，习主席为构建开放型的世界经济带来更多智慧。”盖铁戈说，“近期，贸易保护主义的阴云笼罩在全球上空。在当前形势下，二十国集团领导人峰会尤其要发出反对保护主义、支持多边贸易体制的明确信号，因为二十国集团的本质正是在于其多边主义特色。我们也期待各国领导人凝聚共识，共同为促进世界经济健康发展、增进各国人民福祉发挥引领作用。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 2016年，盖铁戈曾参加二十国集团领导人杭州峰会。他表示：“我感到非常荣幸，中国作为轮值主席国，表现得非常严谨认真，那次峰会举办得相当成功。这是对中国领导力的一次重大考验，因为会上各个国家都非常严肃认真地商讨决议，要达成共识并不容易。”</p> <p style="text-indent: 2em"> “我们也希望借鉴中国的经验，办好这次在阿根廷举行的二十国集团领导人峰会。”盖铁戈说，“当今世界，迫切需要这个平台发挥作用。这应该是一个不论强弱，所有成员都服从规则的平台。”</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）&nbsp;</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抓住历史机遇 造福两国人民]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430936.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报赴阿根廷特派记者 裴广江 王海林 王 迪 王云松</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 11月28日，在出席二十国集团领导人布宜诺斯艾利斯峰会并对阿根廷共和国进行国事访问前夕，国家主席习近平在阿根廷《号角报》发表题为《开创中阿关系新时代》的署名文章。接受本报记者采访的阿根廷各界人士表示，习近平主席在当地媒体发表署名文章意义重大，期待习近平主席此次访问阿根廷期间，阿中双方取得更多务实合作成果，推动两国全面战略伙伴关系向更高水平发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> “能够刊登习近平主席的署名文章是我们报纸的荣幸”</p> <p style="text-indent: 2em"> 《号角报》创刊于1945年，是阿根廷发行量和影响力最大的报纸之一，日发行量近30万份。11月28日，该报出版8个版的中国特刊，习近平主席署名文章以两个整版的篇幅刊登在特刊前两个版。</p> <p style="text-indent: 2em"> “此次能够刊登习近平主席的署名文章是我们报纸的荣幸，全文刊登外国领导人的署名文章在《号角报》的历史上是不多见的。”《号角报》国际版主编马塞洛接受本报记者采访时表示，他非常赞同习近平主席提出的“中拉描绘共建‘一带一路’新蓝图”的倡议。他说，拉美和中国处在相似的发展阶段，理应携手共同发展，共建“一带一路”是推动经济全球化发展的重要一步。当今世界局势非常复杂，中国在世界上扮演着越来越重要的角色。中国的科技发展迅速，在应对气候变化等方面作出了贡献。“中国在推动自由贸易、经济全球化方面发挥了非常重要的作用”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 阿根廷《国民报》总裁杰列尔莫·里瓦本接受本报记者采访时表示：“习近平主席是一位富有智慧的领导人。”里瓦本曾多次到访中国，他惊讶于改革开放40年来中国的巨大变化。“深圳从一个小渔村成为如今的国际化大都市，中国经济的快速发展让人惊讶，人民的生活质量得到了巨大的提高。中国的开放发展经验值得很多国家借鉴。”</p> <p style="text-indent: 2em"> “推动两国全面战略伙伴关系向更高水平发展”</p> <p style="text-indent: 2em"> 阿根廷众议院议员卡尔门·波莱多接受本报记者采访时表示，习近平主席在《号角报》发表署名文章对阿根廷具有重要意义。“我们非常希望习近平主席此次访问阿根廷期间，双方可以签署更多的合作文件，推动两国全面战略伙伴关系向更高水平发展”。她说，近年来中国的经济发展成就有目共睹，发展前景令人鼓舞。中国经济的开放发展对于世界经济稳定具有非常重要的意义。</p> <p style="text-indent: 2em"> 阿根廷学者斯蒂文·佐特勒表示，习近平主席在文章中鼓励扩大两国人文交流，加强互学互鉴，这是非常重要的好消息。“我因为一次短暂访华而爱上了中国，本来决定在中国交流学习一年，没想到一直在中国生活到现在，已经15年了。”他说，“我相信通过扩大阿根廷人民与中国人民之间的交流，会有更多人像我一样对中国产生兴趣并把中国当作第二故乡，同样，阿根廷文化也一定会吸引更多中国朋友！”</p> <p style="text-indent: 2em"> 阿根廷探戈舞演员亚妮娜对本报记者说，习近平主席在署名文章中提到了探戈舞这种独具阿根廷特色的舞蹈，这让她感到十分欣喜。亚妮娜经常在布宜诺斯艾利斯著名的圣特尔莫区表演探戈。她说，在中国有很多探戈舞爱好者，这让她感受到阿中两国有着非常紧密的文化联系，期待通过加深相互了解，两国关系越来越好。</p> <p style="text-indent: 2em"> “人们期待中国在布宜诺斯艾利斯峰会上发挥引领作用”</p> <p style="text-indent: 2em"> 习近平主席在署名文章中对即将召开的布宜诺斯艾利斯峰会提出“三点希望”：希望二十国集团继续秉持同舟共济的伙伴精神，希望二十国集团继续促进经济全球化发展进程，希望二十国集团继续引领创新增长、长效治理的发展路径。</p> <p style="text-indent: 2em"> 阿根廷政治经济学家帕西奥表示，习主席在署名文章中提出的希望，正是二十国集团各方当前最需要的，这表明了中国对推动二十国集团合作取得成果的决心和担当。“在全球经济不确定性增强的背景下，人们期待中国在布宜诺斯艾利斯峰会上发挥引领作用。面对不断抬头的保护主义和单边主义，世界需要中国扮演更加积极的角色。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 阿根廷牛肉协会主席乌里塞斯·伏尔特对本报记者表示，习近平主席在署名文章中表示欢迎阿根廷继续参加中国国际进口博览会。参加今年首届进博会的13家牛肉企业获得的成果超出预期，明年一定会有更多阿根廷企业赴华参展。“中国市场的需求将推动阿根廷整个牛肉行业的发展。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 胡安·马努埃尔是布宜诺斯艾利斯一位建筑设计师，正在报刊亭购买报刊的他见到本报记者热情地打招呼。他说，习近平主席在署名文章中说“海内存知己，天涯若比邻”，让他印象非常深刻。虽然阿根廷与中国相距遥远，但是他相信，习近平主席的访问能让更多的中国朋友了解阿根廷，同时也能让越来越多的阿根廷人对中国产生兴趣。阿根廷与中国间的经济关系持续加强，马努埃尔指着署名文章中引用的数据向记者说，“2017年，双边贸易额138亿美元，与建交时相比，增长近2300倍。这种变化让人印象深刻，相信未来阿中经贸联系会有更大的发展。”</p> <p style="text-indent: 2em"> （本报布宜诺斯艾利斯11月28日电）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“一带一路为西中合作创造更多机遇”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430950.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<div id="paper_pc_play" style="text-align: center; padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yOC85YzFjMjY0ZS01MWIyLTQ0MzQtOWQxMC05MzYwMzY3Zjk2NjQueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/11.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/12.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> <span style="font-size: 14px">马德里华侨华人挥舞着中西两国国旗，欢迎习近平主席访问西班牙。（本报记者 杜尚泽 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/13.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> <span style="font-size: 14px">马德里动物园内，游客与大熊猫玩偶合影。（本报记者 白阳 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/14.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> <span style="font-size: 14px">马德里市民在“义新欧”中欧班列卡通画板前合影。（本报记者 姜波 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/15.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> <span style="font-size: 14px">停靠在瓦伦西亚港集装箱码头的货轮。（本报记者 姜波 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/16.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> <span style="font-size: 14px">瓦伦西亚港集装箱码头航拍照片。（本报记者 姜波 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em"> ●在一带一路框架下，西中两国企业携手拓展第三方市场，将成为双边经贸关系新的增长点。</p> <p style="text-indent: 2em"> ●中国对外开放的步伐不断加快，中国在实现自身跨越式发展的同时，也为世界带来了机遇。</p> <p style="text-indent: 2em"> ●一带一路倡议为沿线国家和地区的人文交流与合作提供了契机。</p> <p style="text-indent: 2em"> 11月28日，西班牙首都马德里晴空万里。正在对西班牙进行国事访问的国家主席习近平向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话，引发西班牙各界人士热烈反响。</p> <p style="text-indent: 2em"> “我们将西中战略合作置于优先发展位置”</p> <p style="text-indent: 2em"> “习近平主席在讲话中表示，要加强发展理念交流和战略对接，合作共建‘一带一路’。我认为这具有重要意义。”西班牙前驻华商务参赞恩里克·凡胡尔表示，西班牙政府和企业界对“一带一路”倡议的兴趣十分浓厚，加强西中两国企业在“一带一路”框架下的合作，携手拓展第三方市场，将成为双边经贸关系新的增长点。</p> <p style="text-indent: 2em"> “‘一带一路’建设改善了沿线国家和地区的基础设施，东西方互联互通更为顺畅。”西班牙众议员、联合国教科文组织丝绸之路国际论坛主席奇基略说，“‘一带一路’为西中合作创造更多机遇，西班牙不能错过中国发展的快车。”</p> <p style="text-indent: 2em"> “习近平主席提出‘一带一路’倡议等中国方案，为世界提供了互利合作的新机遇。”西班牙智库“知华讲堂”副主席赫奥尔西纳·依盖拉斯表示，在当前世界局势充满不确定性的背景下，西班牙乃至整个欧洲都应该更加积极地参与到“一带一路”建设中，与中国一道为构建一个更加和平、开放、包容、繁荣的世界而努力。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 西班牙经济学家古斯塔沃·马蒂亚斯认为，“一带一路”建设秉持共商共建共享原则，为沿线国家和地区提供了重要合作平台。西班牙与拉美及非洲地区有着深厚的历史联系，随着西中关系的不断深化，西班牙与中国在第三方市场加深合作，将为两国和其他地区人民带来更多福祉。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 西班牙参议院外事委员会主席兰达卢塞是西班牙南部阿尔赫西拉斯市的市长。他表示，阿尔赫西拉斯港是地中海西岸的重要港口，该港口可以成为未来西中双方在“一带一路”框架下加强合作的重要节点。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 西班牙贸易国务秘书门德斯不久前率领由30多家企业组成的高级代表团参加了首届中国国际进口博览会。她表示，西班牙政府和企业高度重视与中方的合作，“我们将西中战略合作置于优先发展位置，期待西中双方进一步深化各领域合作，造福两国人民”。</p> <p style="text-indent: 2em"> “习近平主席的讲话非常鼓舞人心”&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> “习近平主席在讲话中提到，中国对外开放的大门永远不会关闭，只会越开越大。这句话给我留下了深刻印象。随着中国开放的步伐不断加快，中国与世界其他国家的联系越来越密切，将给包括西班牙在内的世界其他国家带来更多发展机遇。”西班牙国际电台台长卡洛斯·佩那罗萨表示。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 马蒂亚斯表示，中国愿意与世界各国分享改革开放带来的发展红利。近年来，中国倡导建立亚投行，提出“一带一路”倡议，为很多国家尤其是发展中国家的发展带来了新的机遇。西班牙和中国都是自由贸易和多边主义的坚定倡导者和支持者，西中双方应当加强在各领域及全球事务中的合作，共同推动构建开放型世界经济，助力经济全球化发展。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 凡胡尔认为，中国对外开放的步伐不断加快,&nbsp;中国在实现自身跨越式发展的同时，也为世界带来了机遇。不久前，首届中国国际进口博览会的成功举行，向世界发出了中国愿意继续扩大开放、与世界分享发展机遇的信号，这有助于提振企业界的信心、推动全球贸易的发展。当今世界，单边主义、贸易保护主义思潮抬头，对世界经济秩序构成了严重威胁。习近平主席的讲话增强了西班牙企业界与中国合作的信心。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 西班牙电信运用华为的云服务技术，为巴西、墨西哥、阿根廷、智利等10多个拉美国家提供了高效的移动网络服务。西班牙电信总监恩里克·约维斯表示，习近平主席的讲话非常鼓舞人心，西班牙电信未来将继续加强与中国企业的合作，共同开拓第三方市场。</p> <p style="text-indent: 2em"> “我能深切地感受到习近平主席对西班牙文化的兴趣”</p> <p style="text-indent: 2em"> “习近平主席此前在署名文章里提到塞万提斯和《堂吉诃德》，今天在讲话中强调要扩大人文交流。我能深切地感受到习近平主席对西班牙文化的兴趣，以及推动两国文化交流的意愿。”佩那罗萨表示，西班牙是世界旅游大国，中国是世界出境游人数最多的国家，西中旅游合作潜力巨大。推动两国旅游业的合作不仅能给相关产业带来机遇，两国人民之间的相互了解也会越来越深，友谊也将得到进一步巩固。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> 西班牙塞万提斯学院院长伯内特表示，历史上，西班牙人庞迪我在推动中国与西班牙语国家之间文化交流和知识传播方面作出了巨大贡献，展现了尊重文明多样性以及文明交流互鉴的重要意义，成为不同文明间沟通的桥梁。如今，不同文明间的交流也同样具有重要现实意义。中国目前是世界范围内报名参加西班牙语等级考试人数第二多的国家。“随着西中两国文化交流不断密切，喜爱西班牙足球、电影、绘画等的中国民众也越来越多，两国人民彼此了解不断深入，互信不断增强。”&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em"> “习近平主席提出的‘一带一路’倡议为沿线国家和地区的人文交流与合作提供了契机。”国际奥委会副主席小萨马兰奇表示，近年来，西班牙和中国在文化、体育、旅游等领域的交流越来越频繁，这将有助于巩固两国人民之间友谊的纽带。西中两国应当继续共同努力扩大人文交往与联系，促进两国人民的民心相通。</p> <p style="text-indent: 2em"> （本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;记者姜波、叶琦、白阳、黄发红、韩晓明）</p> <p style="text-indent: 2em"> 本期统筹：王新萍</p> <p style="text-indent: 2em"> 版式设计：沈亦伶</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 05 版）&nbsp;</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅应约同法国外长勒德里昂通话]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430935.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 本报马德里11月27日电&nbsp;&nbsp;当地时间11月27日，正在陪同习近平主席访问西班牙的国务委员兼外长王毅在马德里应约同法国外长勒德里昂通电话。</p> <p style="text-indent: 2em"> 王毅表示，习近平主席将在出席二十国集团布宜诺斯艾利斯峰会期间同马克龙总统会晤，这对推动下阶段中法关系发展具有重要意义。中方愿同法方加强战略协调，确保二十国集团峰会取得积极成果。</p> <p style="text-indent: 2em"> 勒德里昂表示，马克龙总统期待同习近平主席在布宜诺斯艾利斯会晤。应对气候变化是今年二十国集团峰会重要议题之一。法中应共同努力，推动峰会就此发出一致声音，并为《联合国气候变化框架公约》缔约方大会取得成功注入新的动力。</p> <p style="text-indent: 2em"> 王毅强调，作为全面战略伙伴，中法就包括二十国集团峰会议程在内的重大国际问题加强战略沟通十分必要。我们赞赏法方在应对气候变化领域发挥的积极作用，愿同法方等一道，在二十国集团峰会期间发出积极信号，并共同推动《联合国气候变化框架公约》缔约方大会取得成功。</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[携手合作，中西共谱一带一路新华章]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430955.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　●连接义乌和马德里的中欧班列（义新欧），开通4年来已累计运行约570列，运送标箱近4.6万个。</p> <p> 　　●西班牙13个自治区政府、各大海港和内陆港均与“义新欧”建立了合作关系，共同参与班列建设。</p> <p> 　　●瓦伦西亚港是地中海地区最大港口，将成为中国加强与西班牙乃至整个欧洲经济联系的重要门户。</p> <p> 　　●两国企业通过融资、技术合作等多种方式，在中东、非洲、拉美等地成功打造了一批又一批项目。</p> <p> 　　</p> <p> 　　“双方要在‘一带一路’框架内加强经贸、旅游、第三方市场等合作，推动中西全面战略伙伴关系在新时代迈上新台阶，更好造福两国人民。”</p> <p> 　　当地时间11月27日晚，国家主席习近平在会见西班牙国王费利佩六世时，对中西两国共建“一带一路”提出的殷切期望，让两国企业家倍受鼓舞。他们纷纷表示，相信习主席的访问将为两国经贸合作带来更多利好消息，开辟更大发展空间。</p> <p> 　　近年来，在发达国家中经济增速名列前茅的西班牙，正极大地受益于与中国的经贸合作。如今，双边贸易额已突破300亿美元大关，西班牙是中国在欧洲不可或缺的经贸合作伙伴，中国也是西班牙在欧盟外第一大贸易伙伴。“一带一路”这条纽带，正把越来越多的中国人和西班牙人连接起来，共同谱写古老丝路上的新华章。</p> <p> 　　“钢甲驼队”——</p> <p> 　　“中欧班列正在制造着‘西班牙机会’”</p> <p> 　　11月28日，伴随着火车鸣笛，一列装载着红酒、母婴用品、高档厨具、洁具、机油和汽车零件等西班牙商品的“义新欧”中欧班列，驶出马德里阿布罗尼加集装箱货运火车站，奔向中国义乌。就在几天前，这趟列车刚从义乌带来了日用百货、服装、箱包、五金、家电等“中国制造”。</p> <p> 　　“义新欧”从中国义乌出发，全长13052公里，在所有中欧班列中，途经国家最多、路线最长、满载率最高，也是目前世界上最长的货运火车路线。自2014年11月18日首发至今年10月底，这支满载商机与希望的“钢甲驼队”已累计运行约570列，运送标箱近4.6万个。</p> <p> 　　“从义乌到马德里，最短16天就能到达，这为中西两国商贸往来开辟了一条安全、高效、便捷、绿色的物流大通道。”浙江中国小商品城集团进口商品市场分公司总经理何金法说：“以前走海运要40多天，现在贸易周期大大缩短，我们在西班牙采购的商品能以最快的速度运抵义乌，在争分夺秒的市场竞争中占得先机。”</p> <p> 　　现在，“义新欧”保持每周3列义乌至马德里、每周1列马德里至义乌常态化运行，贸易变得“有来有往”。西班牙13个自治区政府、各大海港和内陆港均与“义新欧”建立了合作关系，共同参与班列建设。</p> <p> 　　2017年，义乌从西班牙进口额达到1010.56万美元，同比增长106.97%。与2014年相比，西班牙产品向义乌的出口总额增幅超过300%。用西班牙企业家组织联合会副主席胡安·拉萨罗的话说：“中欧班列正制造着‘西班牙机会’。”</p> <p> 　　瓦伦西亚港——</p> <p> 　　“中国团队带来先进经营理念和管理模式”</p> <p> 　　地处西班牙东南部的瓦伦西亚，是西班牙历史上重要的丝绸生产和交易中心。如今，瓦伦西亚港是地中海地区集装箱吞吐量最大的港口，其350公里半径内覆盖的地区占西班牙国内生产总值（GDP）的55%以上。</p> <p> 　　瓦伦西亚港务局局长奥雷利奥·马丁内斯告诉记者，“西班牙同中国进出口总量的近50%都通过瓦伦西亚港进行。”</p> <p> 　　近年来，西班牙对华贸易额迅速增长，除中欧班列铁路货运外，中国企业对西班牙主要港口的投资提升港口运行效率也是重要原因。</p> <p> 　　2017年6月12日，中远海运港口有限公司与瓦伦西亚最大的集装箱码头经营公司——西班牙诺阿图姆港口控股公司（NPH）签署协议，收购其51%的股权，NPH通过其全资子公司诺阿图姆港口公司在瓦伦西亚、马德里等地经营集装箱码头和铁路场站等业务。2018年，中方团队加入经营团队。</p> <p> 　　“中国团队带来先进经营理念和管理模式，为西班牙港口城市带来新机遇，为民众带来了福祉。”瓦伦西亚港口战略发展部主任马尔·朝说。</p> <p> 　　今年前10个月，诺阿图姆港口公司共完成303.1万标箱，同比增长12.8%。其中5月32.6万标箱的完成量创造了该公司成立以来单月最高箱量纪录。</p> <p> 　　今年7月1日，诺阿图姆港口公司成立了铁路服务公司，用铁路连接起港口和西班牙腹地，打造全新运输中枢，让更多的货物从这里运往欧盟各地。</p> <p> 　　“目前，公司共有416名员工，其中中方外派人员仅有3名。加上劳务外包的1000多人，我们一共为当地创造了1500多个就业岗位。”诺阿图姆港口公司首席执行官孙凯介绍。</p> <p> 　　“加强与中国的经贸往来已经成为我们的共识。瓦伦西亚港希望成为中国加强与西班牙乃至整个欧洲经济联系的重要门户。”马丁内斯表示。</p> <p> 　　第三方市场——</p> <p> 　　“将成为两国合作的重中之重”</p> <p> 　　2018年10月16日，中国长江三峡集团和西班牙ACS集团签署合同，双方将共同承担设计装机容量1100万千瓦的刚果民主共和国大英加水电站第三期的建设和开发。</p> <p> 　　这是中国和西班牙两国企业强强联手，开拓第三方市场的又一成功之举。</p> <p> 　　2016年，西班牙电信通过使用华为的云服务技术和经验，率先在巴西、墨西哥和智利开展云服务；</p> <p> 　　2017年，中石化和西班牙联合技术公司在科威特以联合体形式共建阿祖尔炼油厂项目；</p> <p> 　　2018年，中国工商银行牵头融资，支持中西企业在迪拜建光热发电站……</p> <p> 　　近年来，中西两国企业通过融资、分工配合、技术合作、组建联合体等方式，在中东、非洲、拉丁美洲等地成功打造了一批又一批项目。</p> <p> 　　西班牙工业、贸易与旅游部贸易国务秘书门德斯说：“第三方市场将成为两国合作的重中之重。西中企业在多个领域优势互补，不仅可以加强在拉美、非洲等第三方市场的合作，还可以共同开拓‘一带一路’沿线其他国家和地区市场。”</p> <p> 　　“西班牙建筑企业技术实力雄厚，管理运营经验丰富，在全球牵头实施多个大型基建项目，在多项行业国际排名中居领先地位。”西班牙外贸投资促进局首席执行官佩尼亚表示，西中在第三方市场携手，有利于双边合作“量”与“质”的双重提升。</p> <p> 　　（本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;记者汪晓东、叶琦、姜波、白阳、韩晓明、刘旭霞、黄发红）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅会见西班牙外交大臣博雷利]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430934.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 本报马德里11月27日电&nbsp;&nbsp;（记者姜波、陈晓航）当地时间11月27日，国务委员兼外长王毅陪同习近平主席对西班牙进行国事访问期间，在马德里会见西外交大臣博雷利。</p> <p style="text-indent: 2em"> 王毅表示，中西建交45年来，双边关系始终保持平稳健康发展。习近平主席对西班牙的历史性访问将为中西关系发展注入强大动力。我们愿同西方一道，深化“一带一路”和各领域合作，密切人文交流，加强在联合国、二十国集团、世贸组织框架内的协调与配合，共同维护多边主义和自由贸易体制，推动中欧关系健康稳定发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 博雷利表示，习近平主席此次访问十分重要，将成为两国关系发展新的起点。中国是西班牙在亚洲最重要的合作伙伴，两国保持着强有力的政治、经济、文化联系。西政府高度重视发展对华关系，愿参与“一带一路”建设，扩大双边贸易规模，提升双向投资水平，为两国务实合作开辟更广阔前景。西方支持多边主义和自由贸易，愿在欧盟内为欧中关系发展发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“共创巴中关系美好未来”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430940.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报赴巴拿马特派记者 李晓骁</author>
            <description><![CDATA[<div id="paper_pc_play" style="text-align: center; padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yNS8zNzk1Yzg4My0wZWZhLTQ2MDgtOTAyNi1kMDRiZTE3MGRlOWUueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <p style="text-indent: 2em"> 国家主席习近平即将对巴拿马进行国事访问，这是中国同巴拿马建立外交关系后中国国家主席首次访巴。“巴拿马各界对习近平主席的访问充满期待。”巴拿马最高法院大法官、巴中友协前主席奥伊登·奥尔特加·杜兰日前在接受本报记者采访时表示，巴中两国虽相距遥远，但民心相通，相信习近平主席此访将为巩固两国友谊、推动两国关系全面深入发展提供新契机。</p> <p style="text-indent: 2em"> 奥尔特加表示，历史上华人为巴拿马发展建设和两国民间友好交流作出了积极贡献。如今，华人占巴拿马总人口近8%，社会地位和影响力不断提升，成为巴拿马发展的重要力量和两国友谊的重要桥梁。</p> <p style="text-indent: 2em"> 奥尔特加表示，目前，中国是巴拿马运河第二大用户，也是巴拿马科隆自贸区第一大货物供应国。建交一年多来，两国在经贸、旅游、文化、基础设施等领域的合作不断取得显著成果，越来越多中国企业在巴拿马投资兴业，有力推动了当地社会经济发展，提高了当地人民的生活水平。</p> <p style="text-indent: 2em"> 奥尔特加认为，两国建交后，巴拿马积极参加“一带一路”建设。“一带一路”有利于推动各国互利共赢、共同繁荣，为世界的共同发展提供了新思路、新智慧。“巴拿马希望搭乘中国发展快车，成为中国通往拉美其他地区的门户，为‘一带一路’向拉美延伸、实现发展对接发挥关键作用。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 奥尔特加表示，中国改革开放40年来，经济、科技、文化等各领域快速发展，是巴拿马学习的好榜样，对巴拿马发展具有重要借鉴意义。“中国不断推出进一步扩大开放的举措，与各国分享发展成果，也为世界经济的稳定和发展提供了强劲动力。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 不久前举行的首届中国国际进口博览会向世界展示了中国的开放，也为巴拿马产品进入中国市场提供了平台。奥尔特加说，巴拿马期待以习近平主席此次访问为契机，与中国扩大在农业方面的合作，让更多巴拿马农产品进入中国百姓的菜篮子。</p> <p style="text-indent: 2em"> 去年11月，中国同意开放巴拿马为中国公民组团出境旅游目的地。奥尔特加表示，中国拥有悠久的历史和灿烂的文明，巴拿马有着多元的文化，巴拿马期盼中国朋友来走一走、看一看，到巴拿马运河感受历史的脉搏，到达连国家公园领略自然美景。“相信习近平主席此次访问将开创巴中交流合作的新篇章。巴拿马期待与中国携手前行，共创巴中关系美好未来。”</p> <p style="text-indent: 2em"> （本报巴拿马城电）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）</span></p> <div id="xgyd" style="padding-bottom: 25px; text-indent: 2em; padding-left: 15px; padding-right: 15px; padding-top: 5px"> &nbsp;</div> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“推动阿中对话与合作更加深入发展”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430939.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报记者 王 迪 王海林 张卫中</author>
            <description><![CDATA[<div id="paper_pc_play" style="text-align: center; padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yNy9hOGUzMTgxMC1kOWE4LTQ1YzAtYTAwOS0xYTkxYjAwZTAwYmEueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <p style="text-indent: 2em"> “我们相信，习近平主席此访将推动阿中对话与合作更加深入发展，两国将共同应对全球发展的核心议题。”阿根廷外交和宗教事务部长豪尔赫·福列日前在接受中国媒体联合采访时表示，习近平主席即将对阿根廷进行国事访问，与阿根廷总统马克里举行3年内的第五次会晤。从数字上就能看出两国关系的重要性。双方领导人的每次会晤都意味着阿中合作水平的提高。福列说，他曾3次陪同参加马克里总统与习近平主席的会晤。习近平主席高瞻远瞩、内涵丰富的讲话给他留下了深刻印象。</p> <p style="text-indent: 2em"> 福列表示，阿中两国在多领域广泛开展合作，两国自2014年建立全面战略伙伴关系以来，在铁路运输、能源、农业、金融等领域的合作取得了很大进展。阿根廷高度重视对外贸易，中国正不断扩大开放，双方经贸合作高度互补，能够实现互利共赢。中国企业参与阿根廷能源与基础设施建设等项目，极大促进了阿根廷经济发展。“阿中关系的深入发展充分体现了当前中国重要的国际地位和巨大的发展潜力，中国近14亿人口的巨大消费市场为阿根廷商品提供了难得的贸易机遇。阿中关系不断发展对阿根廷而言具有重要意义。”</p> <p style="text-indent: 2em"> “举办二十国集团领导人峰会对阿根廷而言是独一无二的机会。我们期待与中国加强合作，继续推动二十国集团领导人峰会取得积极有益的成果。”在过去的一年多时间里，阿方借鉴了二十国集团领导人杭州峰会在议题设置、会场安排、活动安保等方面的经验，为今年的峰会做了充分准备。</p> <p style="text-indent: 2em"> 福列认为，二十国集团应当是一个求同存异、各国共同寻求国际问题妥善解决之道的对话机制，阿根廷作为东道主将发挥引导性作用，推动各国携手并进、共同发展。“我们希望在二十国集团峰会上强调包容性增长，增进各国人民的福祉。”福列说，“中国是国际议程中最重要的参与者之一。面对国际社会关心的重大问题，中国始终着眼未来。无论是应对气候变化还是推动国际贸易进程，中国都发挥着建设性作用。我们期待同中国加强合作。”</p> <p style="text-indent: 2em"> 福列强调，阿根廷是多边贸易的坚定支持者。经济全球化趋势不可逆转，开展国际贸易特别是与中国的经贸合作对阿根廷具有积极意义。阿根廷需要发展数字技术，而中国在这一领域拥有丰富经验。</p> <p style="text-indent: 2em"> “参与共建‘一带一路’将加深阿根廷与中国等国家的联系，推动沿线国家和地区共同发展，阿根廷愿意充分参与其中。”福列说，“今年是‘一带一路’倡议提出5周年，我们期待与中国共同描绘未来发展蓝图。”</p> <p style="text-indent: 2em"> （本报布宜诺斯艾利斯11月28日电）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 03 版）&nbsp;</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纪录片《魅力阿根廷》《魅力中国》举行开播仪式]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430959.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报布宜诺斯艾利斯11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者张卫中、管克江、刘旭霞）在二十国集团（G20）领导人第十三次峰会举行前夕，由中央广播电视总台和阿根廷国家广播电视台联袂摄制的系列纪录片《魅力阿根廷》《魅力中国》28日在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行开播仪式。</p> <p> 　　据了解，4集100分钟的纪录片《魅力阿根廷》，生动呈现出阿根廷历史传统与现代节奏交织、自然风光与人文景观相融的独特魅力。两集120分钟的纪录片《魅力中国》，以阿根廷人的视角，既记录了中国都市的高速发展和时尚繁华，也展现了西南腹地多彩的自然景观和多元文化。纪录片将从11月29日起，在两国国家电视台同步播出。通过纪录片的精彩演绎，两国观众将直观感受到地球另一端那个遥远国度的无穷魅力。</p> <p> 　　中国驻阿根廷大使杨万明、阿根廷驻华大使盖铁戈、阿根廷国家广播电视台台长佩雷拉及阿根廷胡胡伊省、萨尔塔省等5个省市的省长和市长及有关人士出席了开播仪式。</p> <p> 　　中共中央宣传部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄在致辞时说，习近平主席曾对文明交流互鉴做出精辟阐释，强调要从不同文明中寻求智慧、汲取营养，为人们提供精神支撑和心灵慰藉，携手解决人类共同面临的各种挑战。慎海雄表示，中阿两国优秀的媒体人着眼于这一创作初衷，精心打造的这两部精彩纷呈的纪录片，将有助于两国民众更深入更直观地感知对方，喜爱两国的悠久历史和灿烂文明。</p> <p> 　　阿根廷公共媒体国务秘书埃尔南·隆巴尔迪表示，这两部纪录片是献给G20峰会的一份厚礼。开播仪式是阿中两国未来众多合作项目的开始。“通过双方电视人的合作，通过纪录片，我们发现双方有很多共同点，这对两国民众来说是非常有意义的。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“请做一个有责任感的养犬人”（文明养犬经验谈）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430954.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报驻英国记者 强 薇</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 根据英国一家宠物协会“PDSA”的统计，2018年，英国有24%的成年人养狗，全英国共有890万只宠物狗。宠物狗的数量多，英国也有比较完善、细致的养犬规则，对养犬行为作出明确的规定。</p> <p style="text-indent: 2em"> 记者住所附近有一座很大的公园，每天都有许多人在公园遛狗，公园内不同的场所对遛狗有着不同的规定。例如，在一处“园中园”，门口指示牌上写着“狗需要牵引”；而在公园中的儿童游乐场，入口处则明确写着“狗禁止入内”。此外，公园里还有多处垃圾桶，专供人们丢弃狗的粪便，不少地方也会写着诸如“请做好狗的清理工作”“请做一个有责任感的养犬人”等标志。</p> <p style="text-indent: 2em"> 不仅是公园，英国大多数公共场所都会明确规定是否可以带狗入内、是否需要牵引。如果要带狗坐地铁，需时刻牵引，在上下电梯时也建议将狗抱起；一些餐厅和商店则会以“狗狗友好”作为招揽顾客的方法，让宠物狗和主人一起享受用餐和购物的时光；但某些超市、医院等场所，会禁止工作犬之外的犬类入内。</p> <p style="text-indent: 2em"> 作为一名狗主人，从决定养犬开始就需要承担应尽的义务。首先，英格兰地区法律规定，每只宠物狗都必须埋置一个微型芯片，否则主人会被罚款500英镑。这枚微型芯片相当于狗的“身份证”，埋置芯片意味着将这只狗记入了当地的宠物狗数据库，芯片里也记录了狗主人的联系方式。目前，英格兰地区有10余家有资质的数据库，狗主人需在其中的任意一家做好登记。</p> <p style="text-indent: 2em"> 其次，在免疫方面，虽然英国如今被认证已正式消灭了狂犬病，但每一只狗仍需注射狂犬病疫苗。保证狗的按期免疫，也是养犬人应负的责任。由于狗的免疫做得较为到位，在英国鲜有人注射狂犬病疫苗，医疗机构也仅仅建议前往狂犬病高发国家旅行或是工作需要有可能接触到狂犬病毒的人接种疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em"> 不过，由于英国宠物狗数量的增多，咬伤人事件的数量也不断增加，特别是邮政人员投递信件和包裹时，容易遭到犬类袭击。英国皇家邮政的数据显示，去年，多达2300名邮政人员被狗咬伤。不少邮局也发出宣传海报，希望各家庭配合邮政人员，减少咬伤事件，例如在为邮递员开门之前拴好狗、在门口贴上“家中有狗”的提示标志等。对于有过多次袭击行为的狗，宠物协会一般建议主人在带狗外出时给狗戴上防咬口罩，并时刻牵引。</p> <p style="text-indent: 2em"> 在英国，遗弃猫狗是犯罪行为，最高可判罚入狱30天，最高罚款500英镑。为此，不少家庭在养宠物之前，都会经过较为慎重的考虑，一些宠物商店或收养机构也会做一些收养资格方面的询问和调查。对于养狗新手，无论是宠物商店还是宠物协会，都有详细的教程供人们学习。目前，不少英国宠物机构都在宣传“以领养代替购买”这一理念，让更多在收容所暂时安身的狗能够找到合适的新主人。</p> <p style="text-indent: 2em"> 英国关于养犬的各类规定，兼具对人、对犬的双重关怀，旨在充分满足养犬人和犬类自身需求的同时，尊重和维护不养犬人的自由空间。</p> <p style="text-indent: 2em"> （本报伦敦电）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 22 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[彭丽媛参观西班牙皇家剧院]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430933.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/17.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em"> 当地时间11月28日上午，国家主席习近平夫人彭丽媛在西班牙王后莱蒂西娅陪同下参观位于马德里市中心的西班牙皇家剧院。这是彭丽媛同歌剧《图兰朵》演员亲切交流。（新华社记者 丁林 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em"> 本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者姜波）当地时间28日上午，国家主席习近平夫人彭丽媛在西班牙王后莱蒂西娅陪同下参观位于马德里市中心的西班牙皇家剧院。</p> <p style="text-indent: 2em"> 彭丽媛和莱蒂西娅王后抵达时，西班牙文化和体育大臣吉劳、皇家剧院基金会董事长和剧院总经理等在门口迎接。进入剧院大厅，彭丽媛首先听取关于剧院历史文化、建筑风格、运营情况介绍，并同莱蒂西娅王后和剧院负责人合影。随后，彭丽媛观看歌剧《图兰朵》灯光彩排，还先后参观了剧院包厢和不同风格的演出大厅，欣赏歌剧《图兰朵》主要演员演唱《今夜无人入睡》等经典咏叹调，并同演员们亲切交流。之后，彭丽媛和莱蒂西娅王后一同来到富有皇家宫廷风格的中心舞台，同《图兰朵》演职人员合影留念，并预祝他们首场演出圆满成功。彭丽媛表示，艺术不分国界，是全世界人民共同的语言。中国和西班牙都是艺术大国，两国艺术家向来相互欣赏、相互借鉴，西班牙皇家剧院和中国国家大剧院有着良好合作，共同为艺术家们施展才华提供了一流舞台。我们要继续推动两国艺术界加强交流合作，不断增进两国人民相互了解和友谊。</p> <p style="text-indent: 2em"> 皇家剧院始建于1818年，迄今已有200年历史，被誉为西班牙舞台艺术顶级殿堂，在世界享有盛誉。2016年，该剧院加入丝绸之路国际剧院联盟。</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430932.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 应西班牙王国国王费利佩六世邀请，中华人民共和国主席习近平于2018年11月27至29日对西班牙进行国事访问，其间同费利佩六世国王举行会晤，同西班牙首相佩德罗·桑切斯·佩雷斯—卡斯特洪举行会谈，就双边关系及共同关心的国际和地区问题深入交换意见，达成广泛共识。</p> <p style="text-indent: 2em"> 提升中西全面战略伙伴关系水平</p> <p style="text-indent: 2em"> 1.双方一致认为，2005年中西建立全面战略伙伴关系以来，双边关系取得长足发展。2018年是中西建交45周年，双边关系发展面临新的机遇，有利于维护世界和平稳定与发展繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em"> 2.双方认为，中西两国发展关系基于《联合国宪章》的宗旨和原则，以及旨在促进可持续发展和消除贫困的《变革我们的世界：2030年可持续发展议程》。</p> <p style="text-indent: 2em"> 3.双方一致认为，两国领导人间高层对话和密切接触对促进双边关系发展具有重要引领作用，将保持两国高层的密切互访，全方位、多层次加强交流合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 4.双方认为，“一带一路”倡议是促进全球合作的重要方案，愿充分发挥这一互联互通平台的潜力，加强在第三方市场的交流与合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 5.双方一致同意继续加强政治对话，巩固双边关系的互信基础。双方重申，将遵循国际法和联合国有关决议所确定的相互尊重主权和领土完整的原则。西班牙重申坚持一个中国原则。</p> <p style="text-indent: 2em"> 6.双方均有意愿开展两国政府部门间高级别对话，围绕双方共同关心的议题进行经常性部级沟通，提升双边战略合作水平，发展全面战略伙伴关系。</p> <p style="text-indent: 2em"> 共同维护基于规则的多边主义</p> <p style="text-indent: 2em"> 7.双方愿通过双边对话在联合国、二十国集团、亚欧会议、世界贸易组织（下称世贸组织）等国际组织中加强合作，以便共同应对当前和未来在国际和平与安全、全球经济稳定等问题上的挑战，促进以国际法和公认的国际关系准则为基础的多边主义，推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的国际关系，建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。</p> <p style="text-indent: 2em"> 8.双方重视性别平等的重要性，支持将该问题列入相关国际议程。双方特别强调有关残疾人和青年状况问题的重要性。</p> <p style="text-indent: 2em"> 9.双方致力于构建符合世贸组织规则的、开放、平衡和包容的全球经济。双方重申反对保护主义和单边主义，推动市场开放，消除贸易壁垒。双方重申支持以规则为基础的多边贸易体制，认为有必要维护多边贸易规则。双方将共同努力，利用中国—欧盟世贸组织改革联合工作组平台，制定推动世贸组织与时俱进的有效改革战略。</p> <p style="text-indent: 2em"> 10.双方对第二十次中国—欧盟领导人会晤取得的成果表示满意，希望中欧在双边和多边事务上扩大建设性合作。双方愿推动落实《中欧合作2020战略规划》，进一步推动中欧和平、增长、改革、文明伙伴关系发展。</p> <p style="text-indent: 2em"> 11.中西强调根据《联合国宪章》宗旨和原则促进和保护人权和基本自由对于各国发展的重要性。双方重申在平等和相互尊重的基础上继续开展中欧人权对话与交流具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em"> 12.双方欢迎中国和欧盟在互联互通和基础设施建设方面开展合作，愿推动“一带一路”倡议与欧洲基础设施建设计划、欧盟欧亚互联互通战略等对接，为中西企业提供更多互利共赢的商业机会和投资机遇。</p> <p style="text-indent: 2em"> 共同致力于全球性事务</p> <p style="text-indent: 2em"> 13.双方同意共同致力于应对气候变化挑战，落实《巴黎协定》，旨在使全球气温上升不超过工业化前水平2摄氏度，并努力控制在1.5摄氏度之内。</p> <p style="text-indent: 2em"> 14.双方一致认为能源领域正面临着非常严峻的挑战。双方均须遵守国际承诺，推动实现可持续能源体系的变革，以保障清洁、可负担的现代能源的广泛获取。双方愿通过定期对话、交流经验和成功案例，继续推动可再生能源使用和提高能源利用效率，作为未来可持续发展的基石。</p> <p style="text-indent: 2em"> 15.双方意识到难民和非法移民问题带来的巨大挑战。双方承诺通过适当的方式从根源上解决这一问题。</p> <p style="text-indent: 2em"> 16.双方愿通过双边、多边渠道，积极开展司法执法合作，打击恐怖主义和跨国有组织犯罪。双方愿加强信息交流和国际合作，更有效地打击恐怖主义和有组织犯罪。</p> <p style="text-indent: 2em"> 17.双方承诺致力于不扩散及裁军，支持联合国在军控、裁军和防扩散领域发挥主导作用，维护《核不扩散条约》《禁止化学武器公约》和《禁止生物武器公约》等多边条约的权威性和有效性。</p> <p style="text-indent: 2em"> 18.双方愿通过双边、多边渠道加强交流，积极开展人力资源和社会保障领域合作，共同推动体面劳动、社会保障、工作健康及工作安全，以及劳工权益保护。</p> <p style="text-indent: 2em"> 深化和拓展双边经贸关系</p> <p style="text-indent: 2em"> 19.双方重申强化双边经贸关系的重要性。一致同意通过中西经济工业合作混委会机制，开展部级和副部级沟通，全面推动双边经贸合作，进一步扩大开放，密切经贸往来，推动双边贸易更趋平衡，不断拓宽经贸合作领域。</p> <p style="text-indent: 2em"> 20.双方认为有必要推进中欧投资协定谈判，便利企业往来，扩大互利投资规模，造福两国人民。</p> <p style="text-indent: 2em"> 21.双方祝贺中西企业顾问委员会成功召开首次会议，重视会议达成的有关文件。在顾问委员会首次会议期间，两国企业充分发挥互补优势，共同推进合作计划，双方均对此感到满意。</p> <p style="text-indent: 2em"> 22.双方认为中小企业在促进各自经济发展中发挥着重要作用，愿进一步加强两国中小企业在创新、数字化及创业领域的合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 23.双方认为双边及第三方市场的经贸和投资合作潜力巨大，愿推动中西企业在拉美、非洲、亚洲国家市场开展合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 24.双方将在多边机构内继续深化合作和协调，促进共同融资，为私营企业合作项目提供多边信贷支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 25.双方认为在交通领域开展合作十分重要。商品运输和物流是国际贸易全面发展的重要组成部分。两国愿进一步发挥中欧班列（义乌—马德里）作用以增加货运量。双方认为客运服务是推动旅游业发展的关键因素，将进一步深化航班、空管、机场运营、港口等领域合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 26.双方认为农产品贸易在双边贸易平衡中发挥着重要作用，愿共同努力，进一步推动两国农产品贸易发展。双方将积极合作，在确保安全的前提下，共同推进西班牙水果和肉类产品输华检验检疫准入进程及议定书签署工作。双方将进一步密切在食品安全、动植物健康等方面的合作，以向消费者提供高质量、安全可靠的商品。</p> <p style="text-indent: 2em"> 27.双方愿在药品、原料药及医疗器械监管方面进行必要的信息互换与经验分享，并就打击假冒医药产品进行合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 密切科技创新合作</p> <p style="text-indent: 2em"> 28.双方希望尽快召开中西科技合作联委会第九次会议，愿进一步深化两国在科技创新领域的合作，尤其是加强在双边共同科研计划框架下的项目联合研发，促进两国科研人员在各领域特别是先进材料领域的交流合作。双方愿在量子科学、化学、新材料、生物等有广阔发展前景的战略领域加强科学研究和产业化合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 促进民心相通，加强教育、文化、体育与旅游合作</p> <p style="text-indent: 2em"> 29.双方认为“中西论坛”是两国开展多领域交往的有效平台，为增进两国人民间的相互了解和友谊发挥了重要作用，双方将支持继续举办“中西论坛”。</p> <p style="text-indent: 2em"> 30.双方将加强各自语言文化在双方各级教育体系中的双向推广，愿共同努力将西班牙语纳入中国教育体系，促进在华西班牙语教学，也愿在西班牙教育体系内促进中文语言教学发展。双方愿在以下领域推动达成更多合作共识：教师培训、教材编写、教学资源优化、评估标准构建、语言考试证书互认等。</p> <p style="text-indent: 2em"> 31.双方愿成立两国教育合作委员会，以建立促进两国各层级教育合作的机构间开放、永久对话机制。双方重申愿继续加强高等教育机构间在教学、科研、知识转让等方面的交流与合作。</p> <p style="text-indent: 2em"> 32.双方对西班牙在上海设立文化中心（塞万提斯学院）、中国在西班牙其他城市设立文化中心持积极态度。</p> <p style="text-indent: 2em"> 33.双方愿根据于2018年签署的《中华人民共和国政府和西班牙王国政府2018至2021年文化、青年和体育合作执行计划》和于2015年签署的《中华人民共和国国家文物局与西班牙王国教育、文化与体育部关于促进文化遗产领域交流与合作的谅解备忘录》，进一步加强两国在造型艺术、舞台艺术、电影、音乐、文化遗产、文化产业等领域交流。</p> <p style="text-indent: 2em"> 34.双方愿深化体育合作，加强体育知识及专业人员交流，包括足球等领域的青少年训练合作和体育基础设施方面的经验交流。</p> <p style="text-indent: 2em"> 35.双方对各自国内旅游业以及两国游客互访快速增长的良好发展势头感到满意，愿利用好双边旅游合作的巨大机遇，探讨在可持续旅游、智慧旅游、旅游创新等领域加强专家互访及最佳实践交流，以提高旅游目的地竞争力。双方愿进一步推动双向游客增长。</p> <p style="text-indent: 2em"> 36.访问期间，双方签署了18份合作文件。</p> <p style="text-indent: 2em"> （新华社马德里11月28日电）</p> <p style="text-indent: 2em"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合国安理会成员等国常驻代表成功访华 期待中国在国际事务中发挥更大作用]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432586.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国11月28日电（记者 殷淼）11月24日至28日，在中国担任安理会轮值主席期间，马朝旭大使邀请安理会现任成员国﹑候任非常任理事国常驻联合国代表﹑联合国维和行动主要出兵国常驻代表及联合国秘书处高官共21人访问中国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是中国首次邀请安理会成员国代表集体访华，也是中方担任安理会轮值主席期间的一大亮点活动。今年恰逢联合国维和行动70周年、中国改革开放40周年。代表团围绕“联合国维和行动”和“中国改革开放”两个主题，访问了北京﹑广州﹑深圳三个城市，在四天时间里举行了五场正式活动，行程紧凑，活动丰富，实效突出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在北京，王毅国务委员兼外交部长、魏凤和国务委员兼国防部长、外交部张军部长助理分别会见访华团。代表团并参访中国维和待命部队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅国务委员兼外交部长指出，安理会应当共同维护多边主义，维护国际规则，构建人类命运共同体，强调中方处理安理会事务，首先是全力维护联合国宪章宗旨和原则，二是根据事情本身的是非曲直决定自己的立场，三是致力于安理会成员间的团结合作。俄罗斯、英国、南非、印尼、科威特、美国、哈萨克斯坦、玻利维亚等国代表发言，赞赏中方维护多边主义、支持联合国工作并为联合国维和、促进全球发展作出了突出贡献。认为在当前充满不确定性国际形势下，安理会成员愿与中国一道加强合作，共同维护国际和平与安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 魏凤和国务委员兼国防部长在会见时表示，中国历来奉行防御性国防政策，坚定维护世界和地区和平稳定，将一如既往地秉持共同、综合、合作、可持续的安全观，与各国携手构建公平正义、共建共享的安全格局。中国军队积极参加联合国维和行动，愿与各国在维和部队部署派遣、安全防范、后勤保障、装备配备等方面加强沟通合作，推动联合国维和工作不断向前发展。法国、埃塞俄比亚代表发言感谢中方长期以来对联合国事业的大力支持，期待中国在国际事务中发挥更大作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 代表团参访了中国维和待命部队步兵营并举办“联合国维和行动面临的挑战及未来发展”研讨会。代表团受到了热情欢迎。国防部维和中心主任颜文京介绍了中国参与联合国维和行动历史与现状，步兵营营长王鹏用流利的英语，介绍了步兵营建设情况，现场还播放有关视频短片。随后，代表团一行同官兵们在食堂共进午餐，互动交流。在演练场，官兵们展示了一场高质量的科目演练，就处理平民寻求庇护、日常巡逻期间遇袭等情况进行了实战模拟。整场演练严格遵循联合国维和行动相关要求，充分展现出中国军人过硬的素质、高昂的斗志和严明的纪律。代表团还参观了维和装备展，并欣赏了官兵才艺表演。在研讨会上，士兵代表包括一位女兵连代表介绍了日常训练情况，分享了对联合国维和行动的认识和看法。埃及、孟加拉国代表高度评价维和待命部队官兵的高素质、高水平，就进一步改进和加强联合国维和行动提出建议。临别时，各国代表纷纷留言纪念，表示整个活动给人留下深刻印象，感受到中方言出必行、重信守诺，用短短三年时间，就落实了习近平主席在联合国宣布建立中国维和待命部队的承诺。中国军人为联合国维和事业作出的重要贡献值得赞赏和学习，期待并相信中国将为维护世界和平与安全作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广东，以改革开放为主题，马兴瑞省长、深圳市市委书记王伟中分别会见。马兴瑞省长详细介绍了广东改革开放40年成就和粤港澳大湾区建设相关情况，表示广东将以更加开放的姿态开展国际合作，进一步发展互利共赢的务实合作。王伟中书记表示，40年来，深圳从一个边陲农业县建设成为一座现代化国际化创新型城市，因改革开放而生，因改革开放而兴，未来也必将以因改革开放而强。代表团一行乘坐高铁从广州赴深圳考察，访问了华为公司﹑大疆公司，参观了“大潮起珠江——广东省改革开放40周年成就展”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各国代表对广东省改革开放取得的巨大成就予以高度评价，认为这不仅令人赞叹，更值得各国学习。秘鲁常驻代表说，此访让我对“中国奇迹”有了更深的了解。在参观考察时，各国代表仔细倾听讲解，不时提问交流，充分肯定中国企业的创新能力、国际化视野，表示对中国创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念有了进一步的了解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访问结束时，各国代表纷纷感谢中方热情友好接待，特别是通过内容丰富、形式多样的参访活动，能够在短时间内，全方位、多层次、立体化的感知中国，进一步了解了中国对联合国维和事业的贡献，以及中国改革开放取得的巨大成就。这次访问为安理会成员国常驻代表加强交流、增进理解提供了难得机会。四天时间里，各国代表就各类问题进行坦诚深入探讨。这将对加强安理会工作产生积极影响。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国阿根廷联合拍摄纪录片《魅力阿根廷》《魅力中国》举行开播仪式]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432376.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网布宜诺斯艾利斯11月28日电 （赵铎、赵健）在二十国集团（G20）领导人第十三次峰会即将在阿根廷首都布宜诺斯艾利斯举行之际，由中央广播电视总台和阿根廷国家广播电视台联袂摄制的系列纪录片《魅力阿根廷》《魅力中国》28日在布宜诺斯艾利斯举行开播仪式。中共中央宣传部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄、阿根廷公共媒体国务秘书埃尔南·隆巴尔迪、中国驻阿根廷大使杨万明、阿根廷驻华大使盖铁戈、阿根廷国家广播电视台台长米盖尔·佩雷拉及阿根廷胡胡伊省、萨尔塔省等5个省市的省长和市长及有关人士出席了开播仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，纪录片《魅力阿根廷》和《魅力中国》拍摄于中国和阿根廷多个城市，生动展现了两国传统与现代文明的魅力，以及两国文化的多元性。纪录片将从11月29日起，在两国国家电视台同步播出。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“为增进日中民间交流贡献力量”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30430960.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>本报驻日本记者 刘军国</author>
            <description><![CDATA[<div align="center" id="paper_pc_play" style="padding-bottom: 15px; padding-left: 0px; padding-right: 0px; padding-top: 10px"> <embed autostart="true" height="400" id="MediaPlayer460" loop="true" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAxOC8xMS8yMS8zOGM4MDQ2Yi1hYWZlLTQyMTgtOWMyYy05ZGQ4NWM2NmMwNzYueG1s/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" wmode="transparent"></embed></div> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="middle"> <img src="./tools/people/world/18.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“我们一家人都非常喜欢中国，希望日中关系越来越好，也希望自己将来能为增进日中民间交流贡献力量。”家住神奈川县横滨市的高二学生伊藤凉在父母的陪伴下，来到东京参加2018年“熊猫杯”全日本青年征文大赛颁奖仪式，喜悦与兴奋之情溢于言表。</p> <p> 　　日前，2018年“熊猫杯”全日本青年征文大赛颁奖仪式在中国驻日本大使馆举办，约100名中日两国各界人士参加。</p> <p> 　　中国驻日本大使程永华表示，“熊猫杯”全日本青年征文大赛已成功举办5届，参赛人数逐年攀升。通过征文可以看出，日本青年积极参与各种和中国相关的交流活动，不仅加强了对中国和对两国关系的理解，也坚定了两国民众友好相处的信念。今年10月，两国领导人同意将明年确定为“中日青少年交流促进年”。希望两国青年进一步扩大交流、增进友谊，为中日和平友好合作事业作出新的贡献。</p> <p> 　　优秀奖得主井内英人在文章中说，由于身体原因，跟随父亲移居上海的他起初十分不安，但中国人的热情和善意打动了他，让他重新收获了信心和勇气。在文章最后，井内英人感慨道：“上海是国际化大都市，地铁里都有电梯和安全门，无障碍化走在了世界前列。我在这里可以不为语言不通而烦恼，不用在意自己的身体障碍，过着快乐充实的生活。”</p> <p> 　　日本科学协会会长大岛美惠子表示，“熊猫杯”征文大赛为日本青年提供了理性认识和思考中国的机会。协会每年都会组织获奖者访华，相信访华的收获将转化为大家践行日中友好的动力。“希望各位多与家人朋友分享访华经历，通过社交媒体积极传播在中国的见闻和感悟，让更多日本民众了解真实的中国，为增进日中民众相互了解发挥积极作用。”</p> <p> 　　大赛评委、东日本国际大学客座教授西园寺一晃点评今年获奖作品时说，“熊猫杯”征文大赛投稿数量逐年增多，文章质量也不断提高。大家基于自身经历的思考和流露的真情，十分打动人心，有助于日中两国民众加深相互理解。</p> <p> 　　“熊猫杯”全日本青年征文大赛创办于2014年，由中国驻日本大使馆、人民中国杂志社和日本科学协会共同主办，旨在让日本青年更加全面、客观、理性地了解中国。</p> <p> 　　（本报东京11月28日电）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2018年11月29日 21 版）</span></p> <div id="xgyd" style="padding-bottom: 25px; padding-left: 15px; padding-right: 15px; padding-top: 5px"> <h4 style="border-bottom: #a01211 1px dashed"> &nbsp;</h4> <span class="tz_input" style="text-align: center; line-height: 26px; margin-top: 20px; width: 104px; display: block; margin-bottom: 20px; height: 26px; font-size: 16px; vertical-align: middle"><a href="http://tv.people.com.cn/n1/2018/1121/c364580-30414346.html" style="border-bottom: red 1px dotted; border-left: red 1px dotted; display: block; color: #a01211; border-top: red 1px dotted; font-weight: bold; border-right: red 1px dotted; text-decoration: none" target="_blank">延伸阅读</a></span></div> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[印尼狮航空难调查：客机有安全隐患不适合飞行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431920.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 &nbsp;据法新社报道，印尼廉价航空狮子航空（Lion Air）737 MAX客机10月29号失事坠海，机上189人全数遇难。印尼国家运输安全委员会11月28号公布初步调查报告指出，狮航必须采取措施保证飞行安全并加强飞机维修记录工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 印尼国家运输安全委员会公布首份调查报告指出，客机在准备起飞时已出现技术问题。找到的飞航资料纪录器（黑盒子）数据显示，当客机起飞后11分钟内飞机机头自动下垂超过20多次，显然是由于自动系统接受到错误的侦测数据导致机头持续自动下垂。机长一直试图将自动下降的机头拉高，但操作均无效，“人机互斗”直到飞机起飞11分钟后失去控制坠毁。黑盒子资料显示，当飞机在爬升至3000多英呎后，飞机一直不稳定地上下升降，无法有效维持高度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 印尼国家运输安全委员会公布的初步调查报告，但没有指出失事的确切原因，称最终调查报告不太可能在明年之前公布。（老任）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合国安理会成员等国常驻代表首次集体访华实效突出]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432380.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国11月28日电（记者 李晓宏）在中国11月担任安理会轮值主席期间，马朝旭大使邀请安理会现任成员国﹑候任非常任理事国常驻联合国代表﹑联合国维和行动主要出兵国常驻代表及联合国秘书处高官共21人，24日至28日访问中国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是中国首次邀请安理会成员国代表集体访华，也是中方担任安理会轮值主席期间的一大亮点活动。今年恰逢联合国维和行动70周年、中国改革开放40周年。代表团围绕“联合国维和行动”和“中国改革开放”两个主题，访问了北京﹑广州﹑深圳三个城市，在4天时间里举行了五场正式活动，行程紧凑，活动丰富，实效突出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在北京，王毅国务委员兼外交部长、魏凤和国务委员兼国防部长、外交部张军部长助理分别会见访华团，代表团参访了中国维和待命部队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅国务委员兼外交部长指出，安理会应当共同维护多边主义，维护国际规则，构建人类命运共同体，强调中方处理安理会事务，首先是全力维护联合国宪章宗旨和原则，二是根据事情本身的是非曲直决定自己的立场，三是致力于安理会成员间的团结合作。俄罗斯、英国、南非、印尼、科威特、美国、哈萨克斯坦、玻利维亚等国代表发言，赞赏中方维护多边主义、支持联合国工作并为联合国维和、促进全球发展作出了突出贡献。认为在当前充满不确定性国际形势下，安理会成员愿与中国一道加强合作，共同维护国际和平与安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 魏凤和国务委员兼国防部长在会见时表示，中国历来奉行防御性国防政策，坚定维护世界和地区和平稳定，将一如既往地秉持共同、综合、合作、可持续的安全观，与各国携手构建公平正义、共建共享的安全格局。中国军队积极参加联合国维和行动，愿与各国在维和部队部署派遣、安全防范、后勤保障、装备配备等方面加强沟通合作，推动联合国维和工作不断向前发展。法国、埃塞俄比亚代表发言感谢中方长期以来对联合国事业的大力支持，期待中国在国际事务中发挥更大作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 代表团参访了中国维和待命部队步兵营，并举办“联合国维和行动面临的挑战及未来发展”研讨会，受到热情欢迎。国防部维和中心主任颜文京介绍了中国参与联合国维和行动历史与现状，步兵营营长王鹏用流利的英语，介绍了步兵营建设情况，现场还播放有关视频短片。随后，代表团一行同官兵们在食堂共进午餐，互动交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在演练场，官兵们展示了一场高质量的科目演练，就处理平民寻求庇护、日常巡逻期间遇袭等情况进行了实战模拟。整场演练严格遵循联合国维和行动相关要求，充分展现出中国军人过硬的素质、高昂的斗志和严明的纪律。代表团还参观了维和装备展，并欣赏了官兵才艺表演。研讨会上，士兵代表包括一位女兵连代表介绍了日常训练情况，分享了对联合国维和行动的认识和看法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃及、孟加拉国代表高度评价维和待命部队官兵的高素质、高水平，就进一步改进和加强联合国维和行动提出建议。临别时，各国代表纷纷留言纪念，表示整个活动给人留下深刻印象，感受到中方言出必行、重信守诺，用短短三年时间，就落实了习近平主席在联合国宣布建立中国维和待命部队的承诺，中国军人为联合国维和事业作出的重要贡献值得赞赏和学习，期待并相信中国将为维护世界和平与安全作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广东，代表团的参访活动以改革开放为主题。广东省省长马兴瑞、深圳市市委书记王伟中分别会见代表团一行。马兴瑞省长详细介绍了广东改革开放40年成就和粤港澳大湾区建设相关情况，表示广东将以更加开放的姿态开展国际合作，进一步发展互利共赢的务实合作。王伟中书记表示，40年来，深圳从一个边陲农业县建设成为一座现代化国际化创新型城市，因改革开放而生，因改革开放而兴，未来也必将以因改革开放而强。代表团一行乘坐高铁从广州赴深圳考察，访问了华为公司﹑大疆公司，参观了“大潮起珠江——广东省改革开放40周年成就展”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各国代表对广东省改革开放取得的巨大成就予以高度评价，认为这不仅令人赞叹，更值得各国学习。秘鲁常驻代表说，此访让我对“中国奇迹”有了更深的了解。在参观考察时，各国代表仔细倾听讲解，不时提问交流，充分肯定中国企业的创新能力、国际化视野，表示对中国创新、协调、绿色、开放、共享的发展理念有了进一步的了解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访问结束时，各国代表纷纷感谢中方热情友好接待，特别是通过内容丰富、形式多样的参访活动，能够在短时间内，全方位、多层次、立体化的感知中国，进一步了解了中国对联合国维和事业的贡献，以及中国改革开放取得的巨大成就。代表团成员们表示，这次访问为安理会成员国常驻代表加强交流、增进理解提供了难得机会，4天时间里，各国代表就各类问题进行坦诚深入探讨，这将对加强安理会工作产生积极影响。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新西兰举行“食品安全与贸易全球化-理念与路径”研讨会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432363.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 &nbsp;据新西兰中华新闻社消息，11月27日下午，中国检验认证集团新西兰公司和新西兰-中国食品安全协会、新西兰食品安全学院在新西兰奥克兰<span style="text-indent: 2em;">共同举办了“食品安全与贸易全球化- 理念与路径”研讨会，中国驻新西兰大使馆黄岳峰商务参赞、新西兰初级产业部Bruce Burden副司长、中国海关食品局汤得良处长，以及其他来自新西兰和中国的食品监管部门、科研单位、行业协会和生产企业代表近百人参加了会议。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 黄岳峰参赞在发言中分析了中新贸易快速发展的良好趋势，对两国经贸往来的良好前景充满信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> Bruce Burden副司长回顾了他刚刚结束的中国之行，充满激情地忆起他参加中国首次进口博览会的难忘经历。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汤得良处长重点介绍了中国海关针对进口食品的监管模式，包括相应机构、执法依据以及管理模式，让所有参会代表更清晰地了解了中国针对进口食品的监管要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自澳新食品标准局、山东科学院、新西兰UMF蜂蜜协会、新西兰人参协会、新中食品安全协会、新西兰食品安全学院的代表也分别进行了主题发言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中检集团新西兰公司的代表在会上提出了国际贸易的食品安全包括食品生产、食品防护和食品防欺诈三个方面，要对食品从海外田间牧场、生产加工、物流运输、销售渠道的全过程进行风险分析、质量评价和全程追溯，确认食品生产企业的资质能力、检查食品及包装、标签信息的真实性、食品质量的符合性、物流和仓储环境的适宜性，并提出了中检溯源全流程第三方线下检验认证和线上云平台追溯解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发言结束后，与会代表围绕输华食品安全相关问题进行了热烈讨论，并与发言嘉宾进行了现场互动沟通，大家互通信息，增进彼此了解，共同为促进中新两国贸易的食品安全保证及贸易便利化献计献策。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[崔天凯：中美应平衡对待彼此关切]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431059.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网华盛顿11月28日电（记者 高石）27日，中国驻美国大使崔天凯赴路透社华盛顿分社与该社20多名记者座谈并接受采访，就中美元首会晤、中美关系、中美经贸、涉疆等问题等回答了对方提问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 路透社记者问，二十国集团（G20）领导人峰会特别是特朗普总统与习近平主席会晤的重要意义及对会晤有何期待？习主席与特朗普总统之间的个人关系对双边关系有何作用？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯表示，G20本身对全球经济非常重要，它是10年前发生全球金融危机时国际社会协力应对的产物，已成为在全球经济治理方面卓有成效的多边机制。G20峰会达成共识将有助于提振人们对世界经济和大国关系前景的信心。中方希望峰会取得成功，将尽一切努力帮助东道主阿根廷实现这一目标，希望G20所有成员一道努力，彰显支持、理解和承诺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯说，习近平主席与特朗普总统在峰会期间的会晤，是两人今年唯一一次面对面交流的机会。此次会晤的主要目的是为中美关系作出全面战略引领和政治指导。我们都非常期待元首会晤明确引领中美关系未来走向，为双方工作团队解决包括经贸问题在内的具体问题提供战略指导。双方都有责任确保会晤取得成功，而不是相反。中方正同美国白宫、国务院和其他部门密切合作，为会晤做好充分准备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯说，元首外交对中美这组复杂、全面且不断发展的双边关系至关重要。习主席和特朗普总统举行了3次会晤，分别是海湖庄园会晤、汉堡会晤和北京会晤，两位元首还多次通话、通信，建立了良好的工作关系和个人友谊。最近一次通话是11月1日，两人进行了长时间友好交谈。我相信这种态势能够延续下去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者问及中方对解决中美经贸问题持何种立场？中方对美方提出的要求清单中哪些问题绝不考虑？中方对美方关税措施可能采取什么样的反制措施？是否考虑利用美国债反制？美方制裁晋华等中国企业是否为会中美贸易冲突中加入新元素？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯说，中方无意同包括美国在内的任何国家打“贸易战”，希望通过谈判解决问题。中方尽力关注美政府和商界的合理关切，努力照顾并寻求以互惠互利方式解决这些关切，同时中方也提出了自身的关切，只是到目前为止，我还没有看到美方对中方关切做出足够回应。对于一方拉单子、开条件，另一方只能予以满足的做法，中方无法接受。双方应平衡对待彼此关切，寻求一个双方均能接受的、互惠互利的解决方案。中方不是经贸问题升温的始作俑者，其降温不是中方能一力承担的，需要双方共同努力，特别是美方体现善意和诚意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯表示，包括中美在内的所有国家都有自己的安全关切，都有不容侵犯的根本性、关键性的国家利益。任何政府都有责任维护自已国家的核心和重要利益，中国政府也是如此。中方会评估有关举措对自身的影响，然后再决定什么是维护自身正当利益的最好做法。中方的行动和反应一贯遵循负责任原则，不仅对自身利益负责，也对两国乃至整个国际社会的共同利益负责。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯说，我认为美方针对中国公司的制裁等举措扰乱了市场功能，削弱了基于规则的多边贸易体系，很显然是单边主义、保护主义措施。中方对此表示反对。人们不能在训导别人应让市场发挥自身作用、政府不应过多干预的同时，自己却在做这样的事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者问及美方有人企图推动中美经济脱钩，中方如何看待？如何应对中美关系中可能出现的风险？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯说，推动中美经济脱钩既不可能，也无益处。两国经济高度依存，对世界经济也负有共同责任。作为世界上最大的两个经济体，中美怎么可能真正摆脱彼此呢？那些鼓噪中美经济脱钩的人，应真正认识到后果和影响。对中方进行胁迫、恐吓或试图将两国关系引向错误方向是极其危险且不负责任的，不会对任何一方有利，不仅损害中美两国利益，也将损害广大国际社会的利益。希望那些身居要职的人谨言慎行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者问及如美因涉疆问题制裁中方官员，中方会有何回应？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯说，新疆是中国的一部分，新疆事务是中国内政。在我看来，美国现政府强烈反对任何国家干涉美内政，那么同样原则也适用于中国。与此同时，我们采取的一切措施都是为了遏制恐怖主义蔓延，因为恐怖主义对社会稳定和人民安全造成了巨大威胁。多年来，这些恐怖主义势力杀害了无数无辜平民！他们威胁到了民众生命和基本安全。因此我们必须采取措施应对恐怖主义威胁，这就是我们在新疆所做的。此外，正如我所说，这是中国内政，希望美方能够遵循自己主张的原则，即一国内政不应受到外来干涉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯还表示，中方所做的一切是帮助政治家及普通人在内的美国人更好、更客观、更全面地了解中国，了解中国的历史、文化和现实，了解中国人民的诉求和愿望。仅此而已。有些人拒绝了解中国，这是他们的选择，但他们不能因为不了解中国就把自身问题归咎于中国、妖魔化中国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔天凯敦促媒体把更多注意力放到全球性挑战和问题上来，放到全世界人民的关切和心声上来。他说，全球性挑战与日俱增，气候变化、传染性疾病、自然灾害乃至科技进步等问题都亟待应对。人工智能等科技进步当然是有益人类的好事，但也构成了新挑战、产生了新问题、制造了新的不确定性，很多人不明白这对日常生活真正意味着什么。各国政府，当然也包括媒体，都应更多聚焦人们在实际生活中切实面对的真正问题，而非热衷于假想竞争者、对手甚至是敌手。一些人喜欢凭空想象会发生很多坏事，有时甚至会被自己的想象吓倒。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[俄媒：欧盟通过有关俄乌海上争端声明 未提及制裁]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432261.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据俄罗斯卫星网报道，11月28日，欧盟外交与安全政策高级代表莫盖里尼代表欧盟发布的声明称，欧盟打算密切关注刻赤海峡的局势，并准备充分与国际伙伴协调采取行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，该声明没有关于可能实施新制裁的措辞，声明论点经欧盟国家外交代表两日磋商后达成一致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 11月25日，三艘乌克兰海军船只驶入“俄罗斯临时封闭海域并正从黑海驶向刻赤海峡”，随后被俄动用武器扣留，其间3名乌方人员受伤。乌俄两国对此事各执一词。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 11月26日，乌克兰最高拉达在刻赤海峡事件后，批准了乌克兰总统波罗申科在乌部分地区实行30天战时状态的命令。起初波罗申科提议整个乌克兰实施为期60天的战时状态，随后改为30天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，欧盟声明称：“欧盟对近日亚速海和刻赤海峡紧张局势危险升级表示极度关注……我们对俄罗斯使用武力感到不安，这在该地区日益加剧的军事化背景下是不可接受的。”声明指出，欧盟“呼吁各方表现出最大的克制并立即降低局势的升级，坚决敦促俄罗斯立即释放被俘船只及其船员”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 俄总统普京称刻赤海峡事件是一次挑衅，并指出在侵犯俄罗斯边界的乌克兰船只的船员中，有两名乌克兰安全部门工作人员，他们实际上指挥了这次特别行动。与此同时，普京强调，俄罗斯边防部队履行了保卫国界的职能。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[莫斯科遭炸弹威胁电话 大批人员被疏散]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30432258.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 当地时间11月28日，莫斯科多地接到匿名炸弹威胁电话，大批人员被疏散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据国际文传电讯社援引紧急情况部消息，自当天上午11时30分左右开始，莫斯科十多家大中型商场及一处火车站陆续接到匿名电话称，上述建筑内有炸弹。随后执法部门对这些建筑内的人员进行了疏散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 综合俄媒体消息，当天被疏散人数大约为4000至7000人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经执法部门检查后，所有电话最终被证实为虚假消息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据塔斯社援引执法部门内部人士消息，这些炸弹威胁电话是由在乌克兰注册的电话号码拨打的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这并非莫斯科首次遭遇炸弹威胁电话。2017年9月开始，包括莫斯科在内的俄罗斯各地开始不断接到匿名炸弹威胁电话，高峰时3天内就有近500处人群密集场所遭威胁。至2017年10月底全俄共有近140万人因匿名炸弹威胁电话被疏散，被疏散人员约占俄总人口数量的1%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着俄打击力度加大，炸弹威胁电话数量开始减少，但一直未获根除。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2018年海洋经济发展论坛将在济南举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c190967-30432185.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 日前，记者从国发智库研究院了解到，主题为“全面深化改革下的经略海洋之路”的2018年海洋经济发展论坛将于12月1日在山东济南举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，本次论坛设置四个重要议题，分别是海洋经济创新发展、海洋资源交易机制、海洋军民融合发展、全球海洋治理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十九大报告提出：“坚持陆海统筹，加快建设海洋强国。”近年来，我国海洋经济飞速发展，全国海洋生产总值从2013年的54313亿元增长到2017年的77611亿元，年均约增长7.5%，占国内生产总值比重均在9.3%以上，海洋产业已经成为国民经济的重要组成部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，我国海洋事业全面推进的过程中遇到一些问题，如海洋资源要素错配、海洋经济创新不强、海洋治理不完善等。为探寻有效解决之道，更好地发展海洋经济、海洋科研，助推我国海洋强国战略实施，本次论坛将邀请来自国家发改委、自然资源部等部委，国务院发展研究中心、中国现代国际关系研究院等国家高端智库，山东省发改委、山东省海洋局以及北京大学、中国海洋大学等高等院校、知名涉海企业等单位领导专家围绕论坛议题共同探讨海洋强国之策。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绿色和平组织：巴西每年森林流失面积相当于100万座足球场]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431932.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 &nbsp;据法新社报道，28日，绿色和平组织（Greenpeace）说，巴西森林砍伐已经达到极其严重的地步，仅一年间流失的面积就等同100万座足球场的大小。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据政府特别调查机构的数据，2017年8月至2018年7月间，森林砍伐量增加近14%，7900平方公里的森林就此消失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴西绿色和平组织公共政策协调人艾斯特里尼（Marcio Astrini）表示：“每年都有森林遭到不法砍伐的消息，<span style="text-indent: 2em;">仅去年一年当中，森林砍伐的面积就差不多达到100万座足球场大小。”</span>巴西当选总统雅伊尔·博索纳罗先前有意放松环境保护条例，阿斯特里尼认为，&nbsp;<span style="text-indent: 2em;">如果</span>博索纳罗<span style="text-indent: 2em;">付诸行动</span>降低环境犯罪惩罚力度<span style="text-indent: 2em;">，情况可能会更糟。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 博索纳罗任命克利斯蒂娜（Tereza Cristina）担任农业部长引发了民众的极大关切，缘由是克利斯蒂娜领头在国会为农企业游说，且本人支持清除更多林地作为牧场和农地。（老任）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美中公共事务协会举办午餐会 促进纽约警察与华人社区友好关系]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431062.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网纽约11月28日电（记者 殷淼）美中公共事务协会及其附属的华人社区关系委员会28日中午在纽约曼哈顿的耶鲁俱乐部举办警民合作午餐会，邀请纽约市警察局局长詹姆斯·奥尼尔发表主题演讲。同时，主办方为纽约市警察局白原分局局长张卓鸣颁发“杰出美籍华人执法人员奖”，并向纽约市警察局的“银盾基金会”捐款2万美元，以表彰和鼓励纽约警察为华人社区做出的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 纽约市警察局局长奥尼尔在致辞中表示，纽约市治安状况不断改善，犯罪率持续下降，广大警员包括华裔警员为此付出了辛勤努力，这也要归功于纽约市警察局近年来实施的社区警务计划。他说：“打击犯罪是我们的职责所在。然而，除非我们与社区建立全面的合作伙伴关系，否则我们无法做到这一点。只有不断增强这种联动性，警察部门才能更好地发挥作用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奥尼尔表示，纽约是移民城市，来自世界各地的移民是纽约市警察部门需要依靠的重要资源。纽约市警察局未来将进一步密切与华人社区关系，更好地推行社区警务计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，美中公共事务协会及其附属的华人社区关系委员会还为纽约市警察局白原分局局长张卓鸣颁发了“杰出美籍华人执法人员奖”，并向纽约市警察局的“银盾基金会”捐款2万美元，以表彰和鼓励纽约警察为华人社区做出的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美中公共事务协会会长滕绍骏说，这是该协会第三次举办警民合作午餐会，纽约市警察局局长奥尼尔三次均应邀出席，充分显示了对华人社区及华裔警员的高度重视。滕绍骏表示，美中公共事务协会今后将每年都举办这样的活动，不断促进纽约华人社区和纽约警察部门之间的沟通联系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国驻纽约总领事黄屏大使和副总领事赵宇敏和邱舰，纽约市警察局主要负责人等200多位纽约各界嘉宾也应邀出席了以上活动。 &nbsp; &nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[图片报道：“孔子的智慧”文化展里斯本大学开幕]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431635.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/19.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 图为当地民众参观文化展。（本报记者 张远南 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，由中国国务院新闻办公室、中国驻葡萄牙大使馆主办，中国外文局、山东省委宣传部、葡萄牙里斯本大学孔子学院承办的“孔子的智慧”文化展在里斯本大学正式开幕，中葡各界百余人出席活动。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海润丝绸：“一带一路”上的青岛“工匠”（城市名片）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431631.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>赵 伟</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/20.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 海润员工展示公司为上合组织青岛峰会设计的真丝围巾。（资料图片）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> “好丝制好绸”，这是丝绸业一个普遍的说法。因为日照、温度适宜，山东的地理环境非常适合养蚕，每个蚕茧可以抽出1000多米蚕丝。可以说，山东丝全球闻名。而青岛，自古就与丝绸之路缘分深厚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唐宋时期，青岛即为古“海上丝绸之路”东线起航地。今日之青岛，成为“一带一路”倡议中唯一的海陆“双定位”城市：既是新亚欧大陆桥经济走廊主要节点城市，又是海上丝绸之路支点。这为以生产丝绸为主业的山东海润投资集团有限公司（以下简称“海润”）提供了发展机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数年深耕细作，使得海润成为丝绸生产业内翘楚，在全球丝绸行业声名远播。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在陆上，海润丝绸产品从青岛胶州多式联运中心出发，通过中欧班列，到达俄罗斯后转乘中欧班列，运到德国，然后通过汽运，交付到客户手中；经海上，每年，海润陆续将丝绸产品装入近300个集装箱，从青岛港出发，发往全球各地。最终，这些高质量丝绸产品出口到俄罗斯、日本、巴基斯坦、土耳其、柬埔寨等30余个“一带一路”沿线国家和地区，每年出口额约7000万美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海润公司总裁杨国梁介绍说，去年，公司丝绸出口量全国第二位，今年一季度列全国第一位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “日本是全球对丝绸产品品质要求最苛刻的国家，但是日本客户对我们的产品非常满意。”杨国梁说，高质量的丝绸产品，为其赢得六成以上日本高端和服绸的市场份额。“可以说，我们拥有这种高端丝绸的定价权。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在今年6月份举行的上合组织青岛峰会上，媒体包内的一条真丝围巾和领带让各国记者爱不释手。这个礼品正是由海润设计、制作的。在真丝围巾和领带上，青岛的国际会议中心、宴会中心、帆船、崂山、航海缆绳等众多特色，全都化作装饰元素，装点在方寸之间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最近一段时间，青岛市代表团先后出访俄罗斯、白俄罗斯、塔吉克斯坦，海润作为企业代表之一随团出访。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 9月18日，海润随团在塔吉克斯坦访问时，跟当地一家丝绸销售公司现场达成合作意向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “塔吉克斯坦的养蚕业是有一定基础的，对丝绸需求也很旺盛。但是当地缺少一家像海润这样拥有高端纺织、设计能力的公司，我们的合作非常顺利。”塔吉克斯坦当地的丝绸销售公司负责人介绍说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到公司的未来发展，杨国梁表示，“我们相信，在‘一带一路’倡议的引领下，丝绸文化的传承和发扬可以寻找到更好的生长土壤。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平：推动中西关系在新时代迈上新台阶]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431632.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/21.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为习近平和夫人彭丽媛同费利佩六世和王后莱蒂西娅合影。（新华社记者 李学仁 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/22.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为习近平在费利佩六世国王陪同下检阅步兵方队。（新华社记者 李学仁 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月27日电 （记者李满、杜尚泽）当地时间11月27日，国家主席习近平在马德里萨苏埃拉宫会见西班牙国王费利佩六世。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平表示，很高兴应费利佩六世国王邀请到访美丽的西班牙。2005年中西建立全面战略伙伴关系以来，两国关系水平不断提升，政治互信日益增强，合作领域不断拓展，民间交往更加密切。中西关系正处在历史最好时期。我对中西关系发展前景充满信心。这次访问西班牙是我连任中国国家主席后首次访问欧洲，也是这次欧洲拉美之行第一站，希望通过此访巩固两国友谊，提升合作水平，使中西关系行稳致远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，中国愿同西班牙继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互支持。双方要在“一带一路”框架内加强经贸、旅游、第三方市场等合作，推动中西全面战略伙伴关系在新时代迈上新台阶，更好造福两国人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中国乐见欧洲持续推进一体化进程，希望西班牙继续为推动中欧全面战略伙伴关系发展发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 费利佩六世表示，热烈欢迎习近平主席对西班牙进行国事访问。今年是西中建交45周年，也是西班牙前国王胡安·卡洛斯一世首次访华40周年。西班牙珍视同中国的友好交往和合作。两国建交以来，一贯在涉及彼此核心利益的问题上相互尊重和支持。在双方共同努力下，两国全面战略伙伴关系不断得到新发展。西方愿同中方继续保持密切交往，提升务实合作水平，加强在多边事务中的沟通和协调，积极推动深化欧中关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅参加会见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当晚，习近平和夫人彭丽媛出席费利佩六世和王后莱蒂西娅举行的家宴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月28日电 （记者杜尚泽、黄发红）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里出席西班牙国王费利佩六世举行的隆重、盛大的欢迎仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冬日的马德里晴空万里、阳光明媚。雄伟宽阔的武器广场上，礼兵整装列队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平和夫人彭丽媛乘皇家礼车在身着礼服、骑着高头大马的西班牙皇家卫队骑兵护卫下，前往武器广场。抵达时，鼓乐齐鸣，费利佩六世国王和莱蒂西娅王后上前迎接，互致问候。费利佩六世向习近平介绍王室高级官员。随后，两国元首夫妇一同登上检阅台。在21响礼炮声中，军乐团奏中国、西班牙两国国歌。仪仗队长趋前请习近平检阅。习近平在费利佩六世国王陪同下依次检阅步兵方队、骑兵方队和摩托车队。习近平同西方陪同人员握手，费利佩六世国王同中方陪同人员握手。两国元首夫妇返回检阅台，观看分列式。在摩托车队引领下，整齐的军乐队、雄赳赳的步兵方队、威武的骑兵方队依次通过检阅台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马德里王宫外的道路旁悬挂着“欢迎习主席”的横幅。当地民众和旅西华侨华人、留学生、中资企业员工挥舞中西两国国旗，热烈欢迎习近平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等出席欢迎仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛“一带一路”建设成果丰硕]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431630.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>赵 伟</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/23.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 青岛港构筑起了联通“海上丝绸之路”沿线国家和地区的庞大海上贸易航线网络，集装箱航线总数近180条，位居中国北方港口首位。通过条条航线，青岛港跨越近万里亚欧大陆与世界“链接”。（人民视觉 张进刚 刘春修 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是“一带一路”倡议提出5周年。作为中国首批沿海开放城市，青岛积极响应“一带一路”倡议，抓住新机遇，开辟新市场，谋求新发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自青岛市商务局的数据显示，今年前三季度，青岛企业对“一带一路”沿线国家和地区投资项目33个，协议投资额10.63亿美元，实际投资额6.7亿美元，增长415.38%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据背后，是青岛密切与“一带一路”沿线国家和地区地方经贸合作的系列举措：40余场“通商青岛新丝路&nbsp;经济合作新伙伴”推介会、中国-上合组织地方经贸合作示范区、青岛境外工商中心、国际经济合作伙伴，为青岛搭建起多个“一带一路”经贸合作平台；实施国际城市战略，推进企业、市场、产业、园区、城市“五个国际化”，为青岛加强“一带一路”国际产能合作提供强劲推动力；青岛口岸海铁联运的运行，使得青岛与“一带一路”沿线国家和地区“无缝衔接”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 拥有“新亚欧大陆桥经济走廊重要节点、21世纪海上丝绸之路主要节点”双定位的青岛，正以开放包容的姿态，打开“一带一路”倡议的机遇之窗，开启全新的壮阔航程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>丝路对话新平台</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 青岛与丝路有缘，缘已千年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从青岛城区往西北行驶约50公里，就是青岛下辖的胶州市。唐宋时期，胶州板桥镇设有当时全国唯一一处位于北方的市舶司，是古代“海上丝绸之路”东线起航地，“人烟市井，交易繁华”。在板桥镇繁荣贸易的带动下，整个胶州湾成为“商贾所聚”的重要海域。几百年里，满载丝绸、瓷器、茶叶等珍贵货物的船队从这里出发，驶往世界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现在，同样在青岛胶州，与板桥镇牌坊相距仅数千米的一片园区，因“一带一路”倡议再次吸引全球目光：在这里，中国-上合组织地方经贸合作示范区（以下简称“示范区”）已启动建设。这一示范区正是基于“一带一路”经济合作倡议，源自青岛与上合组织实业家委员会秘书处欧亚经贸合作产业园区的战略合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 物流先导、贸易拓展、产能合作、跨境发展、双园互动，这20个字，是青岛为该示范区确定的运作模式。在这一运作模式下，示范区的中国境内先导区面向青岛全域，核心区域包括国家级胶州经济技术开发区欧亚经贸合作产业园区，已吸引中外运华中公司、京东物流等总投资238亿元的21个项目签约落户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，在启动区内，各类建筑机械齐聚，开足马力，将规划图纸一一变为现实。占地2平方公里的青岛经济技术开发区中俄地方合作园区也处于示范区的核心区域规划中，正在加紧建设。在境外，青岛优势企业与沿线国家产业园在对接共商共建一批境外加工装配产业项目和贸易物流产业项目，目前已在13个上合组织国家投资13亿美元建设了23个投资贸易合作重点项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，示范区将按照“一带一路”全球合作布局，辐射对接亚太、欧洲的两大世界经济圈，构建形成“上合+X”总体拓展布局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国际化的青岛，正沿着“一带一路”，创新对外开放体制机制，搭建更多合作平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，青岛已在新加坡、韩国、德国、美国、日本、以色列、中国香港、英国、俄罗斯设立9处境外工商中心，拓展双向合作。今年以来，青岛还先后在“一带一路”沿线国家举办了40余场“通商青岛新丝路&nbsp;经济合作新伙伴”为主题的经贸促进活动，搭建起境内外政企间对话交流和双向投资合作平台。青岛遍布全球的96个国际经济合作伙伴中，绝大多数位于“一带一路”沿线国家和地区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>产能合作新模式</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 向海而生的青岛，从来不缺探索的勇气、开放的胆魄、通达的梦想。诞生于此的国际化企业，也继承了这一开放基因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青岛海尔、海信、双星、青建等国际名企，纷纷沿着“一带一路”贸易投资，短短几年，便成长为“一带一路”合作的典范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 主业并购世界品牌，是青岛企业沿“一带一路”走出去的主要方式之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月6日，青岛双星与韩国产业银行（KDB）在韩国首尔完成锦湖轮胎股权的交割。双星收购锦湖轮胎后，进入全球轮胎前十强，也由此成为中国最大的轮胎企业。“交割是双星和锦湖轮胎发展的新起点，新起点是从世界轮胎发展的引领者做起，成为全球最伟大的公司之一”。&nbsp;交割仪式上，双星集团董事长柴永森雄心勃勃，现场表示将努力使双星和锦湖轮胎的合作成为“中韩人民友谊的典范、中韩经贸合作的典范、劳资友好关系的典范”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样源自青岛的海尔、海信等企业近年来相继在海外并购日本三洋、新西兰菲雪派克、美国通用家电、日本夏普等国际知名品牌、营销网络和先进技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“一带一路”沿线国家和地区，由青岛企业投资的合作园区、项目，越来越多。海尔鲁巴经济区获商务部确认为国家级境外合作区，成为中巴经济走廊重点项目。海信集团南非工业园辐射南部非洲15个国家市场，成为当地家电市场第一品牌。瑞昌棉业公司在赞比亚、马拉维、津巴布韦等非洲5个国家建设了棉花种植、榨油和纺纱项目，惠及非洲20余万农户。此外，即发集团在越南的服装生产基地，赛轮金宇集团在越南的特种轮胎生产基地，森麒麟轮胎公司在泰国的轮胎生产基地也都推动当地经济发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与“一带一路”沿线国家开展资源开发与合作，推进国际产能合作，同样为青岛企业赢得多方赞誉。东方铁塔公司在老挝开展了钾矿资源开发项目；青岛城投集团与恒顺众昇集团在印尼建设青岛综合产业园，开展镍铁矿资源开发与加工项目建设；山东电建三公司在巴基斯坦承建的电厂项目，成为中巴经济走廊首个能源类合作项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>多式联运新通道</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国和欧洲，分列“一带一路”两端。然而，万水千山从来不是阻隔，奔驰的中欧班列实现了中欧跨越大陆的握手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 10月31日上午10时18分，“齐鲁号”欧亚班列在青岛、济南、淄博、临沂四地同步首发，四列满载着机械设备及零部件、汽车、建材、小商品、咖啡等货物的列车分别驶出站，发往莫斯科、塔什干、阿斯塔纳等“一带一路”沿线重要城市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 钢铁巨龙飞架，不以山海为远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在我国东部沿海地区第一家多式联运海关监管中心——青岛口岸多式联运中心西外环铁路桥上，两条铁轨从层层堆砌的集装箱中延伸出来。顺着这条铁路，青岛搭建起西联中亚欧洲、东接日韩亚太、南通南亚东盟、北达蒙俄大陆的国际多式联运贸易物流通道。目前，这里已开通了中欧班列、中亚班列、中蒙班列、中韩快线、东盟专线等5条国际班列，累计到发国际班列1084列、7.43万标箱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过多式联运，青岛与“一带一路”沿线国家和地区的联系越来越紧密，合作也更加多样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自青岛港的数据显示，在青岛—中亚过境班列的班次计划上，今年，青岛至阿拉山口、霍尔果斯两条线路达到一天两列，至二连浩特、满洲里一周三列。同时，中亚过境班列的开通也大大减少了物流时间。其中，青岛至欧盟俄东地区的物流时间由原来海上运输的近1个月压缩至12—16天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们认为青岛在开展国际海铁联运方面具有位置、时效等多方面的优势，是日本对接中亚欧洲开展转口贸易的适合城市，希望下一步与青岛积极探讨开展合作。”10月中旬，日本日通中国公司山东区域总经理久米崇特意来到青岛，探讨与青岛共同开展上合示范区“一带一路”海铁联运合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过多式联运，青岛正与“一带一路”沿线国家和地区实现“无缝衔接”。一趟趟海铁联运班列在古老的亚欧大陆上往返，行驶出青岛与“一带一路”沿线国家、地区合作共赢的加速度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛首列“齐鲁号”欧亚班列驶出]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431629.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报电&nbsp;日前，“齐鲁号”欧亚班列在济南、青岛、淄博、临沂四地同步首发。在青岛胶州中铁集装箱青岛中心站，缓缓驶出的“齐鲁号”满载着棕榈油、植物油、润滑油、汽车配件、黑茶等货物，整个班列共有51节车厢，装载着102个标准集装箱，预计将在12至15天内抵达终点站哈萨克斯坦阿拉木图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “齐鲁号”欧亚班列的开行，标志着山东省成功实现全省欧亚班列资源整合，进入统一品牌、统一班次、统一平台、统一支持、统一宣传的高质量发展新阶段，为山东进一步响应国家“一带一路”倡议，打造对外开放新高地，建设国际物流大通道，构建全方位开放新格局提供了坚强的支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，青岛作为山东省欧亚班列运行的重要节点城市，积极抢抓国家“一带一路”和中国-上合组织地方经贸合作示范区建设重大机遇，打造示范区青岛多式联运中心，充分发挥中铁集装箱青岛中心站优势，通过“港站一体”的海公铁多式联运模式，以欧亚班列为主体，加速建设“一带一路”多式联运综合物流枢纽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统计显示，自2015年起，青岛已累计发行欧亚班列552列，今年截至目前已开行178列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一列列从青岛出发的欧亚班列上，满载着轮胎、润滑油、橡胶、汽车配件、电子产品、生活用品等，货物主要来自日韩，少部分来自山东省内。其中，中亚方向由中铁集装箱青岛中心站发出后，经由胶济线、太中银线，从新疆阿拉山口和霍尔果斯离境口岸出境，到达哈萨克斯坦，然后将货物分拨转运到乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦、土库曼斯坦、塔吉克斯坦等国家。中欧方向则经满洲里口岸出境后，通过俄罗斯后贝加尔国境站直达莫斯科。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得一提的是，今年8月8日，首列中亚（青岛）回程国际班列满载乌兹别克斯坦的棉纱抵达青岛。自此，青岛的欧亚班列开始了将欧亚货物运回的“任务”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，整合后的欧亚班列，将打造更加四通八达的国际陆路运输线路，畅通东连日韩、西接欧非、南到东盟、北接俄罗斯的国际物流大通道，形成多式联运新格局，夯实对外开放新平台，推动与“一带一路”沿线国家的经贸合作。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> （宋晓华）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平接受马德里城市金钥匙]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431540.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/24.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里市政厅接受马德里城市金钥匙。（新华社记者 饶爱民 摄）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者黄发红、韩晓明）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里市政厅接受马德里城市金钥匙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马德里市长卡梅纳首先代表马德里全体市民热烈欢迎习近平主席到访。卡梅纳表示，马德里同中国的交往越来越密切，中国的春节已成为深受马德里市民喜爱的重要节庆。习近平主席这次对西班牙的国事访问将为西班牙同中国合作提供更多机遇。马德里期待同中国加强交流合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，卡梅纳市长向习近平赠送马德里城市金钥匙，全场响起热烈掌声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平在致辞中指出，很高兴造访马德里并获赠马德里城市金钥匙。这不仅是给予我个人的荣誉，更承载着西班牙人民对中国人民的友好情谊。希望这把钥匙能进一步打开中西交往、人民友好的大门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，马德里是欧洲历史名城，是享誉世界的文化、旅游中心，是一座令人难忘的城市，也是中西交往的窗口。1985年马德里同北京结为友城，为中西各领域交流合作注入了新的活力。地方交往是中西友好关系的重要组成部分。相信马德里同中国的交流合作将不断结出新的硕果，为中西关系发展作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同日，习近平向西班牙为国捐躯者纪念碑献花圈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首届中国留学生波兰语演讲大赛在波兰托伦举行]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431057.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网波兰托伦11月26日电（记者 于洋）首届中国留学生波兰语演讲大赛26日波兰托伦市举行。此次主题为“我与波兰”的演讲比赛吸引了当地大批学生和托伦市民前来观看，成为展现中国留学生风采、展示中波语言文化交流成果的一个舞台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次演讲比赛由中国驻波兰大使馆指导波兰学生学者联合会和波兰哥白尼大学联合举办，吸引了来自波兰十几个城市和大学的四十多名选手报名参赛。他们中有刚刚学习波兰语才一两年的大学生，也有在波兰学习多年的学者，众多在波兰学习的中国留学生齐聚一堂，彼此交流学习，成为波兰语爱好者的一次盛会。比赛按学习波兰语时间长短分为两组，最终来自卢布林天主教大学的卢玉莹和哥白尼大学的曹杨分别获得本组的第一名。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国驻波兰大使馆政务参赞姚东晔在赛后指出，近年来，随着“一带一路”倡议的提出，中波两国关系的发展迎来了历史性机遇，两国各领域合作与交往不断深入，对语言人才提出了更高的要求，希望中波两国留学生为两国友谊与合作添砖加瓦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 波兰哥白尼大学副校长弗瓦索塔说：“最近几年来波兰学习和交流的中国留学生越来越多，中国波兰语人才也是越来越多，我们非常高兴能够组织这次活动，可以让波中的语言人才能够互相交流和学习，增进彼此的了解，也为未来波中两国在语言教育领域的进一步合作创造机会。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 获得演讲比赛一等奖的波兰哥白尼大学大三学生曹杨说：“这次演讲比赛是一个很好的交流平台，不仅认识到了波兰各地的中国留学生们，更结识了很多热爱中国语言和文化的波兰人。”</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[驻卡拉奇总领事王愚会见巴基斯坦英雄女警察苏海·阿齐兹]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431060.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网伊斯兰堡11月28日电（记者 丁雪真）中国驻卡拉奇总领事王愚28日亲切会见了在23日保卫中国驻卡拉奇总领馆的战斗中表现英勇的卡拉奇市南区警察局警监苏海·阿齐兹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 23日上午，阿齐兹接警后快速反应，首先率队抵达事发现场增援总领馆守卫军警，与恐怖分子进行激烈交火，为巴军警增援部队及时赶赴现场赢得了宝贵时间。阿齐兹毫不畏惧、冲锋在前的表现随后得到信德省警察署官员的高度评价，其事迹经媒体广泛报道后，在巴基斯坦和中国的社交媒体上赢得了广泛赞誉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 28日当天，中国驻卡拉奇总领馆全体馆员列队欢迎阿齐兹的到来，以表达心中对这位英雄女警察的敬意。总领事王愚表示，23日在总领馆遭受恐怖袭击的危急时刻，阿齐兹警监第一时间率队抵达交火现场增援，及时阻击了恐怖分子继续行凶，从而成功确保了中方人员安全无恙、总领馆馆舍未受大的损害。总领馆全体馆员对阿齐兹警监及其同事们的敬业精神和专业素养表示衷心感谢和和由衷敬佩，总领馆会永远记住她和同事们的功绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿齐兹说，作为一名巴基斯坦基层警察部门负责人，在遇到突发情况时，就应冲在最前线同恐怖分子殊死搏斗。今后自己将一如既往做好本职工作，继续保护好中国驻卡拉奇总领馆及其全体外交官和辖区内中国公民的生命财产安全，勇做中巴友谊的传承者和捍卫者。</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全球南南发展博览会聚焦“中国方案”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431061.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国11月28日电（记者 殷淼）联合国开发计划署27日在纽约联合国总部召开的全球南南发展博览会期间，特别举行会议介绍了由联合国开发计划署，中国商务部贸研院、国资委研究中心和凤凰卫视联合推出的《中国企业海外可持续发展报告》。联合国高级别官员、各国政府代表、企业代表在会议上分享了各自在中国落实可持续发展目标方面的经验和成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 联合国开发计划署驻华代表处国别主任文霭洁在发言时说，尽管中国本身还是一个发展中国家，但中国已经成为了南南合作的领导力量之一，比如在向其他的发展中国家提供援助的方面。在创新和技术方面，中国能够提供很多东西，中国还能提供如何在其他国家运用这些新技术的经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次会议还介绍了《中国企业海外可持续发展报告》，这份报告由联合国开发计划署、中国商务部贸研院和国资委合力调研撰写，对中国企业在一带一路沿线国家的投入和作用进行了详尽的分析。报告共对543家企业进行了调查，涉及18份中国海外投资项目的具体研究案例，报告重点指出了中国私营企业在可持续发展领域的积极参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 联合国驻华协调员罗世礼说，我们现在有一个非常重要的全球发展议程，称为2030可持续发展议程，这是一个非常雄心勃勃的综合性发展议程，每年需要5到7万亿的美元来实现，我们需要私营企业的积极参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告显示，中国在传统的对外援助和南南合作领域方面持续增强，同时还在探索与各国建立新型的伙伴关系，包括引入更多的私营企业和民间社会加盟，以充分调动资源，创新变革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 博图世云董事会主席王天也说：“我们不仅仅是以盈利或者是以其他创造自己企业价值为目的，更多的是想要创造一些社会价值，对于一些落后地区，对于欠发达地区对他们市场的开放，对他们市场的扶持，我觉得这是我们任何一个企业，无论大小，都是一个非常重要的任务。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 凤凰卫视中文台执行台长高雁在会议中也分享了自身如何提升传统媒体职能，为各利益相关方搭建对话平台，助力中国企业国际化。高雁说：“我们作为媒体，希望能够作为链接政府部门、国际机构、民间组织和企业之间的桥梁，甚至是搭建一个平台，让大家把信息在这上面互相交流，同时促进企业在海外的投资和发展。作为联合国开发计划署在中国的媒体战略合作伙伴，凤凰卫视还制作了这份报告的视频版本，并在全球范围内进行推广。”</p> <div id='hl-HideRelation'> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431539.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/25.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-size: 14px; text-indent: 2em; display: block;">当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话。（新华社记者 谢环驰 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者杜尚泽、叶琦）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里向西班牙参议院、众议院主要议员发表讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平抵达参议院时，西班牙参议长埃斯库德罗和众议长帕斯托尔上前迎接，随后陪同习近平登上典礼台。乐队奏中国、西班牙两国国歌。进入会议厅，习近平同参、众两院主席团成员和各党团负责人一一握手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，习近平在埃斯库德罗和帕斯托尔陪同下前往全会厅，向参、众两院主要议员发表讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中国和西班牙是东西方文明的优秀代表，两国友好交往历史源远流长。今年是中国改革开放40周年，也是西班牙颁布现行宪法40周年。40年来，中西两国坚持走符合本国国情的发展道路，实现国家繁荣和社会进步。中国对外开放的大门永远不会关闭，只会越开越大。西班牙也在锐意进取、革故鼎新，推动经济社会进入新的发展轨道。中西关系面临新的发展机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，中国愿同西班牙保持高层交往，继续相互理解和支持彼此核心利益和重大关切，牢牢把握双边关系发展正确方向。要加强发展理念交流和战略对接，合作共建“一带一路”。要扩大人文交流，密切在国际事务中的沟通和配合。西班牙议会在增进中西两国政治互信、促进民间交往、加深人民友谊方面可以发挥重要作用。中方重视加强同西班牙参、众议院的友好交往。希望各位议员继续投身中西友好事业，为两国关系发展增添助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃斯库德罗代表西班牙参、众两院热烈欢迎习近平主席对西班牙进行国事访问。他说，今天，中国已经成为西班牙最高级别的伙伴，西中关系进入历史最好时期。西方钦佩中国改革开放的巨大成就，高度评价中国在当今国际上发挥的重要作用，愿同中方加强在双边各领域及全球事务中的合作，深化立法机构交往，增进人民相互了解和友谊，推动西中关系不断向前发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，习近平在埃斯库德罗和帕斯托尔陪同下，参观了参议院图书馆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发表讲话前，埃斯库德罗和帕斯托尔分别向习近平赠送西班牙参、众两院纪念章，并为习近平现场佩戴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平出席西班牙国王费利佩六世举行的盛大欢迎仪式]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431536.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/26.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-size:14px;">当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里出席西班牙国王费利佩六世举行的隆重、盛大的欢迎仪式。这是习近平在费利佩六世国王陪同下检阅步兵方队。（新华社记者 李学仁 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者杜尚泽、黄发红）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里出席西班牙国王费利佩六世举行的隆重、盛大的欢迎仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冬日的马德里晴空万里、阳光明媚。雄伟宽阔的武器广场上，礼兵整装列队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平和夫人彭丽媛乘皇家礼车在身着礼服、骑着高头大马的西班牙皇家卫队骑兵护卫下，前往武器广场。抵达时，鼓乐齐鸣，费利佩六世国王和莱蒂西娅王后上前迎接，互致问候。费利佩六世向习近平介绍王室高级官员。随后，两国元首夫妇一同登上检阅台。在21响礼炮声中，军乐团奏中国、西班牙两国国歌。仪仗队长趋前请习近平检阅。习近平在费利佩六世国王陪同下依次检阅步兵方队、骑兵方队和摩托车队。习近平同西方陪同人员握手，费利佩六世国王同中方陪同人员握手。两国元首夫妇返回检阅台，观看分列式。在摩托车队引领下，整齐的军乐队、雄赳赳的步兵方队、威武的骑兵方队依次通过检阅台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马德里王宫外的道路旁悬挂着“欢迎习主席”的横幅。当地民众和旅西华侨华人、留学生、中资企业员工挥舞中西两国国旗，热烈欢迎习近平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等出席欢迎仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平会见西班牙国王费利佩六世]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431537.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/27.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-size: 14px; text-indent: 2em; display: block;">当地时间11月27日，国家主席习近平在马德里萨苏埃拉宫会见西班牙国王费利佩六世。这是习近平和夫人彭丽媛同费利佩六世和王后莱蒂西娅合影。（新华社记者 李学仁 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月27日电&nbsp;&nbsp;（记者李满、杜尚泽）当地时间11月27日，国家主席习近平在马德里萨苏埃拉宫会见西班牙国王费利佩六世。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平表示，很高兴应费利佩六世国王邀请到访美丽的西班牙。2005年中西建立全面战略伙伴关系以来，两国关系水平不断提升，政治互信日益增强，合作领域不断拓展，民间交往更加密切。中西关系正处在历史最好时期。我对中西关系发展前景充满信心。这次访问西班牙是我连任中国国家主席后首次访问欧洲，也是这次欧洲拉美之行第一站，希望通过此访巩固两国友谊，提升合作水平，使中西关系行稳致远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，中国愿同西班牙继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互支持。双方要在“一带一路”框架内加强经贸、旅游、第三方市场等合作，推动中西全面战略伙伴关系在新时代迈上新台阶，更好造福两国人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中国乐见欧洲持续推进一体化进程，希望西班牙继续为推动中欧全面战略伙伴关系发展发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 费利佩六世表示，热烈欢迎习近平主席对西班牙进行国事访问。今年是西中建交45周年，也是西班牙前国王胡安·卡洛斯一世首次访华40周年。西班牙珍视同中国的友好交往和合作。两国建交以来，一贯在涉及彼此核心利益的问题上相互尊重和支持。在双方共同努力下，两国全面战略伙伴关系不断得到新发展。西方愿同中方继续保持密切交往，提升务实合作水平，加强在多边事务中的沟通和协调，积极推动深化欧中关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅参加会见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当晚，习近平和夫人彭丽媛出席费利佩六世和王后莱蒂西娅举行的家宴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同西班牙首相桑切斯举行会谈]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431538.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="./tools/people/world/28.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-size: 14px; text-indent: 2em; display: block;">当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯会谈。（新华社记者 李学仁 摄）</span></p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 本报马德里11月28日电&nbsp;&nbsp;（记者白阳、叶琦）当地时间11月28日，国家主席习近平在马德里同西班牙首相桑切斯会谈。双方就发展中西关系达成广泛共识，一致同意以中西建交45周年为新起点，推动两国关系得到新的更大发展，给两国人民带来更多福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，很高兴连任中国国家主席后首次访问欧洲来到西班牙。今年是中西建交45周年。两国建交以来，双边关系经历国际风云考验，一直健康稳定发展，中西友好历久弥新。首相先生致力于发展中西关系，积极支持共建“一带一路”，我们对此表示赞赏。中方始终珍视同西班牙的传统友谊，重视西班牙在国际事务中的重要影响，愿同西方携手努力，丰富中西全面战略伙伴关系内涵，提升各领域合作水平，为不同文明交流互鉴、不同社会制度国家合作共赢树立典范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，双方要加强高层交往对两国关系发展的政治引领，密切政府部门和立法机构交往合作，深化政治互信，继续在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互理解、相互支持，推动两国关系行稳致远。中西开展“一带一路”合作具有历史、地理等多重优势，要加强“一带一路”倡议同西班牙亚洲战略、地中海走廊建设等对接，促进经贸往来，拓展港口、航运、航空、新能源汽车、金融等领域合作，优化科技、创新合作。双方要深化人文交流，加强文化、地方、旅游、新闻、医疗、文化遗产保护、体育等领域交流合作。中国愿同西班牙继续就完善全球治理、应对气候变化等国际和地区热点问题保持沟通和协调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中国支持欧洲一体化建设。中欧双方应该在共同维护国际秩序、促进全球治理等方面相互支持，加强配合。我们愿加强“一带一路”倡议同欧盟发展战略对接，共同推动亚欧互联互通，促进亚欧大陆发展繁荣。希望西方发挥积极影响，维护中欧关系发展正确方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 桑切斯表示，习近平主席这次对西班牙的访问是13年来中国国家主席首次到访，正值西中建交45周年，具有重要历史意义，将开启西中关系新时代。西中关系发展令人满意，双方已互为重要贸易伙伴，文化、教育交流日益密切，在西班牙的华人也为西班牙国家发展和西中友好作出了积极贡献。新形势下，西方愿同中方增进政治互信，扩大各领域交往合作。“一带一路”是具有历史意义的重要倡议，西班牙愿积极参与共建“一带一路”。西班牙坚定支持多边主义，同中国在国际事务中立场相近，愿密切同中方沟通和协调，促进欧中关系健康稳定发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会谈后，两国领导人共同见证了多项双边合作文件的签署，涉及文化、经济、民生、先进材料、电信、第三方市场合作、教育、金融等领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 双方发表了《中华人民共和国和西班牙王国关于加强新时期全面战略伙伴关系的联合声明》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁薛祥、杨洁篪、王毅、何立峰等参加上述活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2018年11月29日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人类探月那些事儿：一百多个探测器成败各半]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431084.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="./tools/people/world/29.jpg" style="border-image: initial;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国国家航天局有关人士在11月举行的亚太空间合作组织大会期间透露，嫦娥四号月球探测器计划于12月初发射。国防科工局探月与航天工程中心主任刘继忠此前曾表示，嫦娥四号任务有望实现人类探测器首次造访月球背面，首次实现人类航天器在地月L2点对地对月中继通信，或将获得一批重大原创性科学研究成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 月球是距离地球最近的天体，也是人类开展深空探测活动的第一站。全国空间探测技术首席科学传播专家庞之浩向科技日报记者介绍，1959年至2017年年底，人类共发射132个月球探测器，其中美国60个，苏联64个，中国4个，日本2个，欧洲1个，印度1个，成功率约为50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>　苏联</strong><strong>拉开人类探月序幕</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1959年1月2日，苏联经历了“月球计划”三次任务失败后，终于成功发射“月球一号”，拉开了人类探月的序幕，同时也在美苏探月竞争中占得了先机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2天后，“月球一号”从大约6000公里外掠过月球，成为人类首个飞越月球的探测器。此后它以450天为周期围绕太阳公转，变成了一颗人造行星。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同年9月12日，苏联发射了“月球二号”，飞行2天后撞击月球，成为世界首个在月球表面硬着陆的航天器。10月4日，“月球三号”升空，3天后传回了月球背面的照片，覆盖了月球背面约70%的面积。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到1976年，苏联先后发射了24个“月球”系列探测器，开展了巡视探测、采样返回等活动。此外还发射过“宇宙”“探测器”系列月球探测器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了多次无人探月活动，苏联于1962年启动了载人绕月/登月计划，打算在1967年实现载人绕月飞行、1968年将航天员送上月球。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，自从1961年航天员加加林进入太空后，苏联的航天技术发展开始有些力不从心。至1965年，虽然他们完成了多次月球探测任务，获取了大量月球照片和资料，但用于登月的飞船和火箭系统研制进展缓慢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1967年，航天员弗拉迪米尔·科马洛夫独自乘坐“联盟一号”飞船，完成了一天一夜的太空飞行。然而4月24日，飞船出现了一系列故障。据资料显示，当时飞船右侧太阳能电池阵不能工作、无线电短波发射器无法使用、飞船姿态失控。在紧急自动返回失败后，飞船只能用危险的紧急弹道手动强制返回。由于姿态不正，飞船的主降落伞和备用降落伞缠绕在一起无法打开，最终以每秒上百米的速度坠毁，科马洛夫悲壮牺牲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1968年，探月竞争进入白热化，苏联连续发射“联盟二号”“联盟三号”以及“探测器五号”“探测器六号”，以求挽回局面。但到了1969年，其发射的月球车升空后爆炸、N-1火箭首飞坠毁、月表样本采集探测器发射失败，一连串惨痛失利，让苏联的登月计划遭受重创。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>美国 </strong><strong>后发先至登上月球</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这场探月竞赛早期，美国一直处于下风。先后实施过“先驱者”“徘徊者”“勘察者”“月球轨道器”“探险者”等探月计划，到阿波罗计划实现载人登月时，美国完成了对苏联的反超。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1961年5月25日，时任美国总统肯尼迪向世界宣布，美国要用10年时间，实施雄伟的阿波罗载人登月计划。这一决定给美国此前缓慢推进的航天发展带来了强大激励。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1962年，美国国家航空航天局（NASA）完成了“土星”重型火箭的设计，并对登月轨道进行了研究。1965年至1966年，美国从“双子座”载人飞行、“勘察者”计划、“月球轨道器”计划中掌握了载人空间飞行、空间对接、轨道机动、月面登陆等关键技术，为登月储备了大量数据。1968年，“阿波罗8号”完成首次绕月飞行；1969年，“阿波罗10号”完成载人登月前的最后一次载人飞行任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1969年，在苏联连射连败的哀乐声中，“阿波罗11号”飞船迎来了发射倒计时。美国东部时间7月20日22时56分，航天员阿姆斯特朗爬下“阿波罗11号”的舷梯，用脚上的九号半靴子在月球表面踩下了深深印记。他说出了那句人类航天史上的名言：“对个人来说这是一小步，但对人类来说这是巨大的飞跃。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿波罗计划也并非一帆风顺，1970年发射的“阿波罗13号”飞船就遭遇了意外。4月11日，航天员吉姆·洛威尔、杰克·斯威格特、弗莱德·海斯搭乘该飞船升空，第二天服务舱发生爆炸，造成水、氧气外泄，同时损坏了电池组及二氧化碳过滤设备。地面指挥中心命令飞行乘组放弃登月，转移到没有受损的登月舱，绕到月球背面利用弹弓效应返回。这次事件中，数以万计的科学家自发投身于拯救行动中，帮助航天员解决了一道道难题，最终使飞船溅落于南太平洋，创造了航天史上的一次伟大奇迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从1969年到1972年，美国共完成6次载人登月，将12名航天员送上月球，带回了382公斤月球样品，获取了大量科学数据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 庞之浩表示，在这场以政治目的为主、科学目的为辅的探月竞争中，苏美两国共发射上百个形态各异的月球探测器，掀起了人类首次探月高潮。虽然是以政治目的为主，但这场竞争也促进了航天技术发展，带动了一系列新技术的创新与推广应用，大大提高了人类对月球、地球和太阳系的认识，取得了划时代的成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>日本 </strong><strong>“探月俱乐部”第三个成员</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪70年代中期，美苏冷战形势逐渐缓和。苏联退出了载人登月竞争，美国也从狂热中冷却，停止了登月活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当时有一种说法：每发射一艘用于登月的‘土星五号’重型火箭，相当于烧掉一艘航空母舰。”中国航天科工二院研究员杨宇光告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 庞之浩介绍，一枚“土星五号”火箭造价高达5亿美元，一艘阿波罗登月飞船比等重黄金贵十多倍。阿波罗计划历时11年，耗资255亿美元，为实施该计划，NASA每年预算占到美国政府总预算的4.5%左右，平均每个美国家庭要负担400多美元。这让美国承受了巨大的经济压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于这是一项“不惜代价”的工程，且技术难度极大，因此除了性价比低，其可靠性也不高，承担着很大风险。杨宇光认为，该工程技术途径比较冒进，一些设备冗余，从安全性角度来看十分冒险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因而在接近20年间，全世界进入了深入研究探月意义的冷静思考阶段。美苏开始消化、分析已经获取的月球探测资料，将相关技术向各领域转化、推广和应用，并加速研制新的空间往返运输系统和高效探测装备。计划探月的国家或组织也在总结探月活动耗资大、效率低的经验与教训，寻找新的探测思路和战略。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一时期，只有日本发射了一颗月球探测器，成为世界上第三个探测月球的国家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1990年1月24日，日本原宇宙科学研究所研制的“飞天号”探测器，携带一颗名为“造箭室”的小卫星发射升空。“造箭室”被释放到绕月球飞行的轨道，但很快出现故障而失灵。“飞天号”则进入一条大椭圆地球轨道，在这条轨道上10次从月球附近飞过。最终“飞天号”进入了月球轨道，但并未绕月，而是在1993年4月10日受控坠毁在月面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次试探性的任务，主要目的是帮助日本掌握空间探索和轨道控制技术，从探月角度来说并不成功。随后日本启动了新的探月计划，试图在1995年发射“月球-A”探测器。但由于着陆器难题迟迟未能破解，在仓库中沉睡了10多年的“月球-A”严重老化，该计划于2007年被取消。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第二轮 </strong><strong>探月高潮仍将继续</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1994年1月25日，美国发射了“克莱门汀”探测器，获得了当时最详细的月球表面图像，并发现月球南极可能存在大量水冰。这次任务也宣告了全球第二次探月高潮到来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1998年1月7日美国发射的“勘探者”月球探测器，再次证实月球上有水冰。它在寿命末期携带美国天文学家苏梅克的骨灰，撞击了月球南极一座环形山的内侧山壁，以便将其遗愿永留月球。遗憾的是，由于种种原因，这次撞击后没有观测到水蒸气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2003年9月27日，欧洲发射了首颗月球探测器“斯玛特-1”。它是世界上首个正式应用太阳能电推进系统飞向月球的探测器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前探月受挫的日本，于2007年9月14日发射了“月亮女神一号”探测器，并将这次任务称为“阿波罗计划后规模最大的月球探测工程”。“月亮女神一号”由1个主探测器和2个子探测器组成，一些仪器的探测精确度达到了以往同类仪器的10倍至100倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 于2008年10月22日升空的“月船一号”，标志着印度也跻身了“探月俱乐部”。该探测器除了对月球地质结构和矿物资源进行调查，还携带了一个月球撞击探测装置。探测器进入月球轨道后，该装置以每秒75米的速度弹出，撞向月球，并不断拍摄月面，为印度后续选择月球车着陆位置积累资料。不过“月船一号”并未按计划完成为期两年的任务，而在2009年失联。有趣的是，英国媒体2017年报道称，已失联8年的“月船一号”被发现仍在进行绕月飞行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009年6月18日，美国一次发射了“月球勘测轨道器”和“月球坑观测与感知卫星”。前者在距月面50公里的圆轨道飞行，工作至今，其探测载荷分辨率优于1米，为目前世界最高。后者是世界首个专用撞击式月球探测器，于2009年10月9日猛烈撞击月面，确认月球上有不少水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2011年和2013年，美国先后发射了“月球重力恢复和内部实验室”和“月球大气和尘埃环境探测器”，其任务分别为精确测量月球重力场，以及分析月球稀薄的大气组成、研究月面尘埃作用、了解未来探测活动可能对月球环境造成的影响等。完成使命后，它们均进行了撞击式探测。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来几年，人类还将开展多次月球探测活动。除了我国将要实施的嫦娥四号、嫦娥五号任务，印度计划2019年发射“月船二号”，日本将发射“月球调查智能着陆器”，美国也宣称要载人重返月球。可以预见，月球上将再次热闹起来。（记者 付毅飞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美财政部宣布制裁两名伊朗公民]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431083.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 美国财政部２８日宣布制裁两名伊朗公民，称他们帮助伊朗“网络敲诈者”将敲诈所得赎金转移至伊朗银行系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国财政部当天发布公告说，这两名伊朗人通过两个数字货币地址进行了７０００多笔比特币交易，总价值数百万美元，其中部分比特币为伊朗“网络敲诈者”通过恶意软件敲诈美国等国的公司、医院、大学和政府机构所得。这两人将敲诈所得比特币赎金兑换为伊朗货币里亚尔并存入伊朗银行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据美方相关规定，受制裁者在美国境内的资产将被冻结，美国公民不得与其进行交易。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，美国司法部还起诉另外两名伊朗公民，指控他们开发并利用勒索软件对美国的政府和公共机构实施敲诈勒索并从中获利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ２０１５年７月，伊朗与伊核问题六国（美国、英国、法国、俄罗斯、中国和德国）达成伊朗核问题全面协议。根据协议，伊朗承诺限制其核计划，国际社会将解除对伊制裁。今年５月，美国宣布退出伊核协议；８月，美国重启对伊朗金融、金属、矿产、汽车等一系列非能源领域制裁；１１月，美方重启第二批制裁，针对能源和金融等领域。（记者 刘品然）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国今年第三季度经济增速修正数据仍为3.5%]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431081.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 美国商务部２８日公布的修正数据显示，今年第三季度美国实际国内生产总值（ＧＤＰ）按年率计算增长３．５％，与此前公布的首次预估数据相同。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国商务部表示，与首次预估数据相比，个人消费支出增幅、州及地方政府支出增幅略有下调，非住宅类固定资产投资增幅有所上调，美国整体经济增长状况与首次预估时相差不大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分析人士表示，美联储持续加息导致美国金融环境收紧，贸易摩擦对美国企业投资和金融市场的不利影响逐渐显现，今年第四季度美国经济增长将继续放缓。纽约联邦储备银行上周发布的报告预测第四季度美国经济增速将降至２．５％。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国商务部通常会根据不断完善的信息对季度ＧＤＰ数据进行三次估算。美国商务部将于１２月底公布第三季度ＧＤＰ数据的最终修正值。（记者邓仙来 熊茂伶）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反对美军基地 冲绳新知事欲“单挑”安倍]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2018/1129/c1002-30431079.html</link>
            <pubDate>2018-11-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日本内阁官房长官菅义伟27日说，首相安倍晋三定于28日下午会晤冲绳县新任知事玉城丹尼，讨论驻日美军普天间基地搬迁事宜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本媒体报道，中央政府与冲绳县政府就搬迁计划分歧明显，双方化解争议希望渺茫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【二次会晤】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 菅义伟27日在记者会上说，围绕驻日美军普天间基地搬迁事宜，首相安倍晋三28日下午将在首相官邸会晤冲绳县新任知事玉城丹尼。这将是玉城9月30日当选以来第二次与安倍见面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 玉城作为驻日美军之子，是冲绳县已故前任知事翁长雄志指定的反美军基地运动“接班人”之一。在他的要求下，中央政府与冲绳县政府本月初启动为期一个月的磋商，迄今没有取得明显进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按日本媒体的说法，经过多轮磋商，中央政府和冲绳县的立场仍然像两条平行线，没有“交叉点”。菅义伟说：“随着本月底对话截止日期即将来临，首相和知事将就这一议题交换意见。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会晤前，官房副长官杉田和博将在28日上午与冲绳县副知事谢花喜一郎举行磋商。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本和美国政府1996年商定，把位于冲绳县宜野湾市的美军普天间基地搬到冲绳县名护市边野古。与日本中央政府提出的县内搬迁不同，冲绳民众要求彻底关闭普天间基地或迁至县外。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本月1日，日本中央政府时隔两个月强行重新启动冲绳县边野古地区填海造陆工程，为搬迁工作做准备，遭当地民众强烈反对。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【筹备投票】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 玉城27日在冲绳接受媒体记者采访时说，他打算与安倍会晤时告诉对方，冲绳县立场“没有改变”，继续要求与中央政府对话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他同时宣布，冲绳县定于明年2月24日举行全县投票，以了解当地民众是否赞成驻日美军基地搬迁至边野古的计划。投票宣传活动将在同月12日开始。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 玉城说：“这将是直接反映全县居民意愿的重要机会，我真诚希望民众能参与投票。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 届时，冲绳县居民投票时将在“赞成”和“反对”搬迁计划中二选一。根据投票条例，得票多的选项如果票数达到全体有权投票者总数的四分之一，知事必须接受投票结果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 玉城就任后为美军基地搬迁事宜不停奔走。本月早些时候，他前往美国多座城市访问，寻求游说美方再议基地搬迁事宜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 驻日美军逾70%的基地集中在冲绳县，美军犯罪、军机坠毁以及高空坠物、噪音骚扰等事件频繁发生，冲绳县内要求美军基地搬迁的呼声持续高涨。（张旌）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
